<FILE-date="2022/07/23/17">

<article-nb="2022/07/23/17-1">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ A la veille de l’arrivée, le maillot jaune, Jonas Vingegaard, et le reste du peloton ont rendez-vous pour un contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, dont Wout van Aert sera l’un des favoris.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Tour de France 2022 en direct : Wout van Aert prend la tête du contre-la-montre avant l’arrivée des leaders du général A la veille de l’arrivée, le maillot jaune, Jonas Vingegaard, et le reste du peloton ont rendez-vous pour un contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, dont Wout van Aert sera l’un des favoris.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aleksandr Vlasov en termine, et sera 5e du général !        Le Russe passe Nairo Quintana sur la fin de ce Tour pour signer un Top 5.                    17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              1 seconde d’écart pour Vingegaard sur van Aert au dernier intermédiaire        Ça va se jouer à rien !                    17:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En faisant partir le tour de France du Danemark, les jeux n étaient ils pas joué d avance ?    Mc                   Rien ne va plus comme dirait la maillot rose.                    17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui a réalisé le meilleur temps a l'arrivée pour le moment     Jo         Wout van Aert est toujours en tête à l’heure actuelle. Mais Geraint Thomas et surtout Jonas Vingegaard pourraient lui ravir sa place.                    17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Tadej Pogacar est en retard sur le maillot jaune Jonas Vingegaard pour l’instant. DANIEL COLE / AP                               17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a quoi dans la tête de Pogacar en ce moment ?     Pablo          Beaucoup de Vingegaard sûrement.                    17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le meilleur français ne reste il pas Tomas Voeckler qui passe beaucoup de temps devant sur sa moto ?    Mc         A la rédaction l’incompréhension est totale : il semblait évident que le titre de super-combatif devait lui revenir.                    17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il y avait peu de doute, mais sachez que David Gaudu ne remportera pas ce contre-la-montre                                                17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quelle place était le 1er Français au général en 2021 ?    Aude         Guillaume Martin était à l’époque le meilleur Français et avait terminé 8e. David Gaudu était lui 11e.                    17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le terrain est lourd… Et les sangliers de Pogačar ont mangé des cochonneries.    Jonaf Vingegaf         Tout à fait Wout van Aertsterix !                    17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Des nouvelles de la truelle (Vlasov, Menthes, Quintana)? Chaises musicales en vu?    De l'enjeu          C’est surtout très difficile. Le rythme est tellement élevé à Paris qu’il est pratiquement impossible de s’échapper, raison pour laquelle le Tour de France se termine habituellement par un sprint.                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Alors, Vingegaard, là ?    Oncle Francis          Il est là et bien là : le maillot jaune a 7 secondes d’avance sur son coéquipier van Aert au deuxième pointage !                    17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quand une couleur de maillot distinctif pour le premier français au classement ?    Chauvin moi ? Non ...         Vous prêchez des convaincus !                         17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Et Pogacar a 13 secondes de retard. Il perd du temps le Slovène !                    17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Geraint Thomas est à 6 secondes de van Aert au deuxième intermédiaire. Le Gallois n’a pas dit son dernier mot...                              17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t'il de la relève chez les français ?    Mc         David Gaudu, 4e du général, est sûrement le présent et le futur des Bleus sur les grands Tours !                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maillot jaune en plein effort              Jonas Vingegaard est en tête du contre-la-montre après le premier intermédiaire. DANIEL COLE / AP                               17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi van Aert choisit-il d'être équipier et non pas leader ?    Curieux         Il était équipier sur ce Tour de France, mais est souvent le leader de son équipes sur les courses d’un jour tout au long de l’année. A voir maintenant s’il a envie de jouer le général sur un grand Tour dans le futur.                    17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous avez dit serré ?                                                17:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et gaudu ?     Fedyui         Le Français est à la 28e position après le premier pointage. Tout va bien pour le Français, d’autant que Quintana, 5e du général, va moins vite.                         Le programme       Live  animé par Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré à la 20e et avant-dernière étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Un contre-la-montre de 40,7 kilomètres tout plat ou presque, pour bien tourner les jambes et rester en forme la veille de l’arrivée sur les Champs-Elysées. Un parcours qui devrait bien plaire aux meilleurs rouleurs du peloton.         Où ? Entre Lacapelle-Marival et Rocamadour (Lot).         Quand ? Le premier coureur du jour, Caleb Ewan, s’est élancé à 13 h 05. Le maillot jaune, Jonas Vingegaard, partira, lui, à 17 heures et devrait passer la ligne un peu moins d’une heure plus tard.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Valentin Moinard depuis le haut du col d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro dans l’échappée au plus près des coureurs.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 5 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 35 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 29 sAdam Yates (Ineos Grenadiers), à 20 min 37 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? A Paris, les magasins climatisés devront fermer leur porte d’entrée, sous peine d’amende         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         Tour de France 2022 : lunettes, chrono et château sur le rocher         Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français         Tour de France 2022 : un retour en plaine, un « pont du Diable » et la légende Jacky Durand         Marion Rousse, madame la directrice                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-23T15:21:40+00:00","coverageEndTime":"2022-07-24T03:21:40+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","description":"A la veille de l\u2019arriv\u00e9e, le maillot jaune, Jonas Vingegaard, et le reste du peloton ont rendez-vous pour un contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, dont Wout van Aert sera l\u2019un des favoris.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 en direct : Wout van Aert prend la tête du contre-la-montre avant l’arrivée des leaders du général","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A la veille de l\u2019arriv\u00e9e, le maillot jaune, Jonas Vingegaard, et le reste du peloton ont rendez-vous pour un contre-la-montre entre Lacapelle-Marival et Rocamadour, dont Wout van Aert sera l\u2019un des favoris.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/7856/5240/1342/895/3/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-07-23T15:21:40+00:00"
,"endDate":"2022-07-24T03:21:40+00:00"
  Le Russe passe Nairo Quintana sur la fin de ce Tour pour signer un Top 5.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aleksandr Vlasov en termine, et sera 5e du g\u00e9n\u00e9ral\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:38:03+00:00","articleBody":"     \u00c7a va se jouer \u00e0 rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 seconde d\u2019\u00e9cart pour Vingegaard sur van Aert au dernier interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-23T15:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:37:23+00:00","articleBody":"    En faisant partir le tour de France du Danemark, les jeux n \u00e9taient ils pas jou\u00e9 d avance ?    Mc                   Rien ne va plus comme dirait la maillot rose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:35:50+00:00","articleBody":"    Qui a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps a l'arriv\u00e9e pour le moment     Jo         Wout van Aert est toujours en t\u00eate \u00e0 l\u2019heure actuelle. Mais Geraint Thomas et surtout Jonas Vingegaard pourraient lui ravir sa place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:35:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:34:31+00:00","articleBody":"           Tadej Pogacar est en retard sur le maillot jaune Jonas Vingegaard pour l\u2019instant. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/248036c_02a4b00eac6c4b53a36c949d6b74412c-02a4b00eac6c4b53a36c949d6b74412c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:32:27+00:00","articleBody":"    Il y a quoi dans la t\u00eate de Pogacar en ce moment ?     Pablo          Beaucoup de Vingegaard s\u00fbrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:32:00+00:00","articleBody":"    Le meilleur fran\u00e7ais ne reste il pas Tomas Voeckler qui passe beaucoup de temps devant sur sa moto ?    Mc         A la r\u00e9daction l\u2019incompr\u00e9hension est totale\u00a0: il semblait \u00e9vident que le titre de super-combatif devait lui revenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:30:56+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y avait peu de doute, mais sachez que David Gaudu ne remportera pas ce contre-la-montre","dateModified":"2022-07-23T15:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:28:57+00:00","articleBody":"    A quelle place \u00e9tait le 1er Fran\u00e7ais au g\u00e9n\u00e9ral en 2021 ?    Aude         Guillaume Martin \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9poque le meilleur Fran\u00e7ais et avait termin\u00e9 8e. David Gaudu \u00e9tait lui 11e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:27:26+00:00","articleBody":"    Le terrain est lourd\u2026 Et les sangliers de Poga\u010dar ont mang\u00e9 des cochonneries.    Jonaf Vingegaf         Tout \u00e0 fait Wout van Aertsterix\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:26:20+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de la truelle (Vlasov, Menthes, Quintana)? Chaises musicales en vu?    De l'enjeu          C\u2019est surtout tr\u00e8s difficile. Le rythme est tellement \u00e9lev\u00e9 \u00e0 Paris qu\u2019il est pratiquement impossible de s\u2019\u00e9chapper, raison pour laquelle le Tour de France se termine habituellement par un sprint.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:25:35+00:00","articleBody":"    Alors, Vingegaard, l\u00e0 ?    Oncle Francis          Il est l\u00e0 et bien l\u00e0\u00a0: le maillot jaune a 7 secondes d\u2019avance sur son co\u00e9quipier van Aert au deuxi\u00e8me pointage\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:24:28+00:00","articleBody":"    A quand une couleur de maillot distinctif pour le premier fran\u00e7ais au classement ?    Chauvin moi ? Non ...         Vous pr\u00eachez des convaincus\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:23:45+00:00","articleBody":"     Et Pogacar a 13 secondes de retard. Il perd du temps le Slov\u00e8ne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:23:13+00:00","articleBody":"     Geraint Thomas est \u00e0 6 secondes de van Aert au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire. Le Gallois n\u2019a pas dit son dernier mot...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:21:06+00:00","articleBody":"    Y a t'il de la rel\u00e8ve chez les fran\u00e7ais ?    Mc         David Gaudu, 4e du g\u00e9n\u00e9ral, est s\u00fbrement le pr\u00e9sent et le futur des Bleus sur les grands Tours\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:21:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:19:57+00:00","articleBody":"           Jonas Vingegaard est en t\u00eate du contre-la-montre apr\u00e8s le premier interm\u00e9diaire. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/08b2d3c_ba1f857ac3704194ac3e3dcf8eb65f17-ba1f857ac3704194ac3e3dcf8eb65f17-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maillot jaune en plein effort","dateModified":"2022-07-23T15:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:18:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi van Aert choisit-il d'\u00eatre \u00e9quipier et non pas leader ?    Curieux         Il \u00e9tait \u00e9quipier sur ce Tour de France, mais est souvent le leader de son \u00e9quipes sur les courses d\u2019un jour tout au long de l\u2019ann\u00e9e. A voir maintenant s\u2019il a envie de jouer le g\u00e9n\u00e9ral sur un grand Tour dans le futur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:16:33+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous avez dit serr\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-07-23T15:16:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:15:11+00:00","articleBody":"    Et gaudu ?     Fedyui         Le Fran\u00e7ais est \u00e0 la 28e position apr\u00e8s le premier pointage. Tout va bien pour le Fran\u00e7ais, d\u2019autant que Quintana, 5e du g\u00e9n\u00e9ral, va moins vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:13:56+00:00","articleBody":"    Gareth, j'adore ce pr\u00e9nom ! Mais o\u00f9 est pass\u00e9 Geraint ? (Votre post pr\u00e9c\u00e9dent)    kopiste de tjrs          Toutes nos excuses, notre passion pour le rugby a pris le dessus. Il s\u2019agit \u00e9videmment de Geraint Thomas et non de l\u2019ancien international gallois\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:12:54+00:00","articleBody":"     Et si le maillot jaune ponctuait en beaut\u00e9 son tour de France\u00a0? Il a 7\u00a0s d\u2019avance sur Pogacar apr\u00e8s 10 kilom\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard est parti comme une fus\u00e9e\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:12:25+00:00","articleBody":"     La nouvelle vient de tomber sur nos t\u00e9l\u00e9phones par SMS. Wout van Aert est \u00e9lu super-combatif de ce Tour de France 2022. C\u2019est vrai qu\u2019on a eu l\u2019occasion de le voir \u00e0 l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert \u00e9lu super-combatif","dateModified":"2022-07-23T15:12:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:11:40+00:00","articleBody":"    Et le Pogi ?    Steeve          D\u2019une seconde certes, mais il est en avance quand m\u00eame au premier interm\u00e9diaire. \u00c7a va nous donner une fin de course dantesque\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar en avance\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:57+00:00","articleBody":"     Tout va bien aussi pour Romain Bardet, 23\u1d49 apr\u00e8s le premier interm\u00e9diaire. David Gaudu est 27\u1d49.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:10:13+00:00","articleBody":"     Gareth Thomas est pass\u00e9 au premier interm\u00e9diaire avec une seconde de retard sur Van Aert, alors que Vingegaard roule plus vite que son co\u00e9quipier pour l\u2019instant\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va vite chez les leaders\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:15:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:09:12+00:00","articleBody":"     Hier, Wout van Aert disait avoir \u00ab\u00a0les jambes lourdes\u00a0\u00bb\u00a0. Visiblement, \u00e7a va mieux. On commen\u00e7ait \u00e0 s\u2019inqui\u00e9ter pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:07:03+00:00","articleBody":"    Du grand Aert ce CLM    Vous aimez ma Van ?         Un double jeu de mot\u00a0: aucun doute, vous \u00eates la cl\u00e9 de Wout de ce live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:04:29+00:00","articleBody":"     Le Belge a 41 secondes d\u2019avance sur Ganna, quelle performance\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert largement premier\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:04:18+00:00","articleBody":"     A noter que Wout van Aert effectuera son transfert vers Paris en v\u00e9lo. On devrait croiser le Belge au p\u00e9age de Saint-Arnoult avant 22h apr\u00e8s un arr\u00eat au village \u00e9tape de Vatan (Indre) pour prendre un caf\u00e9 et une gauffre \u00e0 la vanille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:03:43+00:00","articleBody":"    Unchain Van Aert     Schwel          La foudre verte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T15:03:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:02:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Vingegaard, plus question de se retourner. C\u2019est maintenant qu\u2019il doit valider sa tunique jaune","dateModified":"2022-07-23T15:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T15:00:22+00:00","articleBody":"     Le Danois est le dernier \u00e0 quitter la rampe de lancement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard ferme le portillon\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:58:15+00:00","articleBody":"     Il a 3 min 26 s de retard sur Vingegaard. Un \u00e9cart qui semble impossible \u00e0 combler, mais qui sait\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Tadej Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T15:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:57:33+00:00","articleBody":"    CELUI-L\u00c0 , IL A LE GOUDU-RISQUE !    FRANCE        J'esp\u00e8re qu'il a le Gaudu risque pour tenter quelque chose     Lenormand          On ne l\u2019avait pas encore eu aujourd\u2019hui, c\u2019est notre devoir de donner \u00e0 ce genre de jeux de mots une visibilit\u00e9 m\u00e9rit\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:59:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:56:56+00:00","articleBody":"     23 secondes d\u2019avance sur Ganna. Sur les derniers kilom\u00e8tres, le Belge n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 accentuer son avance, mais ne perd rien non plus.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert toujours en t\u00eate au dernier interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-23T14:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:54:26+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais est 4e\u00a0du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous les acclamations du public, David Gaudu s\u2019\u00e9lance\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:53:26+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Alaphilippe a de nouveau gagn\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:52:25+00:00","articleBody":"     Les premiers du g\u00e9n\u00e9ral s\u2019\u00e9lancent tour \u00e0 tour. Celui qui a le plus \u00e0 perdre est sans doute Nairo Quintana. Le Colombien s\u2019\u00e9lance \u00e0 l\u2019instant mais risque de perdre quelques places ce soir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:51:12+00:00","articleBody":"     A noter la belle 4e place provisoire de Maximilian Schachmann. Certains annon\u00e7aient ce matin que l\u2019Allemand pouvait faire quelque chose. Encore faut-il suivre un peu le v\u00e9lo et pas seulement le Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:50:42+00:00","articleBody":"     Bauke Mollema passe le troisi\u00e8me interm\u00e9diaire avec 28\u00a0s de retard sur Ganna. Il n\u2019y aura pas de victoire pour le N\u00e9erlandais aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:49:53+00:00","articleBody":"    Pour faire passer le temps, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 allemande, ils font r\u00e9p\u00e9ter \u00ab\u00a0Vingegaard\u00a0\u00bb \u00e0 des Danois\u2026    ManuB         Des fois c\u2019est pas mal de regarder la t\u00e9l\u00e9 en fran\u00e7ais aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:49:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:44:07+00:00","articleBody":"     Les derniers coureurs s\u2019\u00e9lancent \u00e0 commencer par Adam Yates, 10e du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:56:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:43:09+00:00","articleBody":"    Ganna va-t-il gagner ou Van Aert va-t-il le bouffer ?    Schwel          \u00c7a semble \u00eatre l\u2019heure du repas, malheureusement pour l\u2019Italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:43:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:42:24+00:00","articleBody":"     25 secondes d\u2019avance pour le Belge au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire\u00a0! Le visage de Ganna, qui vient de de constater les d\u00e9g\u00e2ts, veut tout dire.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van aert est lanc\u00e9, et bien lanc\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:40:20+00:00","articleBody":"     Le Suisse n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir la longueur. Il termine \u00e0 1 min 11 sec de Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La 6e place pour Stefan K\u00fcng \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:39:30+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"100 coureurs sont d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s, et Ganna est toujours en t\u00eate","dateModified":"2022-07-23T14:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:36:10+00:00","articleBody":"    A l'arriv\u00e9e du go\u00fbter, glace pistache - abricot.    Jean         Qu\u2019importe la fin de la course, le r\u00e9sultat le plus important de la journ\u00e9e vient d\u00e9j\u00e0 de tomber\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:36:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:35:03+00:00","articleBody":"     Un confr\u00e8re est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u par la performance de Felix Grossschartner, 16e provisoire. \u00ab\u00a0Le mec ne sprinte m\u00eame pas.\u00a0\u00bb Tout le monde termine ce Tour \u00e9puis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:34:58+00:00","articleBody":"     Le coureur de la Groupama-FDJ est tr\u00e8s acclam\u00e9 au d\u00e9part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14e du g\u00e9n\u00e9ral, Thibaut Pinot prend \u00e0 son tour le d\u00e9part","dateModified":"2022-07-23T14:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:29:00+00:00","articleBody":"     Il a 5 s d\u2019avance sur Mollema, et 14 sur Ganna\u00a0!                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert en t\u00eate au premier interm\u00e9diaire\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:28:36+00:00","articleBody":"     Malheureusement Stefan K\u00fcng craque un peu, il est 5e au troisi\u00e8me interm\u00e9diaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:28:07+00:00","articleBody":"    Pour \u00eatre bon en clm, il faut \u00eatre petit ou \u00e9lanc\u00e9 ?    Yolaine          Dans ce genre de parcours, tr\u00e8s plat, il vaut mieux \u00eatre puissant. Bref \u00eatre un Filippo Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:27:05+00:00","articleBody":"    Allez Wout Wout!    Ovalie         Merci de nous rappeler l\u2019introduction de cette sympathique musique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:26:04+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais a commenc\u00e9 son chrono comme un missile\u00a0! Il est pass\u00e9 avec une avance de 8 s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meilleur temps au premier interm\u00e9diaire de Bauke Mollema\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:25:00+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va vite pour le K\u00fcng de Suisse","dateModified":"2022-07-23T14:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:23:58+00:00","articleBody":"    Bonjour chers livers (les m\u00eames qu'hier ?), je cours, je cours, j'ai fait un contre la montre pour arriver maintenant ! Comme toujours je vous envoie la bise. \u00c0 partir de maintenant je savoure un moment le live. Il fait excessivement chaud o\u00f9 je me trouve...    kopiste de tjrs          Bien le bonjour cher Kopiste de toujours\u00a0! Contents de vous savoir parmi nous, et pensez \u00e0 bien vous hydrater surtout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:22:46+00:00","articleBody":"    King Kung ?    Castorp         Van Aert a bien le profil de Godzilla de son c\u00f4t\u00e9, il y a des airs de blockbuster sur ce contre-la_montre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:16:17+00:00","articleBody":"     Le Belge a l\u2019air tr\u00e8s tr\u00e8s concentr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour Wout van Aert\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:10:43+00:00","articleBody":"    Au premier interm\u00e9diaire du go\u00fbter, c'est bleu des Causses et jambon cru.    Jean         La course dans la course est bien lanc\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:10:17+00:00","articleBody":"    Un bon chrono et Van Eart se retrouverait \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 quelle place dans le classement g\u00e9n\u00e9ral ?    Schwel          S\u2019il y a bien quelque chose que nous avons appris durant ce Tour, c\u2019est qu\u2019une grosse performance de Van Aert peut donner un Van Aert gagnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:08:30+00:00","articleBody":"     Stefan K\u00fcng est bien parti\u00a0: il a 4\u00a0s de retard sur Ganna au premier interm\u00e9diaire.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:11:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:04:56+00:00","articleBody":"           Nils Politt durant le contre-la-montre. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/3326de4_5780165-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a fait mal aux jambes rien qu\u2019en regardant","dateModified":"2022-07-23T14:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:03:50+00:00","articleBody":"    David Gaudu peut-il perdre sa 4e place ?    Elia         Il peut, oui, mais ce serait tout de m\u00eame \u00e9tonnant\u00a0: son principal concurrent, Nairo Quintana (5e) est \u00e0 2\u00a0min 30\u00a0s de lui et n\u2019est pas connu pour \u00eatre un grand sp\u00e9cialiste de chrono.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:08:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:02:37+00:00","articleBody":"     Le coureur de la Cofidis fait comme Pierre Latour quelques minutes plus t\u00f4t\u00a0: il prend la 9e place en signant au passage le meilleur chrono provisoire d\u2019un Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas prend la 9\u1d49\u00a0place","dateModified":"2022-07-23T14:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:01:25+00:00","articleBody":"    A quelle heures pogacar et vingegard passent ?    Hakone         Ils seront les deux derniers \u00e0 s\u2019\u00e9lancer\u00a0: Pogacar \u00e0 16 h 58, Vingegaard deux minutes plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T14:00:13+00:00","articleBody":"    Cela peut il se jouer \u00e0 quelques secondes pr\u00eat ?    Schwel          Tout \u00e0 fait, et la FFL s\u2019est charg\u00e9e de nous faire un petit rappel historique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T14:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:58:34+00:00","articleBody":"     Le Britannique a un peu coinc\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9part tambour battant, mais r\u00e9alise tout de m\u00eame un superbe chrono, \u00e0 50\u00a0s de Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Troisi\u00e8me temps pour Fred Wright\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T14:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:56:12+00:00","articleBody":"     Belle performance qui lui permet pour l\u2019instant d\u2019\u00eatre le meilleur Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Latour prend la 9\u1d49 place provisoire","dateModified":"2022-07-23T14:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:55:42+00:00","articleBody":"    A quel heure wout van aert passe ?    Tomgeo          A 16 h 16\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:53:40+00:00","articleBody":"               Ganna domine toujours tranquillement les d\u00e9bats.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classment provisoire apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e des 75 premiers coureurs","dateModified":"2022-07-23T13:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:52:30+00:00","articleBody":"     Le champion d\u2019Europe du contre-la-montre est \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s aujourd\u2019hui.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour Stefan K\u00fcng\u00a0!","dateModified":"2022-07-23T13:54:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:49:23+00:00","articleBody":"    Que pense le papy de Dr\u00e9sienne de ce contre la montre ?     Les fran\u00e7ais veulent savoir         C'est normal de s'endormir devant un contre-la-montre ?    Gruf         La r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019un est peut-\u00eatre dans la question de l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:48:13+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 le classement provisoire ? Je trouve seulement l\u2019ordre de d\u00e9part sur le site\/l\u2019appli du Tour. Merci !    Claire         Il faut se connecter ici, et appuyer sur le petit bouton \u00ab\u00a0Arriv\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 droite.          Sign\u00e9 le service technique du Tour de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:46:20+00:00","articleBody":"    Comment se porte B. Thomas aujourd'hui ?     Sol         Probable meilleure chance fran\u00e7aise du jour, le coureur de la Cofidis est 9e au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire, \u00e0 54\u00a0s de Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:44:13+00:00","articleBody":"    Dans 18mn, c'est le d\u00e9part du go\u00fbter. C'est tr\u00e8s important, le go\u00fbter.    Jean         Ce sera \u00e9galement le d\u00e9part de l\u2019Italien Simone Velasco. On verra lequel de vous deux est le plus rapide pour remplir son objectif\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:44:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:38:54+00:00","articleBody":"    Est ce que Pierre Latour est arriv\u00e9?    Loris         Bonjour. Le coureur de TotalEnergies est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 2\u00a0min du leader, mais on a cru voir une descente sur le parcours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:38:40+00:00","articleBody":"    Van Aert va le faire? (Ne dites pas Fred Wright \ud83d\ude1c)    Pierroco         On promet de ne rien dire, mais dans tous les cas \u00e7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 pour le Britannique, qui a un d\u00e9bours de 21\u00a0s sur Ganna au deuxi\u00e8me interm\u00e9diaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:37:22+00:00","articleBody":"    Quel est le temps final de Sagan?    Loris         Le Slovaque a termin\u00e9 loin, et pense sans doute d\u00e9j\u00e0 au sprint de demain. Il accuse un retard de pr\u00e8s de 6\u00a0min sur Ganna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:38:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:34:39+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, l\u2019arriv\u00e9e de Ganna. \u00c7a va plut\u00f4t vite","dateModified":"2022-07-23T13:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:33:14+00:00","articleBody":"     Cyril Barthe est 27e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. On imagine que le sprinteur de la B&B en a gard\u00e9 sous la p\u00e9dale pour assurer un top 15 demain sur les Champs-Elys\u00e9es. J\u00e9r\u00f4me Pineau serait le plus heureux des manageurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:32:40+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde. Peut-on avoir le temps de Ganna et le temps du deuxi\u00e8me svp pour avoir un ordre d\u2019id\u00e9e ? Merci beaucoup.     Cyclix         Aucun probl\u00e8me, cher Cyclix. Ganna a boucl\u00e9 ses 40,7 kilom\u00e8tres en 48 min 41\u00a0s, 43\u00a0s devant Cattaneo. Le champion du monde a notamment termin\u00e9 tr\u00e8s vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:30:17+00:00","articleBody":"    \u00c0 quel heure passe le maillot jaune     J\u00e9r\u00e9my          17 heures pile\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:30:00+00:00","articleBody":"     Petit exploit\u00a0: le Britannique Fred Wright a sign\u00e9 le meilleur chrono au premier interm\u00e9diaire, situ\u00e9 \u00e0 10,6 kilom\u00e8tres du d\u00e9part. Il va falloir tenir maintenant, d\u2019autant que l\u2019avance n\u2019est pas immense\u00a0; loin de l\u00e0\u00a0: une seconde\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:50:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:29:39+00:00","articleBody":"     Il \u00e9tait tr\u00e8s attendu, on conna\u00eet le temps de Felix Grossschartner au premier interm\u00e9diaire. L\u2019Autrichien passe 10e, \u00e0 22\u00a0s de Fred Wright. Il fallait \u00eatre inspir\u00e9 pour le jouer ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598102","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:25:48+00:00","articleBody":"    Clairement, il peut y avoir du suspense ou pas aujourd'hui ?    Quentin L. (94)         Entre Ganna, Van Aert, Pogacar et Vingegaard, il y a de quoi faire niveau suspense\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:22:55+00:00","articleBody":"     Il ne reste plus que 50 coureurs \u00e0 devoir s\u2019\u00e9lancer, et pour l\u2019instant c\u2019est le champion du monde Filippo Ganna qui domine largement, lui qui est arriv\u00e9 43\u00a0s devant son compatriote Cattaneo. Personne ne semble en mesure de battre son temps pour l\u2019instant, et il faudra sans doute attendre le d\u00e9part de Wout van Aert, \u00e0 16\u00a0h\u00a016, pour trouver un gros concurrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la course","dateModified":"2022-07-23T13:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:20:03+00:00","articleBody":"    J'ai mon frigo \u00e0 nettoyer. Je n'en ai aucune envie. Quel serait le meilleur moment pour vous ?    Castorp         Demain soir, apr\u00e8s la derni\u00e8re \u00e9tape \u00e9videmment\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:15:07+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant de rentrer dans le vif du sujet, un petit plaisir avec la vid\u00e9o de la victoire de Christophe Laport...","dateModified":"2022-07-23T13:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:05:07+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est-ce qu\u2019on peut voir le classement provisoire \u00e0 mesure que les coureurs arrivent ? (sans t\u00e9l\u00e9 bien s\u00fbr)\r\nMerci !    Claire         Tout est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:05:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:00:38+00:00","articleBody":"    Ganna n'a pas perdu de temps si j'ai bien compris     Schwel          Vu son chrono, on a m\u00eame l\u2019impression qu\u2019il a p\u00e9dal\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Marty McFly.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T13:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T13:00:04+00:00","articleBody":"     Lors du premier contre-la-montre de ce Tour de France, les coureurs se sont \u00e9lanc\u00e9s dans les rues de Copenhague, pouss\u00e9s par une foule incroyable. Le d\u00e9but de trois jours d\u2019un immense succ\u00e8s populaire dans un pays fou amoureux de v\u00e9lo. Une belle vitrine pour le Tour, m\u00eame si le public a aussi largement r\u00e9pondu pr\u00e9sent d\u00e8s que la comp\u00e9tition a retrouv\u00e9 les routes fran\u00e7aises.          Au-del\u00e0 du simple engouement, les Danois ont aussi pes\u00e9 sur la course, et c\u2019est presque un euph\u00e9misme\u00a0! Bien s\u00fbr, Jonas Vingegaard a r\u00e9gn\u00e9 sur la comp\u00e9tition et devrait sauf catastrophe ramener le maillot jaune \u00e0 Paris, avec en prime deux \u00e9tapes de montagne dans la besace, mais ses compatriotes ont eux aussi marqu\u00e9 le Tour 2022.          Ultra-offensif en d\u00e9but de Tour, Magnus Cort Nielsen a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 de son abn\u00e9gation en d\u00e9crochant une prestigieuse victoire d\u2019\u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve lors de la 10e \u00e9tape, avant que Mads Pedersen ne l\u2019imite quelques jours plus tard \u00e0 Saint-Etienne (13e \u00e9tape). Si la victoire d\u2019un Danois aujourd\u2019hui semble hautement improbable, l\u2019histoire r\u00e9cente nous a appris \u00e0 ne jamais les consid\u00e9rer hors course d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark, l\u2019autre grand gagnant de ce Tour","dateModified":"2022-07-23T13:20:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:56:08+00:00","articleBody":"    Pour vous, quel est le favorite de l'\u00e9tape du jour? Pour moi, c'est Pogacar.     Marceau         Filippo Ganna, maillot de champion du monde du contre-la-montre sur les \u00e9paules, semble tr\u00e8s bien arm\u00e9 pour aller chercher la victoire aujourd\u2019hui. Bon, on triche un peu vu qu\u2019il vient de signer le meilleur chrono des partants, mais c\u2019est notre pari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T12:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#598042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:48:53+00:00","articleBody":"    Pour quelles raisons les coureurs s'\u00e9lancent dans le sens inverse du classement g\u00e9n\u00e9ral ?    \ud83d\ude43         Pour faire monter petit \u00e0 petit la pression\u00a0! Et puis si des sp\u00e9cialistes peuvent \u00eatre un peu loin au g\u00e9n\u00e9ral, ce sont r\u00e9guli\u00e8rement les mieux plac\u00e9s qui s\u2019illustrent et donc pour une question de suspense c\u2019est mieux de les faire partir en dernier. Sans compter que la lutte pour le maillot jaune peut parfois se jouer dans ce genre d\u2019\u00e9tapes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T12:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:45:00+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s trente-trois ann\u00e9es d\u2019interruption, le Tour de France f\u00e9minin fait \u00e9galement son grand retour aujourd\u2019hui, avec une premi\u00e8re \u00e9tape \u00e0 Paris. Suivront sept autres \u00e9tapes que Marion Rousse, la directrice, regardera forc\u00e9ment de tr\u00e8s pr\u00e8s.                    Lire aussi :  Tour de France Femmes\u00a0: Marion Rousse, madame la\u00a0directrice                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marion Rousse, madame la directrice","dateModified":"2022-07-23T12:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:30:07+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tape des Champs-Elys\u00e9es \u00e9tant connue pour ne faire aucune diff\u00e9rence au classement g\u00e9n\u00e9ral, le vainqueur final du Tour de France devrait donc \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 ce soir, \u00e0 la fin du contre-la-montre. Il est difficile d\u2019imaginer quelqu\u2019un d\u2019autre que Jonas Vingegaard en jaune ce soir, tant le Danois semble au-dessus de la concurrence.          Depuis le coup de force de son \u00e9quipe, la Jumbo-Visma, dans les Alpes pour arracher la tunique \u00e0 Tadej Pogacar, Vingegaard n\u2019a jamais vraiment sembl\u00e9 proche de la rupture. Il n\u2019a pas laiss\u00e9 non plus le moindre espoir \u00e0 ses concurrents et compte m\u00eame 3\u00a0min 26\u00a0s d\u2019avance sur son rival Slov\u00e8ne. Une \u00e9ternit\u00e9.          Alors qui peut arr\u00eater Vingegaard\u00a0? En r\u00e9alit\u00e9, le Danois a partie gagn\u00e9e ou presque s\u2019il parvient \u00e0 \u00e9viter les chutes.\u00a0Mais vu la marge qu\u2019il a, il peut m\u00eame se permettre de g\u00e9rer et de ne pas prendre tous les risques.                Il commence \u00e0 en avoir l\u2019habitude, Jonas Vingegaard \u00e9tait sur le podium hier pour recevoir un nouveau maillot jaune \u00e0 la fin de la 19e \u00e9tape. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/04a9241_5773714-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jonas Vingegaard peut-il encore perdre\u00a0?","dateModified":"2022-07-23T12:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:18:50+00:00","articleBody":"    Les chronos que l'on voit sur votre site sont les meilleurs chronos interm\u00e9diaires et de fin, actualis\u00e9s au fur et \u00e0 mesure, c'est bien \u00e7a?    C\u00e9cile         C\u2019est exactement \u00e7a\u00a0! On ne pouvait pas mieux r\u00e9sumer, merci de faire notre travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T12:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:15:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: lunettes, chrono et ch\u00e2teau sur le rocher                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour tout savoir de l\u2019\u00e9tape du jour, c\u2019est par ici","dateModified":"2022-07-23T12:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:09:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est d\u00e9termin\u00e9 l'ordre de passage des coureurs au CLM ?     Roca         C\u2019est Caleb Ewan, dernier du classement, qui a ouvert le bal \u00e0 13 heures. Ensuite on va remonter coureur apr\u00e8s coureur jusq\u2019au maillot jaune, Jonas Vingegaard, qui partira en dernier \u00e0 17 heures. Comme le dit si bien C\u00e9line, les derniers seront les premiers.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/498/0/7856/3928/1342/671/60/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0en direct : Wout van Aert prend la t\u00eate du contre-la-montre avant l\u2019arriv\u00e9e des l...","dateModified":"2022-07-23T12:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html#597858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/23/tour-de-france-2022-suivez-la-20e-etape-en-direct_6135876_3242.html","datePublished":"2022-07-23T12:00:00+00:00","articleBody":"     Il aura fallu attendre la 19e \u00e9tape pour voir enfin un Fran\u00e7ais lever les bras sur ce Tour de France. En anticipant le sprint hier, Christophe Laporte a enfin apport\u00e9 une victoire au cyclisme tricolore, fanny malgr\u00e9 les belles performances au g\u00e9n\u00e9ral de David Gaudu et Romain Bardet. Un petit exploit qui en appelle d\u2019autres\u00a0?                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: \u00e0 Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme fran\u00e7ais             La victoire du coureur de la Jumbo-Visma a s\u00fbrement donn\u00e9 des id\u00e9es \u00e0 quelques coureurs dans le peloton, mais il para\u00eet difficile d\u2019imaginer un autre Fran\u00e7ais sur le podium ce soir. Lors du chrono inaugural dans les rues de Copenhague, le premier fran\u00e7ais Benjamin Thomas, s\u2019\u00e9tait content\u00e9 de la 23e place, \u00e0 34\u00a0s du vainqueur, Yves Lampaert.          Le coureur de la Cofidis, habitu\u00e9 de la piste, semble de nouveau \u00eatre la meilleure chance des Bleus de briller aujourd\u2019hui. Le double champion du monde de l\u2019omnium termine fort ce Tour, et est pass\u00e9 proche d\u2019une performance majuscule en ne se faisant reprendre par le peloton qu\u2019\u00e0 400 m\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e lors de la 15e\u00a0\u00e9tape.                Benjamin Thomas lors de sa folle \u00e9pop\u00e9e de la 15e\u00a0\u00e9tape du Tour de France. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/2173472_5729546-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleus en qu\u00eate d\u2019un nouvel exploit","dateModified":"2022-07-23T12:28:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/7856/5240/1342/895/3/0/8c3e317_587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-587bd66f381843ee8ce5895da22714fa-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/23/17-2">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Prétendant au titre mondial à Eugene les 23 et 24 juillet, le recordman du monde de la discipline sera scruté par les jeunes Baptiste Thiery et Téo Bastien, qui visent les Jeux olympiques à Paris en 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : Kevin Mayer, modèle d’une nouvelle génération de décathloniens français      Prétendant au titre mondial à Eugene les 23 et 24 juillet, le recordman du monde de la discipline sera scruté par les jeunes Baptiste Thiery et Téo Bastien, qui visent les Jeux olympiques à Paris en 2024.          Par Anthony Hernandez         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le décathlonien français Kevin Mayer aux Jeux olympiques de Tokyo, le 23 juillet 2021.  BEN STANSALL / AFP                 Quand on a 20 ans et que l’on pratique le décathlon, quel meilleur guide que Kevin Mayer, champion du monde, double vice-champion olympique et recordman du monde de la spécialité ? C’est la chance de Baptiste Thiery, 21 ans, et de Téo Bastien, 19 ans, tous deux originaires de l’île de La Réunion et qui vont regarder avec attention leur aîné (30 ans) tenter de conquérir une deuxième couronne mondiale le samedi 23 et le dimanche 24 juillet à Eugene (Oregon).            Le premier, qui est également spécialiste du saut à la perche, vient, en l’absence du grand patron, de remporter son premier titre national au décathlon à Caen (7 966 points). Le deuxième est déjà médaillé de bronze européen dans la catégorie des juniors en 2021. Et il a battu son record personnel cette année, avec un total de 7 892 points.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : en athlétisme, « les Français ne vont pas se mettre à gagner du jour au lendemain »                   Grands espoirs du décathlon français, ils n’ont pas encore le niveau pour participer aux Mondiaux (un minimum de 8 350 points réalisé en compétition est requis), ou aux championnats d’Europe prévus au mois d’août (8 100 points).  « Il faut qu’ils continuent à bosser et qu’ils se rendent compte des problématiques pour continuer à évoluer, relève Kevin Mayer. C’est le moment difficile. Quand tu arrives à 7 900-8 000 points, comment tu passes le palier nécessaire pour atteindre les 8 500 points qui te permettent de participer aux grands championnats ? »              Avec son palmarès long comme le bras, son record du monde à 9 126 points – une performance herculéenne –, le Drômois sait de quoi il parle. « Il faut commencer à voir le décathlon comme dix disciplines de spécialistes. C’est à partir de ce moment-là où j’ai passé un cap énorme », rappelle-t-il.            Lavillenie et Mayer, « deux sources d’inspiration »            A défaut de pouvoir participer aujourd’hui par ses performances à de grandes compétitions internationales, la jeune garde du décathlon français, pour qui « le » rendez-vous se situe en 2024 à l’occasion des Jeux olympiques à Paris, s’est vu offrir un joli coup de projecteur, le 18 juin, lors du meeting de Paris, étape de la Diamond League.            Grâce à la volonté et au standing de Kevin Mayer, les organisateurs ont mis sur pied un triathlon (lancer de poids, saut en longueur et 110 m haies), qui ne figurait pas au programme officiel. Mais qui a offert une occasion rêvée à Téo Bastien et d’autres comme Makenson Gletty (23 ans) ou Arthur Prevost (24 ans) de connaître l’ambiance d’un tel meeting. Baptiste Thiery s’alignait, lui, au saut à la perche, où il a battu son record avec une barre à 5,65 mètres.              « J’ai la chance dans mes deux épreuves, perche et décathlon, d’avoir, d’un côté, Renaud [Lavillenie] et, de l’autre, Kevin [Mayer], se réjouit Baptiste Thiery. Ce sont vraiment deux sources d’inspiration. Pouvoir faire des compétitions où on est à la bagarre avec Kevin, ça nous fait sentir qu’on progresse. C’est hyperenrichissant. »            « Quand quelqu’un de son pays arrive à performer à ce niveau et à durer dans le temps, ça conforte et rassure, ça permet de se lancer sans se poser trop de questions », complète Téo Bastien.            « C’était impressionnant et intimidant au début »            Le 5 juin, lors d’un décathlon à Montpellier, le fief de Kevin Mayer, Baptiste Thiery avait déjà eu la joie de voir le recordman du monde venir se tester sur l’épreuve du saut à la perche. Il l’avait aussi rencontré l’hiver dernier lors d’un stage du collectif des épreuves combinées à La Réunion. Comme Téo Bastien, qui en garde un souvenir marquant : « C’était impressionnant et intimidant au début. Mais il m’a mis à l’aise, se souvient-il. Cela m’a permis d’échanger sur les épreuves du décathlon, les questions de nutrition ou sa manière d’aborder la compétition. »              Le licencié d’Arras (Pas-de-Calais) détaille un point qui l’a impressionné : « Le jour J, il arrive à se transcender. Il m’a expliqué ce qu’il ressentait intérieurement. Comment il joue sur le souffle. Quand ça vient de lui, on essaie de le reproduire. » Baptiste Thiery, néochampion de France, confirme : « C’est quelqu’un qui est assez ouvert, surtout avec les jeunes générations, parce qu’il a vraiment un maître mot, c’est de partager son sport. »                             Lire aussi :  Derrière l’écrasante domination de l’athlétisme américain, un quotidien parfois rude pour les athlètes                   Kevin Mayer assume « ce rôle d’ambassadeur de son sport. » Il y prend plaisir et ne voit pas cette relève comme une menace. « La concurrence a toujours été saine au décathlon, même à l’international. Je ne suis pas conservateur de mes records du monde, de mon prestige, affirme-t-il. Et s’ils doivent me dépasser, il n’y a pas de soucis. Je n’ai pas la science infuse, mais si on me demande des conseils, je suis très content de les donner. »            L’ambition n’est pas encore si forte chez les jeunes décathloniens. Le crime de lèse-majesté n’est pas pour tout de suite. « Battre le record de France qui est le record du monde, c’est très compliqué pour ne pas dire impossible, plaisante Téo Bastien. Mais on a envie de reprendre le flambeau. Garder la France au top niveau serait une fierté. »              En attendant, cela repose encore sur le trentenaire Kevin Mayer, qui aura la tâche difficile lors d’un décathlon des championnats du monde qui s’annonce très concurrentiel.                 Anthony Hernandez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/mondiaux-d-athletisme-kevin-mayer-modele-d-une-nouvelle-generation-de-decathloniens-francais_6135875_3242.html"},"headline":"Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme\u00a0: Kevin Mayer, mod\u00e8le d\u2019une\u00a0nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9cathloniens fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-07-23T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-23T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Pr\u00e9tendant au titre mondial \u00e0 Eugene les 23 et 24\u00a0juillet, le recordman du monde de la discipline sera scrut\u00e9 par les jeunes Baptiste Thiery et T\u00e9o Bastien, qui visent les Jeux olympiques \u00e0 Paris en\u00a02024.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/441/0/5293/2646/1342/671/60/0/96dade9_5774338-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-3">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le club, qui était la propriété d’un fonds d’investissement américain, a été rétrogradé administrativement au niveau amateur au terme de la saison écoulée. Il a fait appel de cette décision.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Basket             Basket : Pau-Orthez racheté par des investisseurs locaux      Le club, qui était la propriété d’un fonds d’investissement américain, a été rétrogradé administrativement au niveau amateur au terme de la saison écoulée. Il a fait appel de cette décision.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h33, mis à jour à 11h46    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le club de basket de Pau-Orthez, qui avait été rétrogradé au niveau amateur il y a un mois pour raisons financières, a été vendu, vendredi 22 juillet, par Counterpointe Sports Group (CSG), fonds d’investissement américain, à des repreneurs locaux. Parmi ces derniers figurent Sébastien Ménard, président du groupe Eat4Good et de Beautysané, et l’ancien ministre des sports Thierry Braillard.            « Une étape importante a été franchie, s’est félicité le maire de Pau (Modem), François Bayrou. Au terme de cette période rocambolesque, finalement, le club n’appartient plus aux Américains. Il va être repris par des Français. »                             Lire aussi :  Basket : l’Elan béarnais, le club de Pau-Orthez, administrativement rétrogradé                   Cette vente acte la fin d’une ère américaine, qui n’aura duré qu’une saison, peu glorieuse sur le plan financier avec un déficit accumulé de plus de deux millions d’euros, mais davantage sur le plan sportif avec une demi-finale en championnat et une victoire en Coupe de France.              La cession de l’Elan béarnais, acteur historique du basket français détenant neuf titres de champion de France et un titre européen (Coupe Korac, 1984), arrive à point nommé. Le club doit être entendu, lundi 25 juillet, par la Fédération française de basket après avoir fait appel de sa rétrogradation.            Avec le changement de propriétaire et le versement d’une subvention prévue de 1,2 million d’euros de la communauté d’agglomération Pau-Pyrénées, le club palois devrait pouvoir faire valoir des garanties qui lui étaient demandées : remise à flot du compte courant, étalement de la dette sur trois ans et présentation d’un budget prévisionnel pour la saison 2022-2023 plus réaliste (un peu moins de 5 millions d’euros contre 7,8 millions d’euros la saison dernière).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/basket-pau-orthez-rachete-par-des-investisseurs-locaux_6135870_3242.html"},"headline":"Basket\u00a0: Pau-Orthez rachet\u00e9 par des investisseurs locaux","dateCreated":"2022-07-23T11:33:51+02:00","datePublished":"2022-07-23T11:33:51+02:00","dateModified":"2022-07-23T11:46:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Le club, qui \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un fonds d\u2019investissement am\u00e9ricain, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 administrativement au niveau amateur au terme de la saison \u00e9coul\u00e9e. Il a fait appel de cette d\u00e9cision.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/368/0/4000/2000/1342/671/60/0/481a38c_1658569047286-000-98e3pz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-4">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Après une période houleuse, la sélectionneuse de l’équipe de France a remis de la sérénité au sein du collectif, opposé aux Pays-Bas samedi en quarts de finale de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues      Après une période houleuse, la sélectionneuse de l’équipe de France a remis de la sérénité au sein du collectif, opposé aux Pays-Bas samedi en quarts de finale de la compétition.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La sélectionneuse Corinne Diacre, lors d’un entraînement de l’équipe de France féminine de football à Ashby-de-la-Zouch (Angleterre), le 19 juillet.  FRANCK FIFE / AFP               Pour avoir la paix, Corinne Diacre n’hésite jamais à partir en guerre. Depuis le début de sa carrière, la sélectionneuse de l’équipe de France féminine de football a pris l’habitude de trancher dans le vif. Les Lyonnaises Amandine Henry et Eugénie Le Sommer peuvent en témoigner. Pour disputer l’Euro 2022 en Angleterre (du 6 au 31 juillet), Corinne Diacre a choisi de se priver de celle qui était encore la capitaine des Bleues en 2019 et de la meilleure buteuse tricolore de l’histoire, deux cadres déjà disparues des radars depuis plusieurs mois.          « On a surtout souhaité faire confiance aux joueuses qui avaient donné satisfaction en termes de performance et de vie de groupe », a justifié la sélectionneuse quand elle a dévoilé sa liste de joueuses, à la fin du mois de mai.            « Il était important de régénérer cet effectif, ce qu’on a commencé à faire après la dernière Coupe du monde », a ajouté celle qui dispute son deuxième grand tournoi sur le banc des Bleues – après un Mondial 2019 quitté dès les quarts de finale sur une défaite face aux futures championnes américaines.          Son objectif est clair : remporter la finale de l’Euro à Wembley (Londres), le 31 juillet, et graver la première ligne majeure du football tricolore au féminin. La dynamique des résultats parle pour elle. Depuis mars 2021, elle vit sa meilleure période sur le banc, forte de seize victoires de rang, plus un match nul, contre l’Islande lors du dernier match de la phase de groupes de l’Euro.                            Lire aussi :  Football : les Bleues abordent une nouvelle ère sans Amandine Henry et Eugénie Le Sommer                 « Pas de sentimentalisme »          Nommée à la tête de la sélection en août 2017, la technicienne est passée par toutes les émotions. A commencer par une Coupe du monde à domicile en demi-teinte en 2019 et au cours de laquelle sont apparues des dissensions avec certaines joueuses, dont Amandine Henry.            « Pendant le Mondial, des filles pleuraient dans leur chambre », a affirmé cette dernière sur Canal+ en novembre 2020, après une non-sélection en bleu. Celle qui était encore capitaine à l’époque avait assuré que son absence était due au fait qu’elle avait parlé de cette situation au président de la Fédération française de football (FFF), Noël Le Graët.          Quelques jours plus tard, c’était au tour de la gardienne lyonnaise Sarah Bouhaddi d’exprimer publiquement, sur Canal+, son mal-être vis-à-vis de la sélectionneuse. Depuis ces sorties, les deux joueuses n’ont plus été appelées sous le maillot bleu.                           Lire aussi :  Football : avant l’Euro, l’équipe de France féminine valide son ticket pour le Mondial 2023                 « Corinne, c’est une gagnante. Elle ne fait pas de sentimentalisme, elle construit une équipe pour réussir », relève Marilyn Fort, dirigeante historique du club de Soyaux (Charente), où la sélectionneuse a passé toute sa carrière de joueuse, entre 1988 et 2007.          Il vous reste 58.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/euro-feminin-2022-corinne-diacre-de-l-adversite-a-l-apaisement-chez-les-bleues_6135869_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin 2022\u00a0: Corinne Diacre, de l\u2019adversit\u00e9 \u00e0\u00a0l\u2019apaisement chez les Bleues","dateCreated":"2022-07-23T11:30:06+02:00","datePublished":"2022-07-23T11:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Euro f\u00e9minin de football 2022","Sport"],"description":"Apr\u00e8s une p\u00e9riode houleuse, la s\u00e9lectionneuse de l\u2019\u00e9quipe de France a remis de\u00a0la\u00a0s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein du collectif, oppos\u00e9 aux Pays-Bas samedi en quarts de finale de\u00a0la\u00a0comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/415/0/4632/2316/1342/671/60/0/9e09975_5747677-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-5">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Pour leur quart de finale face à l’équipe de France, samedi, les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre, seront diminuées par les blessures de plusieurs joueuses.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro de football 2022 : des Oranje en quête de certitudes      Pour leur quart de finale face à l’équipe de France, samedi, les Néerlandaises, championnes d’Europe en titre, seront diminuées par les blessures de plusieurs joueuses.          Par Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham, Angleterre)         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’équipe néerlandaise de foot féminin après son match contre la Suède (1-1), le 9 juillet 2021 à Sheffield (Angleterre).  LEILA COKER / AP                 A Rotherham, près de Sheffield, la métallurgie a longtemps fait vivre la ville, et le New York Stadium est construit sur le site d’une ancienne fonderie. Samedi 23 juillet, c’est bien d’un mental d’acier que les Bleues de Corinne Diacre auront besoin en quarts de finale de l’Euro. La tâche ne s’annonce pas facile face à des Néerlandaises tenantes du titre continental et finalistes du Mondial 2019. Même si les Oranje maîtrisent moins leur sujet depuis le début du tournoi en Angleterre, avec un match nul inaugural face à la Suède (1-1), suivi d’un succès laborieux face au Portugal (3-2) et d’une qualification arrachée dans les dernières minutes du match contre la Suisse (4-1), la prudence est de mise.            « Elles ont l’habitude des grands rendez-vous et ont l’expérience d’avoir gagné un titre », relève Olivier Echouafni, qui était sélectionneur français lors de l’Euro 2017. Dix des vingt-trois championnes d’Europe sont encore présentes pour cet Euro. Et si l’effectif a été remodelé, les joueuses actuelles n’en demeurent pas moins dangereuses. Parmi elles figure Vivianne Miedema, meilleure buteuse de l’histoire de la sélection à seulement 26 ans (94 buts), de retour pour ces quarts de finale après avoir été testée positive au Covid le 12 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin de football : Vivianne Miedema, buteuse prolifique sur le terrain, engagée en dehors                   Un milieu de terrain puissant            Les « Lionnes orange » peuvent aussi compter sur un puissant milieu de terrain, avec comme métronome Sherida Spitse, 32 ans et plus de 200 sélections.  « Le milieu est la force majeure de l’équipe. Elles évoluent ensemble depuis longtemps, ce qui donne une certaine stabilité, avec également Jackie Groenen, qui récupère un nombre important de ballons », note la défenseuse néerlandaise Anouk Dekker, championne d’Europe en 2017 mais non sélectionnée cette année.              Ces qualités dans l’entre-jeu sont perceptibles dès les catégories jeunes. « Ce sont des équipes très joueuses, bien organisées, avec souvent un bon milieu, une bonne meneuse et une bonne attaquante », note l’entraîneur Gilles Eyquem, qui a souvent affronté les Pays-Bas avec l’équipe de France des moins de 19 ans.            Pour Anouk Dekker, un autre point fort des Néerlandaises se situe au niveau des coups de pied arrêtés : « Avec Sherida Spitse à la baguette qui peut déposer le ballon sur la joueuse libre, ce secteur provoque des occasions et leur permet de régulièrement marquer des buts. » Les Néerlandaises ont inscrit quatre de leurs huit buts à l’Euro sur coup franc ou corner. « Ce sera un secteur de jeu à surveiller de très près pour la France, par moments en difficulté au niveau du marquage », souligne Olivier Echouafni.            Même si 12 des 23 joueuses retenues pour l’Euro évoluent au sein du championnat des Pays-Bas et manquent d’expérience internationale, ce sont deux jeunes joueuses qui ont ouvert la route des quarts de finale. Entrées en jeu en seconde période, alors que le score était à parité (1-1) lors du dernier match de poules face à la Suisse, Victoria Pelova (23 ans) et Romée Leuchter (21 ans) ont sorti leurs coéquipières d’un mauvais pas. Les deux joueuses de l’Ajax Amsterdam ont fait basculer le match dans les dix dernières minutes, en inscrivant trois buts.            Succès attendu dans la bataille des tribunes                           La gardienne néerlandaise Sari Van Veenendaal quitte la pelouse du Bramall Lane de Sheffield, après sa blessure à l’épaule lors de Pays-Bas - Suède (1-1), le 9 juillet 2022.  LEILA COKER / AP                 Pour autant, les coups du sort semblent s’acharner sur les Pays-Bas depuis le début de la compétition et l’entraîneur Mark Parsons doit composer avec l’absence d’un certain nombre de joueuses-clés. La gardienne Sari van Veenendaal s’est ainsi blessée à l’épaule dès le premier match, suivie par l’ailière Lieke Martens, nouvelle recrue du Paris-Saint-Germain et sacrée meilleure joueuse de l’Euro 2017, qui a déclaré forfait en raison d’une blessure au pied face à la Suisse.              Si Vivianne Miedema devrait être apte pour le quart de finale, difficile de savoir si elle sera en pleine possession de ses moyens après avoir été clouée au lit par le Covid, avec des symptômes assez forts. Lors d’un entraînement, mercredi, la no 9 et capitaine a été contrainte, faute d’énergie, de s’alimenter entre deux exercices.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : en Angleterre, un succès populaire contrasté                   « Si elle ne joue pas, l’équipe perd celle qui peut marquer et prendre les initiatives offensives », relève Anouk Dekker, tout en soulignant qu’une éventuelle absence « pourrait donner une bonne opportunité à une joueuse moins connue par l’adversaire et créer un effet de surprise ».            Si l’effectif néerlandais s’avance vers ce quart de finale avec peu de repères sur le terrain, il pourrait toutefois en trouver dans les tribunes grâce à ses supporteurs. Venus en masse lors du premier tour – près de 2 500 billets vendus à chaque rencontre –, les Oranje remporteront à coup sûr la bataille des gradins, même s’ils seront un peu moins nombreux à Rotherham : on en attend 600 seulement.                 Walid Kachour(envoyé spécial à Rotherham, Angleterre)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/euro-de-football-2022-des-oranje-en-quete-de-certitudes_6135851_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: des Oranje en qu\u00eate de\u00a0certitudes","dateCreated":"2022-07-23T08:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-23T08:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Football","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Pour leur quart de finale face \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France, samedi, les N\u00e9erlandaises, championnes d\u2019Europe en titre, seront diminu\u00e9es par les blessures de plusieurs joueuses.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Rotherham, Angleterre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/378/0/4536/2268/1342/671/60/0/88ebc7c_9fe9eb0721484cfb88ca11ffe66f3fa5-9fe9eb0721484cfb88ca11ffe66f3fa5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-6">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ La France et les Pays-Bas s’affrontent, samedi, pour le dernier quart de finale de l’Euro, alors que la Suède a vaincu la Belgique vendredi (1-0). Retrouvez l’actualité de la 13ᵉ de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : Oranje dépréciées, efficacité recherchée et arrière influente   Chronique        Valentin Baudry        La France et les Pays-Bas s’affrontent, samedi, pour le dernier quart de finale de l’Euro, alors que la Suède a vaincu la Belgique vendredi (1-0). Retrouvez l’actualité de la 13ᵉ de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 06h32, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : France - Pays-Bas                           Les Françaises célèbrent leur second but face à la Belgique (2-1) le 14 juillet, synonyme de qualification en quarts de finale de l’Euro.  RUI VIEIRA / AP                 Les Bleues contre les Oranje, ou, pour parler chiffres, la 3e nation au classement FIFA face à la 4e. Ce dernier quart de finale de l’Euro féminin de football – qui aura lieu samedi 23 juillet à Rotherham, où l’équipe de France a déjà joué ses trois précédents matchs – s’annonce aussi disputé qu’incertain.              Les Néerlandaises, qui ont fini à la deuxième place de leur groupe en phase de poules, ont été chahutées. Entre les pertes de certains cadres sur blessures (la gardienne Sari van Veenendaal et l’attaquante Lieke Martens) et les infections au Covid-19 (la meilleure buteuse Vivianne Miedema et la milieu de terrain Jackie Groenen), les championnes d’Europe en titre ont joué de malchance.            Sur le terrain, leurs trois premiers matchs n’ont pas été étincelants : un match nul face à la Suède (1-1), suivi d’un succès laborieux face au Portugal (3-2) et d’une qualification arrachée dans les dernières minutes contre la Suisse (4-1).            La sélectionneuse des Bleues, Corinne Diacre, a, elle, prévenu ses troupes après le match nul face à l’Islande (1-1), lundi : « Il faudra être plus efficaces. » Lors de leurs deux derniers matchs, les Françaises ont, en effet, tiré trente-neuf fois au but, pour seulement trois réalisations. Invaincues depuis le 10 juin 2021, les Bleues tenteront, samedi, de briser leur malédiction : passer enfin le cap des quarts de finale dans une compétition internationale.            Euro star : Sakina Karchaoui                           Sakina Karchaoui lors du match opposant la France et les Pays-Bas (3-0) au Havre, le 22 février 2022.  LOIC BARATOUX / ANADOLU AGENCY VIA AFP                 Que ce soit en club, sous le maillot du PSG, ou en sélection, tunique bleue sur les épaules, Sakina Karchaoui est l’archétype de l’arrière gauche moderne : solide en défense, mais tout aussi à l’aise, et, surtout, influente dès lors qu’il faut se porter à l’attaque sur son côté du terrain.              Ce début d’Euro l’a démontré. Les percussions offensives de la native des Bouches-du-Rhône ont porté leurs fruits contre l’Italie (c’est elle qui ouvre la voie au but de Delphine Cascarino), ou encore face à la Belgique (un ballon déposé sur la tête de Kadidiatou Diani).            Son regret à ce stade ? Ne pas avoir encore marqué avec l’équipe de France, malgré ses cinquante sélections. La défenseure, d’habitude peu intéressée par le but, sort pourtant de sa saison la plus prolifique, avec quatre buts inscrits avec le Paris-Saint-Germain. De quoi surprendre les Néerlandaises et ouvrir son compteur samedi ?            Reprise de volée : sélectionneur ou promoteur de spectacle ?                           Les supporteurs néerlandais étaient présents en nombre pour soutenir leur sélection face au Portugal, le 13 juillet.  JON SUPER / AP                 « Tout le monde pense que la France va gagner ce match, et que nous ne sommes là que pour aider à vendre des tickets. »            La déclaration, pleine d’humour, est celle du sélectionneur des Pays-Bas, Mark Parsons, capté par L’Equipe lors de l’entraînement des Néerlandaises, mercredi 19 juillet. Le Britannique fait ici référence à la vague de supporteurs oranje qui s’abat sur chaque stade visité par ses joueuses, ainsi qu’au statut de favorites accordé aux Françaises.              Bien que Vivianne Miedema soit sortie de l’isolement où elle était placée depuis le 12 juillet, Mark Parsons n’a pas confirmé sa présence face à la France samedi. Mais il ne s’est pas pour autant montré pessimiste quant à l’issue du match : « On va essayer d’utiliser nos forces et nos qualités au maximum, et on verra ce qui va se passer. »            Dans le rétro : la Suède bat la Belgique 1 à 0            Elles ont été patientes et ont, finalement, été récompensées. Pourtant largement favorites face à la Belgique, les Suédoises ont connu d’immenses difficultés à faire sauter le verrou des Red Flames, vendredi, en quarts de finale de l’Euro féminin de football. Dominatrices de bout en bout, 34 tirs à trois, les joueuses suédoises ont buté pendant plus de quatre-vingt-dix minutes sur la gardienne belge Nicky Evrard qui a tout arrêté sauf la dernière frappe du match dans le temps additionnel (90e + 2). Un but libérateur signé par la défenseure Linda Sembrant après un ultime corner mal repoussé par la défense adverse. Les vice-championnes olympiques affronteront l’Angleterre, mardi prochain à Sheffield, pour une place en finale.                   Valentin Baudry          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/euro-de-football-2022-oranges-depreciees-efficacite-recherchee-et-arriere-influente_6135846_3242.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: Oranje d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9es, efficacit\u00e9 recherch\u00e9e et arri\u00e8re influente","dateCreated":"2022-07-23T06:32:17+02:00","datePublished":"2022-07-23T06:32:17+02:00","dateModified":"2022-07-23T10:23:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"La France et les Pays-Bas s\u2019affrontent, samedi, pour le dernier quart de finale de l\u2019Euro, alors que la Su\u00e8de a vaincu la Belgique vendredi (1-0). Retrouvez l\u2019actualit\u00e9 de la 13\u1d49 de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/298/0/3600/1800/1342/671/60/0/c46e482_8de08db34c2b47b1b24f16d294b35b0e-8de08db34c2b47b1b24f16d294b35b0e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-7">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : lunettes, chrono et château sur le rocher   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109ᵉ édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Lacapelle-Marival - Rocamadour (40,7 kilomètres, contre-la-montre)            Autant Yves Lampaert a pu créer la surprise lors du contre-la-montre inaugural rendu aléatoire par la courte distance, la pluie et les virages dans les rues de Copenhague, autant ces 40,7 kilomètres de plaine à travers le Lot, qui passent en grande partie dans le parc naturel régional des Causses du Quercy, sont taillés pour les plus grands spécialistes de l’exercice du « chrono ». Dans le final, les coureurs devront grimper deux montées – la côte de Magès (1,6 km, à 4,7 %) et la côte de l’Hospitalet (1,5 km, à 7,8 %) – pour atteindre la falaise de Rocamadour.            Et la lutte pour le maillot jaune ? Personne n’a oublié le dénouement de l’édition 2020 du Tour de France et la prise de pouvoir de Tadej Pogacar lors du contre-la-montre à la planche des Belles-Filles. Mais cette année, les 3 minutes et 26 secondes qui séparent Jonas Vingegaard de son dauphin slovène au classement général représentent un fossé bien trop difficile à combler lors du contre-la-montre précédant l’arrivée aux Champs-Elysées.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français                   Les pronos                LA RAISON            Filippo Ganna (Ineos-Grenadiers) va-t-il obtenir la victoire d’étape qu’il attend depuis trois semaines ? Lors de la première étape, l’Italien abordait le « chrono » dans les rues de Copenhague avec l’ambition d’endosser le premier maillot jaune du Tour, mais sa journée s’était conclue par une décevante 4e place et quelques frayeurs dans des virages détrempés. Depuis, le rouleur compte les jours jusqu’à ce contre-la-montre de Rocamadour. Cette fois, le parcours et la durée de l’exercice collent bien plus aux capacités du double champion du monde en titre de la discipline (2020 et 2021). L’inépuisable belge Wout van Aert (Jumbo-Visma) apparaît comme son principal concurrent.                LE CŒUR            Si un conseil de classe se réunissait à l’issue du Tour de France, Stefan Küng (Groupama-FDJ) pourrait d’ores et déjà prétendre à une bonne note d’effort pour son travail souvent invisible au service de David Gaudu (4e du classement général). Obtiendra-t-il une récompense moins symbolique à l’issue de cette 20e étape ? Il affectionne en tout cas l’exercice du contre-la-montre, discipline dont il est double champion d’Europe. Seulement 14e du « chrono » de Copenhague, le coureur de 28 ans a démontré sa polyvalence en terminant 4e de la 13e étape reliant Bourg-d’Oisans à Saint-Etienne. Il dispose ce samedi d’une belle occasion d’ouvrir son compteur de victoires en 2022.            La décla             « Je pense qu’il peut gagner le Tour un jour, oui. Il est très “indurainesque” »            S’il est bien quelqu’un qui connaît tout ou presque des marges d’amélioration possibles, c’est Lance Armstrong. Or l’Américain, sept fois vainqueur du Tour de France, avant d’être déchu de ses victoires pour dopage, considère que Wout van Aert a les moyens de gagner la Grande Boucle. C’est ce qu’il a déclaré après l’arrivée de l’étape à Hautacam, jeudi 21 juillet, dans l’émission podcast « The Move », qu’il anime en compagnie de son ancien coéquipier George Hincapie.              Lance Armstrong dit avoir demandé à Johan Bruyneel, son ancien directeur sportif, combien pèse Wout van Aert : « Johan m’a dit 76 ou 77 kg », a-t-il expliqué tout en rappelant que, pour sa part, il pesait « 74 kg au départ du Tour, puis je suis tombé à 72,5, ce qui était déjà assez lourd pour un coureur du général ». Lance Armstrong a alors comparé le Belge de la Jumbo-Visma à Miguel Indurain, cinq fois vainqueur du Tour entre 1991 et 1995 : « Il n’est pas aussi explosif que Pogacar ou Vingegaard, mais il est solide en contre-la-montre et a la capacité de rouler à un rythme stable dans les cols, tout comme Indurain », a-t-il dit, tout en notant que Johan Bruyneel n’est pas d’accord avec lui sur les chances de Wout van Aert. Mais George Hincapie en est, lui aussi, persuadé : « Van Aert a les capacités de récupération d’un coureur de grand tour. »            Détour du Tour            « Les maisons sur la rivière, les églises sur les maisons, les rochers sur les églises, et le château sur le rocher. » Voilà comment les habitants du coin présentent Rocamadour (Lot), arrivée de l’avant-dernière étape de la Grande Boucle.            Lieu de pèlerinage depuis près d’un millénaire, la petite cité médiévale offre un décor unique, avec sa falaise abrupte et son unique rue (celle de la Couronnerie). Alors qu’elle ne compte que 623 habitants, elle est fréquentée chaque année par environ 1,5 million de touristes.              A l’occasion du passage du Tour, il est possible d’acheter des places au château pour avoir une vue imprenable sur le parcours de l’étape du jour depuis le belvédère. L’argent récolté servira à réaliser les travaux de rénovation du site, explique le site de France 3 Occitanie.            Dans le rétro            Le Tour 1968 n’est pas spécialement passé à la postérité – une histoire de contexte historique, sans doute. Sauf aux Pays-Bas, où l’on garde le souvenir de la victoire de Jan Janssen. Le coureur aux éternelles lunettes pointe à la 3e place lors du contre-la-montre entre Melun et Paris. Dimanche 21 juillet 1968, ils sont quatre à se tenir dans la même minute. Dans l’ordre : Herman Van Springel, Gregorio San Miguel (à 12 secondes), Jan Janssen (à 16 secondes) et Franco Bitossi (à 58 secondes). Même le 7e, le Belge Ferdinand Bracke, peut rêver de jaune et effacer ses deux minutes de retard grâce à ses qualités de rouleur. Une densité de vainqueurs potentiels jamais vue depuis lors d’une dernière étape.            Au vélodrome de la Cipale, dans le bois de Vincennes, Janssen fait coup double : victoire d’étape et classement général. Maillot jaune déchu, Herman Van Springel n’a jamais accepté cette défaite, la mettant sur le compte d’un matériel plus performant chez Janssen ou des écarts qu’il ne recevait pas, à la différence de son rival. Comme Jean Robic en 1947, le Néerlandais boucle en vainqueur un Tour pendant lequel il n’a jamais été maillot jaune.                            La voiture-balai            « - Elle est loin de la ligne d’arrivée la salle de presse ?            - Ça part à quelle heure demain ? Et la caravane ?            - Il est où le PPO ? [point de passage obligatoire]            - On a intérêt à prendre l’itinéraire course ou le hors course ?  »            Quelle que soit la question, on aura droit à la même réponse : « Attends, je regarde dans le roadbook. » En bon français, on dirait plutôt le « livre de route », où chacune des 21 étapes est détaillée par le menu. Reste qu’indépendamment de la langue choisie, ledit livre est la bible du suiveur du Tour.              Alors bien sûr, cela n’aura pas empêché les envoyés spéciaux du Monde de prendre l’itinéraire course – le jour où il ne fallait pas – à Vejle au Danemark, ni de parlementer (longtemps) avec des CRS barrant la route à Rodez… Mais in fine, on est arrivés (presque) sans encombre jusqu’à Cahors. Plus que deux jours avant de pouvoir le fermer pour de bon.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                 Collectif            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/tour-de-france-2022-lunettes-chrono-et-chateau-sur-le-rocher_6135845_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: lunettes, chrono et ch\u00e2teau sur le rocher","dateCreated":"2022-07-23T06:30:12+02:00","datePublished":"2022-07-23T06:30:12+02:00","dateModified":"2022-07-23T10:50:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109\u1d49\u00a0\u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Verdelet"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/97/0/8640/4320/1342/671/60/0/4e10d15_4347170aa3a44c42a83103275502dfb8-4347170aa3a44c42a83103275502dfb8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-8">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Sur le sprint individuel, seuls deux titres mondiaux ont échappé aux Etats-Unis ou à la Jamaïque. Au 400 m haies, l’Américaine Sydney McLaughlin a réussi le premier record du monde de ces championnats.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Athlétisme             Mondiaux d’athlétisme : en or sur 400 m, la Bahaméenne Shaunae Miller-Ubio apporte de la diversité au sprint      Sur le sprint individuel, seuls deux titres mondiaux ont échappé aux Etats-Unis ou à la Jamaïque. Au 400 m haies, l’Américaine Sydney McLaughlin a réussi le premier record du monde de ces championnats.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Eugene (Oregon))         Publié aujourd’hui à 05h19, mis à jour à 07h49    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Eugene, un podium de sprint sans la présence d’au moins un athlète américain ou jamaïcain est une rareté. La Bahaméenne Shaunae Miller-Uibo est championne du monde du 400 m.  JEWEL SAMAD / AFP                 C’est bien simple : titres ou places sur le podium, depuis le début des Mondiaux à Eugene, en Oregon, les épreuves de sprint sont la quasi-propriété des Américain(e)s ou des Jamaïcain(e)s.            Les deux 100 mètres, les deux 200 mètres, le 110 mètres haies, les deux 400 mètres haies et les deux 400 mètres… L’équipe made in USA a remporté treize médailles et la Jamaïque, cinq. Soit 18 médailles sur un total provisoire de 27 (en épreuves individuelles, seul reste à courir le 100 mètres haies lors du dernier week-end de compétition).              Dans ce paysage, quelques rares exceptions ont émergé. Le Brésilien Alison dos Santos sur 400 mètres haies, mardi 19 juillet. Ou la Bahaméenne Shaunae Miller-Uibo sur le tour de piste, vendredi 22 juillet.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Alison dos Santos succède à Karsten Warholm sur le 400 m haies                   Aucune athlète américaine (éliminée en demi-finales) ou jamaïcaine (deux présentes en finale) n’est parvenue à se glisser sur le podium du 400 mètres féminin. Une première depuis le 16 juillet. Trois autres nations caribéennes se sont illustrées : les Bahamas, la République dominicaine et les Barbades.            On attendait une bataille épique entre Shaunae Miller-Uibo et la Dominicaine Marileidy Paulino, la première n’a finalement jamais tremblé, se payant le luxe de terminer en relâchant. C’est la concurrente des Barbades, Sada Williams, qui s’est emparée de la médaille de bronze. Les deux coureuses jamaïcaines engagées en finale ont terminé 5e et 7e.            Pas de sprinteuse américaine ou jamaïcaine sur le podium du 400 m féminin            Shaunae Miller-Uibo, double championne olympique, n’avait jamais remporté le titre mondial. Elle avait échoué à deux reprises, médaillée d’argent en 2015 et la dernière fois en 2019, battue à Doha par la Bahreïnie Salwa Eid Naser. Cette dernière avait réalisé un temps canon de 48,19 secondes en finale, soit quasi une seconde de mieux que sa meilleure performance à l’époque.              La Bahaméenne avait appris quelques mois après sa deuxième place que sa rivale avait manqué trois fois à ses obligations de localisation dans le cadre de la lutte antidopage. Et même une quatrième fois après les Mondiaux… Eid Naser avait d’abord été suspendue, puis blanchie, avant d’être, finalement, suspendue deux ans en 2021.                             Lire aussi :  Mondiaux d’athlétisme : Jamaïcaines et Américains affolent le chronomètre sur le 200 mètres                   « Ma préoccupation concerne World Athletics et l’AIU [Unité de l’intégrité de l’athlétisme] et le rôle qu’ils jouent, s’était indignée Miller-Uibo. La tournure récente des événements, avec leurs nombreuses erreurs, à mon avis, ouvre la porte à de nombreuses questions : qu’est-ce qui leur a pris si longtemps pour rendre cette information publique ? Comment est-il possible que cette affaire ait duré jusqu’aux championnats du monde de 2019 ? »            Cette fois-ci, c’est à la régulière que Shauna Miller-Uibo a pris sa revanche. Elle s’affirme comme la digne successeure de Marie-José Pérec, double championne olympique et du monde du 400 mètres et toujours détentrice du record olympique de la distance.              Avant les Mondiaux, les deux championnes se sont d’ailleurs rencontrées à Paris par l’entremise de L’Equipe. « Tous ceux qui font du 400 m sont fans [de Pérec] ! C’est mon athlète favorite, je l’ai toujours eue comme modèle, j’ai regardé ses courses et nous avons beaucoup en commun, la taille, la vitesse, le 200 m et le 400 m, avait confié la Bahaméenne. Espérons que j’arrive à être aussi forte qu’elle. »            A 25 ans, Marileidy Paulino, caporale cheffe dans l’armée de l’air dominicaine, a mérité une nouvelle fois les honneurs militaires grâce à une deuxième médaille d’argent en individuel. Première femme de son pays médaillée olympique en athlétisme à Tokyo l’an passé – elle avait brandi ses pointes et… la Bible après sa première médaille d’argent.            En ouverture des Mondiaux, il y a une semaine, l’équipe de relais mixte, dont elle est une pièce maîtresse, avait remporté le titre à Eugene.            ✅Marileidy Paulino🏃

🔹Dos medallas de plata en atletismo de Tokyo 2020: 400 m y relevos mixtos 4x400 m


<article-nb="2022/07/23/17-9">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Ultradominatrice, la Suède a attendu les dernières secondes de sa rencontre pour trouver la faille, battre la Belgique (1-0) et se qualifier en quarts de finale de l’Euro.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin de football 2022 : à l’usure, les Suédoises ont passé l’obstacle belge pour se qualifier en demi-finales      Ultradominatrice, la Suède a attendu les dernières secondes de sa rencontre pour trouver la faille, battre la Belgique (1-0) et se qualifier en quarts de finale de l’Euro.          Par Valentin Moinard         Publié aujourd’hui à 03h50, mis à jour à 08h38    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La libération des Suédoises, finalement victorieuses au bout du temps réglementaire.  TIM GOODE / AP                 Elles ont été patientes et ont finalement été récompensées. Pourtant largement favorites face à la Belgique, les Suédoises ont connu d’immenses difficultés à faire sauter le verrou des Red Flames, vendredi 22 juillet, en quarts de finale de l’Euro féminin de football. Mais alors que la rencontre semblait se diriger inexorablement vers la prolongation toujours aléatoire, la défenseure Linda Sembrant a surgi dans la surface pour placer une frappe du droit, synonyme de qualification et de libération pour tout un peuple (90e + 2).            Avant de défier les joueuses locales de l’étape, l’Angleterre, au tour suivant mardi, les Suédoises vont déjà pouvoir souffler un grand coup. Annoncées comme immenses favorites face à des Belges novices à ce niveau de la compétition, les Suédoises ont confirmé leur statut dans le jeu, multipliant les occasions tout au long de la rencontre. Mais elles se sont longtemps cassé les dents sur une valeureuse défense belge et ont laissé craindre le pire à leurs supporteurs.              A l’entracte, les Suédoises avaient déjà tiré à 16 reprises, souvent d’ailleurs par la milieu de terrain Filippa Angeldal, omniprésente mais imprécise, comme ses coéquipières. La gardienne belge Nicky Evrard a, elle, tout de même dû s’illustrer devant sa cage, comme sur une tête dangereuse d’Amanda Ilestedt en début de rencontre (14e). Elle ne pouvait, en revanche, rien sur une frappe au ras du sol de l’attaquante Stina Blackstenius quelques minutes plus tard, mais la Suédoise était, finalement, signalée hors-jeu, la faute à un coude un peu trop en-avant (25e).                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : des Suédoises décimées, un Gunner en folie et des Allemandes réalistes                   La gardienne belge a tout tenté            Après ce but refusé, les Blagult ont dû se dire que ce match avait tous les airs du piège parfait. Car, au retour des vestiaires, la physionomie de la rencontre restait la même : les Suédoises attaquaient, et les Belges résistaient, infatigables. Avec déjà deux penaltys arrêtés à son palmarès depuis le début de l’Euro, la gardienne belge Nicky Evrard continuait de dégoûter l’attaque adverse en se démultipliant devant sa cage. Comme lors de ce sauvetage sur une tête à bout portant de Blackstenius, qui doit encore se demander comment elle n’a pas ouvert le score à ce moment-là (72e).            Le mérite des Suédoises aura été de ne jamais renoncer alors même que tout semblait diriger la partie vers la prolongation. Comme souvent dans cette rencontre, le ballon a longtemps navigué dans la surface sur un dernier corner, mais c’est, cette fois-ci, la défenseure Linda Sembrant qui a donc eu le dernier mot en le catapultant dans le but d’une pauvre Nicky Evrard, abandonnée par une défense trop passive. Le 34e tir a donc été le bon pour les Blagult.              Finalistes des deux dernières éditions des Jeux olympiques et deuxièmes au classement FIFA, les Suédoises continuent leur route, même si elles espéraient sans doute une rencontre plus tranquille. Reste qu’elles sont toujours en lice pour décrocher un deuxième titre international, après avoir remporté l’Euro, déjà, en 1984.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : l’Allemagne écarte une surprenante équipe d’Autriche et file en demi-finales                        Valentin Moinard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/23/euro-feminin-de-football-a-l-usure-les-suedoises-ont-passe-l-obstacle-belge-pour-se-qualifier-en-demi-finale_6135826_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin de football 2022\u00a0: \u00e0 l\u2019usure, les Su\u00e9doises ont pass\u00e9 l\u2019obstacle belge pour se qualifier en demi-finales","dateCreated":"2022-07-23T03:50:02+02:00","datePublished":"2022-07-23T03:50:02+02:00","dateModified":"2022-07-23T08:38:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"Ultradominatrice, la Su\u00e8de a attendu les derni\u00e8res secondes de sa rencontre pour trouver la faille, battre la Belgique (1-0) et se qualifier en quarts de finale de l\u2019Euro.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Moinard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/135/0/2453/1226/1342/671/60/0/6050810_7eb334cf5dbf4bf9baf2c2b462c46dbb-7eb334cf5dbf4bf9baf2c2b462c46dbb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-10">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le montant dépensé par la chaîne pour ces droits n’est pour l’heure pas connu.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Médias       Football             TF1 a acquis les droits de diffusion exclusifs des matchs de l’équipe de France de football jusqu’en 2028      Le montant dépensé par la chaîne pour ces droits n’est pour l’heure pas connu.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h59    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        TF1 a acquis les droits de diffusion exclusifs des matchs de l’équipe de France de football jusqu’en 2028, a annoncé la chaîne vendredi 22 juillet. TF1, codétentrice avec M6 des droits de diffusion des matchs des Bleus lors de la prochaine Ligue des nations, ainsi que de ceux de la retransmission de l’Euro 2024, diffusera donc les matchs de l’équipe de France en Ligue des nations après 2024 : « les matchs amicaux, les matchs qualificatifs à l’Euro 2024, à la Coupe du monde 2026 et à l’Euro 2028 », détaille-t-elle dans un communiqué.            Le groupe, propriété de Bouygues, a également annoncé avoir conclu un accord avec la Fédération française de football (FFF) « donnant accès à des images inédites de l’équipe dans la volonté de produire des séries et des documentaires autour des Bleus ».            « En clair » et « sur tous les canaux »            « Il n’a jamais été aussi important d’offrir au public français l’accessibilité en clair des plus grands événements sportifs avec la couverture la plus large possible et sur tous les canaux », a déclaré Gilles Pélisson, PDG du groupe TF1, cité dans le communiqué, en référence aux dernières acquisitions des droits de diffusion.              Fin juin, la chaîne cryptée Canal+ annonçait avoir remporté la totalité des droits de diffusion de la Ligue des champions (C1), de la Ligue Europa (C3) et de la Ligue Europa Conférence (C4) jusqu’en 2027. « Mbappé, Ronaldo, Messi, Benzema, De Bruyne, Lewandowsky, Salah, Mané, Neymar… Les plus grands joueurs du monde, les plus beaux chocs européens et les meilleurs joueurs et clubs français : seulement sur Canal+ », s’est réjouie la chaîne dans un communiqué diffusé peu après.            Mi-juin, le site américain Amazon remportait, face à la chaîne cryptée, le statut de nouveau grand partenaire du championnat de France de Ligue 1 et de Ligue 2, en obtenant, à partir de la saison prochaine pour trois ans, huit des dix matchs par journée de Ligue 1, dont les dix meilleures affiches et la rencontre du dimanche soir pour les saisons 2021-2024. Ces matchs ne passeront donc pas à la télévision sur une chaîne gratuite : ils seront disponibles contre un abonnement premium à Prime Video, depuis Internet ou une box.            Incertitude            L’annonce de TF1 met en tout cas fin à une période d’incertitude pour les Bleus et la FFF qui, malgré le titre mondial conquis en 2018 et des joueurs de renommée planétaire comme Kylian Mbappé et Karim Benzema, peinaient à séduire des diffuseurs.              L’appel d’offres pour les matchs de la période 2022-2028 était ainsi resté infructueux l’automne dernier. Fin mars, à l’expiration du contrat signé en 2018 qui associait TF1 et M6 comme codiffuseurs des Bleus, les candidats étaient peu nombreux et leurs propositions financières décevantes. Le montant dépensé par TF1 pour l’acquisition de ces droits n’est pour l’heure pas connu.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/07/22/tf1-a-acquis-les-droits-de-diffusion-exclusifs-des-matchs-de-l-equipe-de-france-de-football-jusqu-en-2028_6135819_3236.html"},"headline":"TF1 a acquis les droits de diffusion exclusifs des matchs de l\u2019\u00e9quipe de France de football jusqu\u2019en\u00a02028","dateCreated":"2022-07-22T22:59:48+02:00","datePublished":"2022-07-22T22:59:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Football"],"keywords":["Football","Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Sport et m\u00e9dias","M\u00e9dias"],"description":"Le montant d\u00e9pens\u00e9 par la cha\u00eene pour ces droits n\u2019est pour l\u2019heure pas connu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/11/13/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/be70f82_5010327-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-11">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ L’équipe de France a battu l’Italie en finale. La délégation tricolore décroche sa quatrième médaille d’or lors des championnats du monde, au Caire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Sports de combat             Escrime : les épéistes français conservent leur titre mondial par équipe      L’équipe de France a battu l’Italie en finale. La délégation tricolore décroche sa quatrième médaille d’or lors des championnats du monde, au Caire.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h56, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’épée française reste à le pointe mondiale. Après le titre en individuel de Romain Cannone mardi 19 juillet, les Bleus ont remporté l’épreuve par équipes des championnats du monde d’escrime, vendredi au Caire (Egypte).            Tenants du titre depuis 2019, les Français ont battu en finale leurs grands rivaux italiens 45 à 42 pour offrir à la délégation tricolore sa sixième médaille de la semaine égyptienne, sa quatrième en or.                             Lire aussi :  Escrime : les Français Romain Cannone et Ysaora Thibus champions du monde au Caire                   Depuis les JO de Tokyo en 2021, les épéistes français ont fait une razzia sur les médailles lors des grands rendez-vous avec un sacre olympique en individuel pour Cannone, le sacre européen de Yannick Borel et une médaille de bronze par équipes lors des championnats d’Europe en juin.              Pour se hisser en finale, les tireurs de Hugues Obry, revenu en France après un passage remarqué à la tête de l’équipe de Chine, ont battu en quarts de finale les Suisses 45 à 42, puis les Hongrois 45 à 37 en demi-finale.            En finale, il a fallu attendre l’avant-dernier relais, celui d’Alexandre Bardenet qui a écœuré Federico Vismara 5 à 2, pour que les Bleus prennent un avantage définitif face aux Italiens.            L’équipe de France féminine de fleuret a, elle, remporté la médaille de bronze en venant à bout des Japonaises dans le match pour la 3e place. Elles étaient menées 28 à 26 avant un dernier relais éblouissant de Pauline Ranvier (7-1) qui a surclassé son adversaire nippone.              Les Françaises, avec Ysaora Thibus, sacrée championne du monde en individuel cette semaine, s’étaient inclinées 45 à 35 en demi-finales face aux Américaines.                             Lire aussi :  Escrime : Enzo Lefort conserve son titre de champion du monde au fleuret                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/22/escrime-les-epeistes-francais-conservent-leur-titre-mondial-part-equipe_6135811_3242.html"},"headline":"Escrime\u00a0: les \u00e9p\u00e9istes fran\u00e7ais conservent leur titre mondial par \u00e9quipe","dateCreated":"2022-07-22T19:56:06+02:00","datePublished":"2022-07-22T19:56:06+02:00","dateModified":"2022-07-23T14:59:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sports de combat"],"keywords":["Sports de combat","Sport"],"description":"L\u2019\u00e9quipe de France a battu l\u2019Italie en finale. La d\u00e9l\u00e9gation tricolore d\u00e9croche sa quatri\u00e8me m\u00e9daille d\u2019or lors des championnats du monde, au\u00a0Caire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/07/24/171/0/4173/2083/1342/671/60/0/871df91_5271496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sports de combat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sports-de-combat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-12">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La première victoire française aura attendu la 19ᵉ étape. Equipier dévoué de la Jumbo-Visma, Christophe Laporte a su saisir sa chance en anticipant le sprint.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : à Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme français      La première victoire française aura attendu la 19ᵉ étape. Equipier dévoué de la Jumbo-Visma, Christophe Laporte a su saisir sa chance en anticipant le sprint.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Cahors (Lot)) et Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Cahors (Lot))         Publié hier à 19h39, mis à jour hier à 20h14    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Français Christophe Laporte (Jumbo-Visma) s’est adjugé la 19e étape du Tour de France, à Cahors, le 22 juillet 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Sur ce Tour de France 2022, la Jumbo-Visma se charge de tout, ne vous embêtez pas. Quand la France désespère de voir un des siens lever les bras, la formation néerlandaise désigne Christophe Laporte pour sauver l’honneur de la patrie organisatrice et remporter la 19e étape à Cahors, vendredi 22 juillet.            Pour gagner les cœurs qui resteraient encore insensibles à son cyclisme total, l’équipe du maillot jaune, Jonas Vingegaard, ne pouvait pas rêver mieux. « Je crois que c’est la première victoire française, donc je suis content pour tous les Français », glissait à l’arrivée l’un des directeurs sportifs de la formation néerlandaise, Grischa Niermann.                             Lire aussi :  Christophe Laporte lève les bras à Cahors, première victoire tricolore sur ce Tour de France                   Au départ de Castelnau-Magnoac (Hautes-Pyrénées), le plan n’était pourtant pas de mettre fin à ces 38 étapes de disette pour le cyclisme tricolore, fanny depuis la victoire de Julian Alaphilippe à Landerneau (Finistère) en 2021. « La tactique était d’abord de protéger Jonas [Vingegaard], assure Niermman. On savait qu’il y avait du vent et que ça pouvait être une étape piégeuse. »              Pour Christophe Laporte, c’était la promesse d’une nouvelle journée à plancher pour son maillot jaune. Pas grave. A 29 ans, le Varois connaît la règle du jeu depuis son arrivée à la Jumbo, en début de saison. Ce rôle d’équipier de luxe, capable de muer en leader de rechange si les circonstances l’exigent, lui va comme un gant. Après tout, il a bien gagné ainsi sa première course en World Tour, l’élite mondiale, lors de la première étape de Paris-Nice en mars avec la bénédiction de Wout van Aert.            Plus malin que les sprinteurs            Wout et Christophe, ces deux-là se sont trouvés. Christophe Laporte voit le Belge « comme le meilleur coureur du monde » et celui-ci considère son bras droit dans les classiques « comme un grand ami » au micro de France 2. Et entre amis, on se dit tout.            Vendredi, le maillot vert lui a confié avoir « les jambes lourdes ». Oui, cela peut arriver quand on court pied au plancher depuis trois semaines et qu’on a dégoûté tous les grimpeurs du peloton la vieille. Wout van Aert a donc affranchi Laporte, une fois Jonas Vingegaard mis au chaud dans les trois derniers kilomètres.              Avant, il y a bien eu cette attaque ni vu ni connu de Tadej Pogacar à 35 kilomètres de l’arrivée, mais le Slovène aime bien taquiner. Rien de plus. Trop souvent privés de dessert dans ce Tour à leur goût, les sprinteurs se préparaient à s’expliquer enfin entre grosses cuisses et fous du guidon.            Christophe Laporte raconte la suite. « Aux trois kilomètres, Jonas était bien replacé et on m’a dit dans l’oreillette que j’avais carte blanche… Après la petite chicane, il y a eu une petite cassure, j’ai fait le job pour y aller. » L’ancien de l’équipe Cofidis revient dans l’aspiration des trois derniers fuyards (Alexis Gougeard, Fred Wright et Jasper Stuyven) et retarde son attaque. Malin. Il profite encore un peu de leur aspiration « avant de tout donner à 500 mètres » et de devancer d’une seconde Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck), premier des sprinteurs battus.            C’était la bonne décision au bon moment, « à prendre en une fraction de seconde », celle qui a parfois manqué à ce talent longtemps encombré par ses doutes et une timidité toujours perceptible. Sur la Grande Boucle comme dans certaines classiques, Christophe Laporte a souvent tourné autour. A Pau en 2018, il enrage de venir mourir à un demi-vélo d’Arnaud Démare après un sprint houleux. Même regrets trois ans plus tard, quand il hésite à répondre à l’attaque de Matej Mohoric et prend encore la 2e place à Libourne.            « Le mec du Sud qui aimait les pavés »            A l’époque, le natif de La Seyne-sur-Mer discute déjà avec les dirigeants de la Jumbo. Il ressent le besoin de changer d’air, de se mettre en danger. Certains crient au gâchis. Christophe Laporte mérite mieux qu’un rôle de domestique, dit-on. L’intéressé donne sa réponse sur le vélo. Jamais il n’a semblé aussi fort qu’en ce printemps : il passe deux fois à côté du gros lot sur les classiques flandriennes (2e à Gand-Wevelgem et au Grand Prix E3).              « Mon passage chez Jumbo a à 100 % contribué à ma victoire aujourd’hui, dit-il. C’est beaucoup de travail en amont les deux derniers mois : j’ai passé six semaines de stage en altitude avant le Tour de France, c’est une préparation énorme, loin de la famille. Rien n’est laissé au hasard dans cette équipe – la préparation, la nutrition, le matériel… »            Alain Delœil connaît bien le vainqueur du jour. Pendant huit ans, le directeur sportif de la Cofidis a été le « référent » de ce transfuge du VTT. « Très heureux pour lui », le Nordiste le revoit débarquer en stage de début de saison en 2014 : « Il avait cet air nonchalant. C’était le mec du Sud mais qui aimait les pavés, les classiques. Il a trouvé sa voie, progressé d’année en année pour remporter sa première étape sur le Tour. »            Tant pis si elle arrive quelques mois après son départ. Alain Delœil n’a rien contre la Jumbo et sa gloutonnerie (cinq étapes, un maillot vert et un maillot jaune en boutique) : « On devrait plus les copier que les critiquer. » Si Christophe Laporte a déjà des notions de néerlandais pour traduire le mode d’emploi, le cyclisme français ne demande qu’à le lire.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Cahors (Lot)) et  Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Cahors (Lot))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/22/tour-de-france-2022-a-cahors-christophe-laporte-touche-le-gros-lot-pour-le-cyclisme-francais_6135810_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: \u00e0 Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-07-22T19:39:30+02:00","datePublished":"2022-07-22T19:39:30+02:00","dateModified":"2022-07-22T20:14:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Cyclisme","Tour de France 2022","Sport"],"description":"La premi\u00e8re victoire fran\u00e7aise aura attendu la 19\u1d49\u00a0\u00e9tape. Equipier d\u00e9vou\u00e9 de la Jumbo-Visma, Christophe Laporte a su saisir sa chance en anticipant le sprint.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Cahors (Lot)"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Cahors (Lot)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/60/0/5000/2500/1342/671/60/0/a2e01a2_5773927-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-13">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ La Suède a éliminé la Belgique, vendredi, en quarts de finale de l’Euro 2022, grâce à un but dans les dernières secondes (1-0). Elles défieront l’Angleterre en demi-finales.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ J'ai vécu 2 ans en Norvège et lui j'aime les ours "bjørn" comme Borg le tennisman...     Engeeelaaand         Il n’y a qu’une seule prononciation d’Erling Haaland qui vaille, celle de Jean-Charles Sabattier.                              23:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'était bien Valentin. C'était très bien.    Jérôme Fenoglio          Merci beaucoup Monsieur, le rendez-vous de lundi matin tient-il toujours ?                    22:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bravo les VDM pour ce but de dernière minute et à demain pour de nouvelles aventures !    C'est dans un dodo !         Je crois qu’on tient notre nouveau surnom !                    22:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir les livers ! Merci ! Vous nous avez tellement bien accompagnés sur ce match, comme toujours. Bonne et douce nuit. À très vite !    kopiste de tjrs          Merci beaucoup @kopiste de tjrs, on n’oubliera pas votre retard mais on vous pardonne de par votre gentillesse. Bonne soirée !                    22:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Là par exemple, je vous lis avec passion, j’ai le son nickel et je vois une marée jaune et bleue. Que du bonheur. Je crois que je vais boycotter mon opticien.    ManuB         En tout cas, les oreilles fonctionnent visiblement bien, c’est déjà ça !                    22:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est triste. Du coup, on doit vous quitter.    Drésienne         Non, bien sûr que non. Vous savez bien qu’on ne part pas comme des voleurs enfin. Et on sera là demain après-midi, demain soir, lundi, mardi après-midi et soir, mercredi, jeudi, vendredi, samedi, dimanche après-midi et soir. Vous allez faire une overdose de nous en fait !                    22:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Allemagne Angleterre Suede Pays-Bas : ça aura de la gueule ces demi-finales.    JohnLondon         Vous avez mal écrit France dans votre message !                    22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Du coup le Manneken en pisse des larmes ...    sniff         C’est moche (enfin c’est beau comme jeu de mots) !                    22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les suédoises nous ont entendue! Le #TSLP a marché !    Gruf         On a toujours dit que la résonnance de ce live était planétaire. Le message a traversé la manche ce soir !                    22:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourtant les belges avaient la possession...    Max         Même pas aujourd’hui !                    22:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je sui hyper bluffé par votre vitesse de réaction à répondre à des questions aussi pertinentes qu’inattendues. Vraiment quelle classe !    Intéressant          Vous venez de décliner les qualités d’un bon liver au Monde (enfin c’est ce que m’avait dit M. Fenoglio).                    22:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous êtes exaucés ! #TSLP    Noël          Ce n’est pas passé loin mais le #TSLP n’a jamais aussi bien porté son num. Quelle utilité !                    22:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  C’est dommage, vous êtes passés à quelques secondes d’un nouveau JSUL comme on l’avait promis mercredi en cas de nouvelle prolongation. Il faudra encore attendre !                           Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré au quart de finale de l’Euro féminin de football 2022 entre la Suède et la Belgique.         De quoi s’agit-il ? Du troisième quart de finale de cet Euro, entre la Suède, championne d’Europe en 1984, et la Belgique, novice à ce niveau de la compétition.         Où ? Au Leigh Sports Village, à Wigan & Leigh, en Angleterre.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? Canal+.         Qui live ? Valentin Moinard et Vincent Daheron formeront la ligne d’attaque du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Suède         Hedvig Lindahl - Amanda Ilestedt, Linda Sembrant, Magdalena Eriksson, Amanda Nildén - Filippa Angeldal, Kosovara Asllani, Nathalie Björn - Johanna Rytting Kaneryd, Stina Blackstenius, Fridolina Rolfö.         Sélectionneuse : Peter Gerhardsson.         Belgique         Nicky Evrard - Laura Deloose, Sari Kees, Laura De Neve, Davina Philtjens - Julie Biesmans, Justine Vanhaevermaet,  Marie Minnaert - Janice Cayman, Tine De Caigny, Tessa Wullaert.         Sélectionneuse : Ives Serneels.         Qui arbitre ? L’Ukrainienne Kateryna Monzul.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la druidesse qui communie avec les arbres dans la forêt de Glastonbury.         A lire en attendant         Euro féminin de football 2022 : la fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues         Euro féminin de football 2022 : l’Allemagne écarte une surprenante équioe d’Autriche et file en demi-finales         Euro féminin 2022 : l’Angleterre, première équipe qualifiée en demi-finales après avoir éliminé l’Espagne         Euro de football 2022 : des Suédoises décimées, un Gunner en folie et des Allemandes réalistes                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-22T21:30:54+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T21:30:54+00:00","headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","description":"La Su\u00e8de a \u00e9limin\u00e9 la Belgique, vendredi, en quarts de finale de l\u2019Euro 2022, gr\u00e2ce \u00e0 un but dans les derni\u00e8res secondes (1-0). Elles d\u00e9fieront l\u2019Angleterre en demi-finales.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez Suède-Belgique : les Suédoises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Su\u00e8de a \u00e9limin\u00e9 la Belgique, vendredi, en quarts de finale de l\u2019Euro 2022, gr\u00e2ce \u00e0 un but dans les derni\u00e8res secondes (1-0). Elles d\u00e9fieront l\u2019Angleterre en demi-finales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2831/1342/894/3/0/d744666_5775576-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-07-22T21:30:54+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T21:30:54+00:00"
  Elles ont \u00e9t\u00e9 patientes, et ont finalement \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9es. Pourtant largement favorites face \u00e0 la Belgique, les Su\u00e9doises ont connu d\u2019immenses difficult\u00e9s \u00e0 faire sauter le verrou des Red Flames (1-0), vendredi 22 juillet, en quart de finale de l\u2019Euro f\u00e9minin de football. Mais alors que la rencontre semblait se diriger inexorablement vers une prolongation toujours al\u00e9atoire, la d\u00e9fenseure Linda Sembrant a surgi dans la surface pour placer une frappe de droit synonyme de qualification et de lib\u00e9ration pour tout un peuple (90e +2).          Avant de d\u00e9fier les locales de l\u2019\u00e9tape, l\u2019Angleterre, au tour suivant mardi, les Su\u00e9doises vont d\u00e9j\u00e0 pouvoir souffler un grand coup. Annonc\u00e9es comme immense favorites face \u00e0 des Belges novices \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, les Su\u00e9doises ont confirm\u00e9 leur statut dans le jeu, multipliant les occasions tout au long de la rencontre. Mais elles se sont longtemps cass\u00e9es les dents sur une valeureuse d\u00e9fense belge et ont laiss\u00e9 craindre le pire \u00e0 leurs supporteurs.          A l\u2019entracte, les Su\u00e9doises avaient d\u00e9j\u00e0 tir\u00e9 \u00e0 16 reprises, souvent d\u2019ailleurs par la milieu de terrain Filippa Angeldal, omnipr\u00e9sente mais impr\u00e9cise, comme ses co\u00e9quipi\u00e8res. La gardienne belge Nicky Evrard a elle tout de m\u00eame d\u00fb s\u2019illustrer devant sa cage, comme sur une t\u00eate dangereuse d\u2019Amanda Ilestedt en d\u00e9but de rencontre (14e). Elle ne pouvait en revanche rien sur une frappe \u00e0 ras de terre de l\u2019attaquante Stina Blackstenius quelques minutes plus tard, mais la Su\u00e9doise \u00e9tait finalement signal\u00e9e hors-jeu, la faute \u00e0 un coude un peu trop en-avant.         La gardienne belge a tout tent\u00e9         Apr\u00e8s ce but refus\u00e9, les Bl\u00e5gult ont d\u00fb se dire que ce match avait tout les airs du parfait pi\u00e8ge. Car au retour des vestiaires, la physionomie de la rencontre restait la m\u00eame\u00a0: les Su\u00e9doises attaquaient, et les Belges r\u00e9sistaient, infatigables. Avec d\u00e9j\u00e0 deux penaltys arr\u00eat\u00e9s \u00e0 son palmar\u00e8s depuis le d\u00e9but de l\u2019Euro, la gardienne belge Nicky Evrard continuait de d\u00e9go\u00fbter l\u2019attaque adverse en se d\u00e9multipliant devant sa cage. Avec \u00e0 la cl\u00e9 un sauvetage sur une t\u00eate \u00e0 bout portant de Blackstenius, qui doit encore se demander comment elle n\u2019a pas ouvert le score \u00e0 ce moment-l\u00e0 (72e).          Le m\u00e9rite des Su\u00e9doises aura \u00e9t\u00e9 de ne jamais renoncer alors m\u00eame que tout semblait diriger la partie vers la prolongation. Comme souvent dans cette rencontre, le ballon a longtemps navigu\u00e9 dans la surface sur un dernier corner, mais c\u2019est cette fois-ci la d\u00e9fenseure Linda Sembrant qui a donc eu le dernier mot en le catapultant dans le but d\u2019une pauvre Nicky Evrard, abandonn\u00e9e par une d\u00e9fense trop passive. Le 34e tir a donc \u00e9t\u00e9 le bon pour les Bl\u00e5gult.          Finalistes des deux derni\u00e8res \u00e9ditions des Jeux olympiques et deuxi\u00e8mes au classement Fifa, les Su\u00e9doises continuent leur route m\u00eame si elles esp\u00e9raient sans doute une rencontre plus tranquille. Reste qu\u2019elles sont toujours en lice pour d\u00e9crocher un deuxi\u00e8me titre international, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 l\u2019Euro, d\u00e9j\u00e0, en 1984.                Magdalena Eriksson (\u00e0 gauche) avec Fridolina Rolf\u00f6. OLI SCARFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/7b6da1d_5775750-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Su\u00e9doises \u00e9vitent le pi\u00e8ge tendu par la Belgique\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T21:33:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T21:29:04+00:00","articleBody":"     Puisque le #TSLP (Tout sauf la prolongation) a \u00e9t\u00e9 entendu par Linda Sembrant et la Su\u00e8de, voici venue l\u2019heure de nous quitter. On pass\u00e9, comme toujours, une excellente soir\u00e9e avec vous. On se retrouve d\u00e8s demain.          Et plut\u00f4t deux fois qu\u2019une avec le contre-la-montre de la 20e \u00e9tape du Tour de France assur\u00e9 par Valentin et pour le quart de finale de l\u2019Euro 2022 entre la France et les Pays-Bas, d\u00e8s 19 h, avec Denis et Vincent. Bonne nuit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne nuit et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T21:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T21:20:37+00:00","articleBody":"     Avant de se quitter, une petite information\u00a0: TF1 a acquis les droits de diffusion exclusifs des matchs de l\u2019\u00e9quipe de France masculine de football jusqu\u2019en 2028.                    Lire aussi :  TF1 a acquis les droits de diffusion exclusifs des matchs de l\u2019\u00e9quipe de France de football jusqu\u2019en\u00a02028         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T21:20:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T21:15:05+00:00","articleBody":"    Pardon\uff0cla guerre en  \u4e4c\u514b\u5170 c'est ici?    milou         A part le drapeau su\u00e9dois qui a les m\u00eames couleurs que celui de l\u2019Ukraine et l\u2019arbitre, de nationalit\u00e9 ukrainienne, la seule bataille \u00e9tait celle du milieu de terrain sur ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T21:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T21:14:04+00:00","articleBody":"    Merci pour la publi Vince et Denis, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et 3ncote merci comme toujours. Un vrai plaisir d'\u00eatre avec vous!!!     Engeeelaaand         Merci beaucoup \u00e0 vous pour votre pr\u00e9sence Engeeelaaand, \u00e0 demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T21:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T21:05:44+00:00","articleBody":"    et en fait avant de partir on aurait des images du but de Linda qui fait Sembrant?    ban         Aussit\u00f4t demand\u00e9, aussit\u00f4t servi. Voici le but lib\u00e9rateur de Linda Sembrant\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Linda Sembrant en vid\u00e9o\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T21:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T21:04:30+00:00","articleBody":"    Denis, Vince.... Laurent Aka Engeeelaaand : 3\/3 pour l'instant... Les pays bas vainqueurs et j'ai toubon, comme Jacques\r\n    Engeeelaaand         Vous nous aviez pas partag\u00e9 votre prono, c\u2019est trop facile\u00a0!  Et pour rappel, il faut le score exact. Mais bravo tout de m\u00eame Laurent, soyons bons joueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T21:04:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T21:03:38+00:00","articleBody":"    Bla se prononce \"blo\" et guld n'est pas jaune (gul) mais or... Bleu or si on traduit litt\u00e9ralement ce nom. \u00c0 l'instar du footballeur Norv\u00e9gien Erling Haalland. Un double aa=\u00e5 en vieux Norv\u00e9gien =o en fran\u00e7ais. Ainsi son nom se prononce Erling \"Hol-land\"... Je ne vais pas demander l'effort de prononcer le H.. mais les journalistes devrait d'avoir que la prononciation Erling \"Aland\" est fausse, \u00e0 minima un Oland serait bien...\r\nJ'ai v\u00e9cu 2 ans en Norv\u00e8ge et lui j'aime les ours \"bj\u00f8rn\" comme Borg le tennisman...     Engeeelaaand         Il n\u2019y a qu\u2019une seule prononciation d\u2019Erling Haaland qui vaille, celle de Jean-Charles Sabattier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T21:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T21:00:47+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait bien Valentin. C'\u00e9tait tr\u00e8s bien.    J\u00e9r\u00f4me Fenoglio          Merci beaucoup Monsieur, le rendez-vous de lundi matin tient-il toujours\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T21:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:59:58+00:00","articleBody":"    Bravo les VDM pour ce but de derni\u00e8re minute et \u00e0 demain pour de nouvelles aventures !    C'est dans un dodo !         Je crois qu\u2019on tient notre nouveau surnom\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:59:39+00:00","articleBody":"    Bonsoir les livers ! Merci ! Vous nous avez tellement bien accompagn\u00e9s sur ce match, comme toujours. Bonne et douce nuit. \u00c0 tr\u00e8s vite !    kopiste de tjrs          Merci beaucoup @kopiste de tjrs, on n\u2019oubliera pas votre retard mais on vous pardonne de par votre gentillesse. Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:59:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:59:03+00:00","articleBody":"    L\u00e0 par exemple, je vous lis avec passion, j\u2019ai le son nickel et je vois une mar\u00e9e jaune et bleue. Que du bonheur. Je crois que je vais boycotter mon opticien.    ManuB         En tout cas, les oreilles fonctionnent visiblement bien, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:58:37+00:00","articleBody":"    C'est triste. Du coup, on doit vous quitter.    Dr\u00e9sienne         Non, bien s\u00fbr que non. Vous savez bien qu\u2019on ne part pas comme des voleurs enfin. Et on sera l\u00e0 demain apr\u00e8s-midi, demain soir, lundi, mardi apr\u00e8s-midi et soir, mercredi, jeudi, vendredi, samedi, dimanche apr\u00e8s-midi et soir. Vous allez faire une overdose de nous en fait\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:57:09+00:00","articleBody":"    Allemagne Angleterre Suede Pays-Bas : \u00e7a aura de la gueule ces demi-finales.    JohnLondon         Vous avez mal \u00e9crit France dans votre message\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:56:52+00:00","articleBody":"    Du coup le Manneken en pisse des larmes ...    sniff         C\u2019est moche (enfin c\u2019est beau comme jeu de mots)\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:56:33+00:00","articleBody":"    Les su\u00e9doises nous ont entendue! Le #TSLP a march\u00e9 !    Gruf         On a toujours dit que la r\u00e9sonnance de ce live \u00e9tait plan\u00e9taire. Le message a travers\u00e9 la manche ce soir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:55:48+00:00","articleBody":"    Pourtant les belges avaient la possession...    Max         M\u00eame pas aujourd\u2019hui\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:55:29+00:00","articleBody":"    Je sui hyper bluff\u00e9 par votre vitesse de r\u00e9action \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 des questions aussi pertinentes qu\u2019inattendues. Vraiment quelle classe !    Int\u00e9ressant          Vous venez de d\u00e9cliner les qualit\u00e9s d\u2019un bon liver au Monde (enfin c\u2019est ce que m\u2019avait dit M. Fenoglio).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:55:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:54:58+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates exauc\u00e9s ! #TSLP    No\u00ebl          Ce n\u2019est pas pass\u00e9 loin mais le #TSLP n\u2019a jamais aussi bien port\u00e9 son num. Quelle utilit\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:54:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:54:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est dommage, vous \u00eates pass\u00e9s \u00e0 quelques secondes d\u2019un nouveau JSUL comme on l\u2019avait promis mercredi en cas de nouvelle prolongation. Il faudra encore attendre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:53:47+00:00","articleBody":"     Les Su\u00e9doises ont eu chaud mais ont fini par trouver, enfin, la solution dans le temps additionnel gr\u00e2ce \u00e0 Linda Sembrant. Les Bl\u00e5gult seront oppos\u00e9es \u00e0 l\u2019Angleterre dans le dernier carr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:50:06+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de la Su\u00e8de\u00a0! ","dateModified":"2022-07-22T20:50:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:49:56+00:00","articleBody":"    TSLP \u00e7a veut dire tout sauf la pluie?\r\n    ban         Ca veut dire Tout sauf la prolongation et Linda Sembrant nous a visiblement \u00e9cout\u00e9s\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:48:44+00:00","articleBody":"          Linda Sembrant lib\u00e8re tout un peuple\u00a0! Sur corner, la d\u00e9fenseure centrale envoie une lourde frappe du droit apr\u00e8s deux frappes repouss\u00e9es par l\u2019arri\u00e8re-garde belge. La Su\u00e8de est tout proche de la qulification\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de la lib\u00e9ration pour la Su\u00e8de\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T20:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:48:18+00:00","articleBody":"    Le nom des footballeuses su\u00e9doises est  Bl\u00e5gult. C'est le nom en su\u00e9dois de l'ara bleu et jaune (Ara ararauna) ... comme la couleur de leur  drapeau et accessoirement de leur maillot.    Claude         Merci @Claude, c\u2019est vrai qu\u2019on ne l\u2019a pas beaucoup utilis\u00e9 ce soir mais la prolongation va nous permettre de rectifier le tir (si les Bl\u00e5gult pouvaient faire pareil pour \u00e9viter les tirs au but).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:47:28+00:00","articleBody":"     3 minutes de bonheur en plus comme dirait l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T20:47:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:47:14+00:00","articleBody":"    On est vendredi, le m\u00e9tro ferme plus tard, on peut jouer les prolongations     axl          On avait pourtant dit #TSLP\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:46:39+00:00","articleBody":"    Vous pensez qu'il y aura combien de temps additionnel ?    TT         On doit aussi pronostiquer le temps additionnel d\u00e9sormais\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:46:24+00:00","articleBody":"    Il faut comprendre ! Aufholjagd !    Schwel          Merci @Schwel de nous raffra\u00eechir la m\u00e9moire\u00a0! Mais cela ne nous apprend toujours pas \u00e0 dire remontada en su\u00e9dois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:46:07+00:00","articleBody":"           Une rencontre \u00ab\u00a0accroch\u00e9e\u00a0\u00bb entre les Belges et les Su\u00e9doises. OLI SCARFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d68d311_5775535-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:46:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:45:28+00:00","articleBody":"     Dhont fait d\u00e9cid\u00e9ment une sacr\u00e9e entr\u00e9e. C\u2019est encore elle qui met le feu dans la d\u00e9fense belge, m\u00eame si cette fois elle perd le ballon avant de d\u00e9clencher une frappe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:45:24+00:00","articleBody":"    Je d\u00e9couvre tout un monde avec ces questions en direct via le Monde, c'est tr\u00e8s marrant d'avoir le match + \u00e7a. Merci monsieur qui nous r\u00e9pond     Max         D\u00e9cid\u00e9ment cet Euro 2022 aura permis \u00e0 de nombreux internautes de nous d\u00e9couvrir. Merci pour vos mots et n\u2019oubliez surtout pas de revenir nous voir, d\u00e8s demain par exemple pour la 20e \u00e9tape du Tour de France ou le France - Pays-Bas de demain soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:44:23+00:00","articleBody":"          Biesmans est remplac\u00e9e par Missipo c\u00f4t\u00e9 belge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:44:20+00:00","articleBody":"    Avec ce score nul on n'apprendra pas comment se dit remontada en su\u00e9dois...    Doree         C\u2019est vrai \u00e7a, on avait pourtant appris le mot en allemand hier mais je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:44:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:43:57+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 Manu. Il rentre tout \u00e0 fait dans l'esprit de l'enqu\u00eate ouverte hier soir sur les lieux les plus improbables de suivi du live. L\u00e0 il s'agit d'une posture improbable !    insee pour le live          Ca ne vaut pas encore la plage m\u00e9diterran\u00e9enne ou les toilettes mais en effet, y a match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:43:22+00:00","articleBody":"     Les Su\u00e9doises ont de plus en plus d\u2019espace dans la d\u00e9fense des Red Flames, mais les passes manquent grandement de pr\u00e9cision. Et les minutes d\u00e9filent\u00a0: plus que 3 minutes avant la fin du temps r\u00e9glementaire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:43:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:42:38+00:00","articleBody":"    Si la Belgique arrive \u00e0 se qualifier on a droit \u00e0 la r\u00e9action de Courtois ?    Bl\u00e5gult          On l\u2019aura surtour si la Belgique est \u00e9limin\u00e9e, c\u2019est bien plus savoureux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:42:18+00:00","articleBody":"    Bonsoir \r\nMais d\u2019o\u00f9 viennent ces noms donn\u00e9s aux \u00e9quipes nationales f\u00e9minines ?\r\nEt pourquoi pas les diablesses rouges ou les allumettes su\u00e9doises ?    Int\u00e9ressant (comme la chronique sur Arte!)         Eh bien figurez-vous que les Belges \u00e9taient auparavant appel\u00e9es les Diablesses rouges (en parall\u00e8le des Diables rouges masculins), mais en 2013, la F\u00e9d\u00e9ration belge de football avait lanc\u00e9 une campagne de promotion en proposant un nouveau nom, d\u00e9sormais adopt\u00e9, pour son \u00e9quipe f\u00e9minine\u00a0: les Red Flames (\u00ab\u00a0Flammes rouges\u00a0\u00bb).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:41:31+00:00","articleBody":"     Evrard r\u00e8gne dans sa surface, mais est plus impr\u00e9cise sur sa relance. Elle met en difficult\u00e9 sa d\u00e9fense qui est oblig\u00e9e de conc\u00e9der la touche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:40:37+00:00","articleBody":"          Premier changement pour les Su\u00e9doises, avec l\u2019entr\u00e9e de Bennison \u00e0 la place d\u2019Angeldal, tr\u00e8s entreprenante ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:40:00+00:00","articleBody":"    Si les belges gagnent ce sera un exploit ce n\u2019est jamais arriver contre les su\u00e9doises, je me trompe ?    Justeenb2007         Vous ne vous trompez absolument pas. En quatre confrontations, les Su\u00e9doises se sont impos\u00e9es \u00e0 chaque fois avec une large diff\u00e9rence de buts\u00a0: treize marqu\u00e9s pour trois encaiss\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:39:04+00:00","articleBody":"     La Belge vient de rentrer et a du jus\u00a0! Elle d\u00e9borde c\u00f4t\u00e9 droit et tente sa chance dans un angle ferm\u00e9. \u00c7a termine dans le petit filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dhont sonne la r\u00e9volte\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T20:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:38:55+00:00","articleBody":"    Rho la loose, se tromper sur Deloose.    No\u00ebl          C\u2019est clair, honte \u00e0 l\u2019auteur de cette erreur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:38:34+00:00","articleBody":"    Et dire qu' en attendant, y a Barry White sur Arte !    A demain pour France-Pays Bas !         Can\u2019t get enough of your love suiveurs assidus de ce live\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:37:15+00:00","articleBody":"     \u00c7a nous rappelle quelques sombres matchs sur la PlayStation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 frappes, toujours pas de but pour les Su\u00e9doises","dateModified":"2022-07-22T20:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:37:07+00:00","articleBody":"    Je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 : suivre le match \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, sans lunettes, le nez coll\u00e9 sur votre smartphone pour lire le live du Monde. Une exp\u00e9rience transcendante. \u00c7a aide d\u2019\u00eatre myope.    ManuB         Alors, non, je n\u2019ai jamais essay\u00e9 alors que pourtant je partage votre myopie (et votre amour pour nos lives, je dois l\u2019avouer\u00a0!)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:36:22+00:00","articleBody":"     Les Belges sont de plus en plus bas sur le terrain. Autant dire que la gardienne su\u00e9doise Lindahl se sent un peu seul de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:36:21+00:00","articleBody":"     Le speaker a communiqu\u00e9 sur l\u2019affluence du match\u00a0: ils sont 7 500 spectateurs \u00e0 garnir les tribunes du Leigh Sports Village.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7 500 spectateurs\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T20:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:32:20+00:00","articleBody":"    \u00c7a joue comment ce soir ? Je sens le match soporifique\u2026    ManuB         On ne s\u2019emballe pas autant qu\u2019hier mais la Su\u00e8de multiplie les situations dangereuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:32:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:31:49+00:00","articleBody":"    Vous ne vous \u00eates pas tromp\u00e9s dans votre commentaire sur le changement ? C'est Dhont qui a remplac\u00e9 Deloose, non ?     No\u00ebl          Mea Culpa, il y avait beaucoup de changements \u00e0 ce moment-l\u00e0\u00a0! (C\u2019est faux, c\u2019est pour l\u2019instant le seul du match)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:30:37+00:00","articleBody":"    Double ration de frites pour la gardienne belge     Bl\u00e5gult         Elles les a bien m\u00e9rit\u00e9es apr\u00e8s cette magnifique parade\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:30:05+00:00","articleBody":"    Deloose ???? Comme la lose ???    La f\u00e9d\u00e9 s'ennuyait          Exactement comme la FFL, la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de la loose qui s\u2019est trouv\u00e9e bien emb\u00eat\u00e9e cette apr\u00e8s-midi sur le Tour de France avec la victoire de Christophe Laporte sur la 20e \u00e9tape.                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: \u00e0 Cahors, Christophe Laporte touche le gros lot pour le cyclisme fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:29:17+00:00","articleBody":"    \u2018scusez, un l\u00e9ger retard\u2026 \u00c7a tient toujours, TSLP ?    ManuB         On vous attendait pour lancer officiellement le #TSLP (Tout sauf la prolongation)\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:29:03+00:00","articleBody":"     Blackstenius semble tout proche de marquer, mais la gardienne belge sort une parade incroyable pour aller chercher le ballon \u00e0 bout portant. Incroyable\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La parade IMMENSE d\u2019Evrard\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T20:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:28:40+00:00","articleBody":"    Sauf que le PSG a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre belge. Meunier !    Schwel          Eh non, depuis 2020 Thomas Meunier \u00e9volue en Allemagne, au Borussia Dortmund.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:28:31+00:00","articleBody":"     \u00c7a passe (encore) \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sur ce corner. Les Su\u00e9doises vont grandement s\u2019en vouloir si elles se font punir sur un contre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate d\u2019Asllani\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T20:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:26:15+00:00","articleBody":"     Dhont s\u2019illustre sur son premier ballon en faisant un raid vers le but des Su\u00e9doises. Elle perd finalement le ballon mais oblige le bloc adverse \u00e0 redescendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:24:32+00:00","articleBody":"    Elle va bien finir par tirer dans le bon angle Angeldal    Impatiente          Frappe crois\u00e9e dans un angle ferm\u00e9, on y croit\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:24:23+00:00","articleBody":"          Premier remplacement pour les Belges, Elena Dhont prend la place de Laura Deloose en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:23:39+00:00","articleBody":"    Eh, Valentin Moinard et Vincent Daheron vous avez les m\u00eames initiales sauf que Vincent c'est un D ses initiales !    Le match est palpitant !         Du coup, les deux initiales m\u00e9lang\u00e9es \u00e7a fait VDM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:23:32+00:00","articleBody":"     Le match ressemble de plus en plus \u00e0 de l\u2019attaque-d\u00e9fense. Les Su\u00e9doises en sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 23 tirs, contre deux seulement pour les Belges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:21:17+00:00","articleBody":"    Ma Mamy vous Kees.    Dr\u00e9sienne         Votre Mamy s\u2019appelle Alicia\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:20:20+00:00","articleBody":"     D\u00e9cid\u00e9ment la milieu de terrain ne perd pas espoir, mais pour l\u2019instant elle ne trouve pas la faille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous en vouliez encore\u00a0: allez une nouvelle frappe d\u2019Angeldal","dateModified":"2022-07-22T20:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597556","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:19:11+00:00","articleBody":"    Je n'arrive pas au d\u00e9but, veuillez excuser mon retard d\u00fb \u00e0 des raisons profanes. J'ai dit lol    Engeeelaaand         Bonsoir @engeeelaand,          Il n\u2019est jamais trop tard pour nous rejoindre, surtout dans une soir\u00e9e qui fleure bon la prolongation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:18:54+00:00","articleBody":"     Quelle \u00e9norme frappe de la milieu de terrain, qui passe tout juste au-dessus de la barre. Elle \u00e9tait \u00e0 25 m\u00e8tres des cages\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a faisait longtemps\u00a0: la frappe d\u2019Angeldal\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T20:19:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:17:39+00:00","articleBody":"     Les Belges commencent \u00e0 \u00ab\u00a0garer le bus\u00a0\u00bb et \u00e0 toutes se replier dans leurs surfaces en d\u00e9fense. Les Red Flames ont l\u2019air d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 jouer les contre attaques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:14:59+00:00","articleBody":"     On va \u00eatre honn\u00eate, il ne se passe plus grand chose depuis quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:14:16+00:00","articleBody":"    Franchement l'angle est mauvais     Schwel          Pourtant on a pas encore commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire notre compte rendu de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:13:33+00:00","articleBody":"     Les Belges vont mieux depuis quelques minutes, mais subissent tout de m\u00eame globalement dans cette rencontre. Bizarrement, ce sont pourtant elles ont la possession du ballon\u00a0: 54 %.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:13:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:12:18+00:00","articleBody":"    Valentin, Vincent, \r\nAh, c'est dur les soir\u00e9es d'\u00e9t\u00e9 ! Mais il y a toujours un moment o\u00f9 je vous rejoins ! Allez je m'accroche. Il est comment ce match ? Par principe j'adore les belges, mais je m'accomode tr\u00e8s bien de la Su\u00e8de !    kopiste de tjrs          Aaaah bonsoir @kopiste de tjrs,          Merci de prendre un peu de temps pour nous malgr\u00e9 les ap\u00e9ros, les barbecues et les lotos du camping. Honn\u00eatement, le spectacle est moins passionnant qu\u2019hier soir mais la rencontre est \u00e9quilibr\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:11:01+00:00","articleBody":"     40 minutes plus tard, vous auriez siffl\u00e9 hors jeu vous\u00a0\u00e0 l\u2019aide de cette photo ?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:09:48+00:00","articleBody":"    Rolf\u00d6 ! N'oubliez pas les deux points. C'est une lettre \u00e0 part dans l'alphabet su\u00e9dois, et \u00e7a se prononce \"eu\"    Elf         Le message est pass\u00e9, merci @Elf\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:09:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:09:29+00:00","articleBody":"     Les Belges sont revenues avec plus d\u2019intentions et \u00e7a combine bien \u00e0 droite. Le centre en revanche est mal dos\u00e9 et est capt\u00e9 par la gardienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:09:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:06:30+00:00","articleBody":"     Elle \u00e9tait de toute fa\u00e7on hors-jeu, mais c\u2019\u00e9tait encore une fois tr\u00e8s tr\u00e8s chaud\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00eate sur la barre d\u2019Illestedt\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T20:06:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:04:33+00:00","articleBody":"     La Su\u00e9doise n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 trop en vue en premi\u00e8re p\u00e9riode, et se met tout de suite en \u00e9vidence sur une reprise de vol\u00e9e du gauche que capte bien la gardienne belge. Les Su\u00e9doises semblent \u00eatre reparties sur le m\u00eame rythme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ooooh la grosse frappe d\u2019entr\u00e9e de Rolf\u00f6","dateModified":"2022-07-22T20:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:04:23+00:00","articleBody":"    H\u00e9 mais si l'arbitre est ukrainienne, comme je viens de le lire en remontant le fil de ce live, n'est il pas que son impartialit\u00e9 soit remise en cause de par la couleur du drapeau su\u00e9dois ?    No\u00ebl          Dans ce cas, je pense qu\u2019elle aurait alors accord\u00e9 le but de la Su\u00e8de refus\u00e9 pour un infime hors jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:03:51+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'il est trop t\u00f4t pour lancer #TSLP?    Fatigu\u00e9         Il est encore un peu t\u00f4t pour d\u00e9gainer le #TSLP (Tout sauf la prolongation) mais on y reviendra tr\u00e8s vite \u00e0 mon avis...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:03:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:02:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,  votre pizzeria en face du chaudron va fermer,  la sup\u00e9rette ne rouvre pas. Vous allez devoir faire vos lives en vous fournissant uniquement au bar \u00e0 vin  \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\n\u00c7a va pas \u00eatre joli joli vos commentaires ...    Tic et tac, vos voisins de bureau          Quelle act...blurp... de la Su\u00e8de... Mais toujours pas de blurp...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:01:50+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T20:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T20:01:45+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP           Voici les r\u00e9sultats du JSUL, merci beaucoup pour votre participation. Et je rappelle l\u2019une de nos promesses\u00a0: il y aura un nouveau JSUL en cas de prolongation. C\u2019est une nouvelle technique pour vous maintenir \u00e9veill\u00e9s.         Pour le JSUL\r\n\"J'AI DIT ON RESPECTE LES GESTES BARRI\u00c8RE!!\"    Une frite su\u00e9doise         #JSUL Malgr\u00e9 l'ambiance estivale, sous les palmiers la bataille fait rage !    No\u00ebl         Ma r\u00e9action quand il y a plus de frites JSUL    JSUL        JSUL : Pas de mouchoirs ? J'ai la solution !    Doree     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/684ec15_5775233-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T20:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:48:13+00:00","articleBody":"     Qui dit mi-temps dit JSUL (Je suis une l\u00e9gende)\u00a0: la r\u00e8gle est simple, l\u00e9gendez la photo ci-dessous. A vous de jouer\u00a0!                 FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/684ec15_5775233-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le JSUL, voici le JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T19:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:46:38+00:00","articleBody":"          Si les Su\u00e9doises dominent largement, elles n\u2019ont pour l\u2019instant par r\u00e9ussi \u00e0 trouver la faille. Pourtant Blackstenius pensait avoir lib\u00e9r\u00e9 son \u00e9quipe sur une belle frappe au ras du sol, mais l\u2019attaquante \u00e9tait en position de hors-jeu sur son appel. Tout reste \u00e0 faire dans cette rencontre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"0-0 \u00e0 la fin du premier acte","dateModified":"2022-07-22T19:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:46:23+00:00","articleBody":"    Moi, je trouve que les favorites ont bien du mal dans ces quarts de finale. Pourvu qu'il en soit de m\u00eame demain soir ...    Claude         Vous avez bien raison mais finalement, l\u2019Angleterre et l\u2019Allemagne ont r\u00e9ussi \u00e0 se qualifier, non sans mal, dans le dernier carr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:46:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 minute de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T19:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:45:48+00:00","articleBody":"    La gardienne su\u00e9doise a t'elle d\u00e9j\u00e0 d\u00fbe faire un arr\u00eat ?    Schwel          Pas encore, la seule tentative belge  est pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9. C\u2019est un peu le ch\u00f4mage technique pour elle dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:45:28+00:00","articleBody":"    Bonsoir ! Un peu en retard... mais il semble que je n'ai pas rat\u00e9 grand chose.\nAlors on est pour qui ? Les moules-frites ou les meubles \u00e0 bas co\u00fbts en pr\u00e9fabriqu\u00e9s ?    No\u00ebl          Les meubles \u00e0 bas co\u00fbts en pr\u00e9fabriqu\u00e9s, pour deux raisons\u00a0: le pronostic de Valentin et les vis qu\u2019ils manquent pour le r\u00e9cent d\u00e9m\u00e9nagement de Vincent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:44:29+00:00","articleBody":"    Dites moi combien on est pour savoir si j\u2019ai assez d\u2019\u0153ufs pour pas qu\u2019on se retrouve avec une seule cuill\u00e8re \u00e0 caf\u00e9 de tiramisu chacun \ud83d\ude09    axl          Comptez-vous (apr\u00e8s Valentin a faim donc il compte pour deux personnes, au moins)\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:44:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:41:33+00:00","articleBody":"    Il est gaul\u00e9, M\u00e9n\u00e9trier ?    Dr\u00e9sienne         Avec son teint h\u00e2l\u00e9 de retour de vacances, je pense qu\u2019on peut dire oui. On partage son num\u00e9ro en message priv\u00e9 pour ceux\/celles qui sont int\u00e9ress\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:41:12+00:00","articleBody":"     Il commence \u00e0 pleuvoir depuis quelques minutes, forc\u00e9ment \u00e7a n\u2019aide pas les protagonistes de la rencontre \u00e0 encha\u00eener les passes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:41:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:40:45+00:00","articleBody":"    Pour quel club joue Angegdal?    Schwel          Filippa Angeldal joue \u00e0 Manchester City.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:40:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:39:43+00:00","articleBody":"    Ce live feed est marrant et aussi agit\u00e9 qu\u2019un surmulot parisien, le c\u00f4t\u00e9 rigolo du feed c\u2019est que pour les comp\u00e9titions de femmes on dirait !    Bouli         Alors j\u2019ai bien l\u2019impression que vous ne venez pas souvent sur nos lives. Mais vous saurez d\u00e9sormais o\u00f9 nous trouver\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:39:00+00:00","articleBody":"     Un corner pour la Belgique, l\u2019occasion de respirer un coup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:39:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:38:50+00:00","articleBody":"    Si c'\u00e9tait chaud dans la surface su\u00e9doise, peut-on en d\u00e9duire que les Belges sont tout feu tout flammes rouges ?    Doree         Tant qu\u2019on ne parle pas Deloose en fin de soir\u00e9e pour les Belges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:38:18+00:00","articleBody":"    Un tiramisu? Rappelons que le PSG est en stage au Japon     Schwel          Ca veut dire qu\u2019on doit forc\u00e9ment manger des mochis\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:37:51+00:00","articleBody":"     15 tirs pour la Su\u00e8de, 1 seul pour la Belgique pour l\u2019instant. On vous laisse devenir qui domine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:37:30+00:00","articleBody":"    Venez d\u00e9guster le tiramisu demain, je serai avec mes copains et mon sensei de karat\u00e9 \ud83d\ude09    axl         Il nous manque plus que l\u2019adresse et on arrive avec les nombreux suiveurs de ce live. J\u2019esp\u00e8re que vous avez assez de place\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:36:48+00:00","articleBody":"          Philtjens reprend illicitement Asllani et \u00e9cope d\u2019un avertissement. Elle sera suspendue en demi en cas de qualification des Su\u00e9doises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:33:57+00:00","articleBody":"     La milieu de terrain su\u00e9doise a sans doute plus tir\u00e9 que fait de passe dans cette premi\u00e8re p\u00e9riode. Cette derni\u00e8re tentative est contr\u00e9e en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angeldal, encore et toujours","dateModified":"2022-07-22T19:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:33:41+00:00","articleBody":"    Gr\u00e2ce \u00e0 la lecture assidue de vos lives, et \u00e0 la fr\u00e9quentation r\u00e9guli\u00e8re de la jeunesse, mon Papy est parvenu \u00e0 sculpter son corps. Il voulait vous le dire.    Dr\u00e9sienne         Alors que nous, plus on live, plus on d\u00e9forme notre corps. On ne va pas tous \u00e0 la salle comme Denis M\u00e9n\u00e9trier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html#597413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/suede-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-quarts-de-finale-de-l-euro-feminin-2022_6135806_3242.html","datePublished":"2022-07-22T19:32:40+00:00","articleBody":"    J\u2019ai termin\u00e9 de cuisiner mon tiramisu, je peux vous rejoindre \r\nBonsoir le Live du Monde \r\nEt en plus je me suis abonn\u00e9e expr\u00e8s \u00e0 Canal pour voir le match (je suis d\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9e au Monde)    axl          On passera le message \u00e0 Maxime Saada qui compte d\u00e9sormais une abonn\u00e9e suppl\u00e9mentaire\u00a0! Par contre, c\u2019est o\u00f9 le bon de commande pour la livraison de deux tiramisu \u00e0 Austerlitz\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2123/1342/671/60/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez Su\u00e8de-Belgique\u00a0: les Su\u00e9doises arrachent leur qualification dans le temps additionnel","dateModified":"2022-07-22T19:32:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/4246/2831/1342/894/3/0/d744666_5775576-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/23/17-14">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Navigatrice, autrice, activiste, « la fille qui a fait le Vendée Globe et qui écrit » fait entendre sa voix, et c’est salutaire.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                           Culture       Télévisions & Radio             « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours      Navigatrice, autrice, activiste, « la fille qui a fait le Vendée Globe et qui écrit » fait entendre sa voix, et c’est salutaire.          Par Emilie Grangeray         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Isabelle Autissier, à Paris, le 6 février 2019.  PHILIPPE MATSAS/EDITIONS STOCK                  TIP & SHAFT – À LA DEMANDE – PODCAST            Que c’est bon de l’entendre. D’entendre sa liberté. Et d’abord sa liberté de ton. Car Isabelle Autissier n’est pas du genre à se laisser marcher sur les bottes et a suffisamment de bouts dans son sac de voile pour ne pas se laisser enfermer dans une case. Lors de cet épisode d’« Into the Wind, le podcast des marins qui font des phrases », c’est tout à la fois la femme et la navigatrice, l’autrice et l’activiste qui est interviewée par Pierre-Yves Lautrou.              D’abord, actualité oblige – elle a publié, en mai, Le Naufrage de Venise (Stock, 200 pages, 20,50 euros) –, il sera question de littérature. Après le temps de la documentation, vient celui de l’écriture, de la discussion avec son éditeur, puis du « Ça y est : c’est bon à vivre sa vie ». Grande lectrice, Isabelle Autissier aime à ciseler ses phrases – elle appelle ça « donner des petits coups de gouge ».            Longtemps, un peu trop sans doute, elle a été « la fille qui a fait le Vendée Globe et qui écrit ». Jusqu’à ce jour de 2015 où Soudain, seuls (Stock) se retrouve sur la première liste du prix Goncourt. Longtemps aussi, trop sans aucun doute, elle aura été la première femme à faire le tour du monde en solitaire. Quand on le lui rappelle, elle aime à dire : « A la maison, on ne m’a jamais dit : “Parce que tu es une fille”. » Merci maman, merci papa – grâce auxquels elle commence à naviguer.                              Lire aussi   Isabelle Autissier : « J’ai ignoré les limites de genre »                   « Je suis capable, j’ai bossé pour »            Bien qu’amateurs, les Autissier sont des « bouffeurs de milles ». Diplôme d’ingénieur agronome en poche, Isabelle Autissier n’a pas oublié ces longues navigations qu’elle aime particulièrement. C’est ainsi qu’elle se lancera dans la traversée de l’Atlantique : « Je suis capable, j’ai bossé pour. »              Bosser pour. Apprendre. C’est cela, cette curiosité, qui lui a fait franchir des océans, donner envie d’aller de l’avant et d’y aller, tout simplement. Même quand elle est traitée de syndicaliste lorsqu’elle cofonde l’Association internationale des monocoques open de 50 et 60 pieds. Même quand, entre Noël et le jour de l’An 1994, elle doit être hélitreuillée et que les journaux font leurs choux gras de « la petite chérie perdue dans les mers du Sud ».            Et puis, il y a le Vendée Globe 1996-1997. Ces 87 nœuds : « C’est trop, beaucoup trop », se souvient-elle. Elle se souvient aussi de cet appel lui signifiant que Gerry Roufs, le navigateur canadien, a disparu. Elle tentera de le retrouver. En vain. « C’est l’arrachement quand tu fais demi-tour parce que tu sais que c’est fini. » Elle en fera un texte publié dans Libération. Un texte « craché » très vite après. Ça aussi elle le dit sans détour : il faut en parler, parler de tout, à chaque retour de course. Elle appelle ça : « Remâcher. » Deux ans plus tard, Isabelle Autissier chavire lors de la course en solitaire autour du monde : c’est le skipper italien Giovanni Soldini qui la récupère. « On a liquidé la cave », s’amuse-t-elle aujourd’hui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Isabelle Autissier : « Je m’inventais plein d’histoires »                   En attendant, c’est la planète qu’on liquide. En 2009, Isabelle Autissier devient présidente de la branche française de WWF et en est toujours la présidente d’honneur. Bien décidée à ne pas rester sans rien faire, elle prête volontiers sa voix chaque fois que nécessaire – en juin, lors de la diffusion du podcast consacré à la déforestation (Classé-F). De cela aussi elle parle. Avec pragmatisme, et avec ses talents de conteuse au long cours.              Isabelle Autissier, la grande dame et la mer (Fr., 2022, 120 min). A retrouver sur Apple Podcasts, Deezer, Spotify…                   Emilie Grangeray           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts de l’aviation  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/22/isabelle-autissier-la-grande-dame-et-la-mer-sur-tip-shaft-les-mille-et-une-vies-d-une-conteuse-au-long-cours_6135795_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Isabelle Autissier, la grande dame et la mer\u00a0\u00bb, sur Tip & Shaft\u00a0: les mille et une vies d\u2019une conteuse au long cours","dateCreated":"2022-07-22T18:00:04+02:00","datePublished":"2022-07-22T18:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Sport","Voile","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Navigatrice, autrice, activiste, \u00ab\u00a0la fille qui a fait le Vend\u00e9e Globe et qui \u00e9crit\u00a0\u00bb fait entendre sa voix, et c\u2019est salutaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Emilie Grangeray"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/25/469/0/3543/1771/1342/671/60/0/c57443d_z9fU8n55ClS0BKxUZzIrbFDo.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-15">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le coureur de l’équipe Jumbo-Visma et coéquipier du maillot jaune s’est imposé après avoir attaqué en tête du peloton à un peu plus d’un kilomètre de l’arrivée de la 19ᵉ étape.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Christophe Laporte lève les bras à Cahors, première victoire tricolore sur ce Tour de France Le coureur de l’équipe Jumbo-Visma et coéquipier du maillot jaune s’est imposé après avoir attaqué en tête du peloton à un peu plus d’un kilomètre de l’arrivée de la 19ᵉ étape.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     17:54   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Cahors, Christophe Laporte débloque le compteur tricolore          L’attente a été longue, mais un premier succès tricolore a fini par surgir, deux jours avant la fin de ce Tour de France 2022. Parti à l’attaque à un peu plus d’un kilomètre de la ligne, profitant d’un peloton désorganisé, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) est allé s’imposer dans les rues de Cahors (Lot). Pour une fois, le coéquipier polyvalent du maillot jaune Jonas Vingegaard a obtenu une carte blanche de son équipe, bénéficiant en outre du travail de son coéquipier Wout Van Aert dans le final. A noter que deux autres coureurs français ont obtenu des places d’honneur : Florian Sénéchal (Quick-Step Alpha Vinyl) qui termine 4e au sprint, et Hugo Hofstetter (Arkéa-Samsic), 8e.        Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a perdu le bras de fer avec son grand rival dans les Pyrénées mais pas son goût pour l’offensive. Cinquième du sprint à Cahors, au terme d’une étape où on l’a vu placer une attaque « pour le fun » - dixit l’intéressé -, le Slovène reprend cinq petites secondes au maillot jaune au classement général, à la faveur des cassures à l’arrivée. Anecdotique… sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour. Demain, le double vainqueur sortant du Tour débutera le « chrono » de 40,7 kilomètres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur son rival danois Vingegaard.        Au cours de cette étape de transition entre la traversée des Pyrénées et le contre-la-montre de Rocamadour samedi, le peloton n’a jamais laissé beaucoup de marge de manœuvre aux coureurs à l’avant de la course, malgré plusieurs tentatives. Un premier groupe de cinq coureurs a filé en début d’étape, puis été repris. Le même groupe, sans Nils Politt (Bora-Hansgrohe) a ensuite retenté sa chance, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), élu plus combatif du jour, s’offrant même un cavalier seul d’une dizaine de kilomètres. Sorti à une trentaine de kilomètres de l’arrivée, le trio formé par Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM), Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) a tenu tête au peloton jusqu’à la flamme rouge.        Plus tôt dans l’après-midi, cette 19e étape a été neutralisée quelques minutes à cause d’une action de militants écologistes, assis sur la route à hauteur du kilomètre 31, à Auterive (Gers). C’est la deuxième fois que la course est interrompue par des militants pro-climat de Dernière Rénovation. Le groupe a justifié son action sur Twitter en indiquant que ses militants « sont là pour forcer le changement requis pour qu’une société nouvelle advienne. Pour forcer les gouvernements à réduire drastiquement leurs émissions de CO2 ».                 Le Français Christophe Laporte (Jumbo-Visma) dans les bras de son coéquipier et maillot jaune, le Danois Jonas Vingegaard, à l’arrivée de la 19e étape du Tour vendredi 22 juillet 2022 à Cahors (Lot). YOAN VALAT / AFP                     17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous !        On vous remercie pour vos questions, remarques et blagues de haut niveau tout au long de cette antépénultième étape. On se retrouve demain pour la 20e étape avec un contre-la-montre de 40,7 kilomètres disputé, entre Lacapelle-Marival et Rocamadour.                         Le 22/07 à 17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel coureur de la Jumbo n'a pas gagné d étape au final ????    Razzia         Primoz Roglic ! Le leader désigné de l’équipe néerlandaise a été contraint à l’abandon suite notamment à sa chute sur l’étape des pavés du Nord.                    Le 22/07 à 17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’émotion de Christophe Laporte après sa victoire à Cahors               YOAN VALAT / AP                  YOAN VALAT / AP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                     Le 22/07 à 17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction d’Alexis Gougeard, l’un des échappés repris dans le final :         « Il m’en a manqué un peu. Cette fois-ci, j’y croyais vraiment. On m’annonçait 15 secondes dans les derniers kilomètres. Je n’étais pas au mieux avec les gars [ses compagnons d’échappée Jasper Stuyven et Fred Wright], mais j’y croyais. Puis, j’ai vu Laporte et je me suis dit ’bon bah là, ça va être compliqué’... »                     Le 22/07 à 17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction du vainqueur, Christophe Laporte :          « Je suis super heureux, j’ai du mal à réaliser (...) L’équipe m’a fait confiance aujourd’hui. Van Aert m’a dit : “c’est pour toi aujourd’hui’’. La dernière fois qu’il m’a dit ça, c’était à Paris-Nice [Laporte avait remporté la 1ere étape de l’édition 2022]. Donc voilà, ça me porte chance. »                     Le 22/07 à 17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et pendant ce temps-là...         Cinquième du sprint à Cahors, Tadej Pogacar reprend 5 secondes à Jonas Vingegaard au classement général à la faveur des cassures à l’arrivée. Anecdotique... sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour.          Demain, le Slovène débutera donc le « chrono » de 40,7 kilomètres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur le maillot jaune.                Le top 10 du classement général du Tour à l’issue de la 19e étape.                      Le 22/07 à 17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelques humbles calembours : Par la grande porte, Laporte l'emporte, Laporte du paradis... les possibilités sont immenses    HelloWorld         Un jour de victoire française, on s’autorise tout. Allons-y !                              Le 22/07 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux autres français dans le top 10 du jour        Christophe Laporte (Jumbo-Visma) évite à la France de terminer « fanny » cette édition 2022 du Tour de France. Deux compatriotes l’accompagnent dans le top 10 du jour, puisque Florian Sénéchal (Quick Step-Alpha Vinyl) est 4e, et Hugo Hofstetter (Arkéa-Samsic), 8e.                          Le top 10 de la 19e étape du Tour à Cahors                      Le 22/07 à 17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La victoire française, Christophe l’apporte               Christophe Laporte MARCO BERTORELLO / AFP           Tout le mérite de ce titre revient à @Grolili dans les commentaires du live.                    Le 22/07 à 17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, la victoire de Christophe Laporte à Cahors :                  La vidéo est à retrouver ici.                    Le 22/07 à 17:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Philipsen et Daineze complètent le podium        Le Belge d’Alpecin-Deceunick, et l’Italien du Team DSM terminent à la 2e et à la 3e place quelques mètres derrière le vainqueur français du jour.                    Le 22/07 à 17:06   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christophe Laporte vainqueur à Cahors !        Elle est là, la première victoire tricolore sur ce Tour de France. C’est aussi le premier succès en carrière du Varois de la Jumbo-Visma sur la Grande Boucle.                    Le 22/07 à 17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 500 m, Laporte lance le sprint !                                 Le 22/07 à 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Laporte reprend l’échappée...         C’est le grand bazar dans le peloton !                    Le 22/07 à 17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christophe Laporte lance une attaque !        Le coureur français est sorti du peloton à 1,5 km de l’arrivée.                    Le 22/07 à 17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Et si ?         Alexis Gougeard est peut-être la dernière chance tricolore de victoire d’étape. Il est toujours à l’avant avec le Britannique Fred Wright et le Belge Jasper Stuyven. Environ 5 secondes d’avance pour le trio à 2 kilomètres de l’arrivée.                         Le 22/07 à 17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le peloton se disloque        A 3 kilomètres de l’arrivée, l’accélération de l’équipe Lotto-Soudal fait exploser le peloton, mais aussi Wout Van Aert. Le trio de tête conserve une dizaine de secondes d’avance.                    Le 22/07 à 17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 4 km de l’arrivée, le trio jette ses dernières forces         Mauvaise nouvelle : un certain Wout Van Aert est en chasse, mais il y a toujours une dizaine secondes d’écart.                    Le 22/07 à 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ineos et Jumbo-Visma prennent la tête du peloton        A 6 kilomètres de l’arrivée, l’écart entre l’échappée et le peloton reste bloqué à 10s. Le maillot vert Wout Van Aert et le train d’Ineos-Grenadiers prennent le relais sans forcer. Le Belge roule-t-il pour Christophe Laporte ?                         Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 19e et antépénultième étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Un parcours en plaine (188,3 kilomètres) qui fait office de transition entre le triptyque pyrénéen et le contre-la-montre de Rocamadour, samedi.         Où ? Cette étape relie Castelnau-Magnoac (Hautes-Pyrénées) à Cahors (Lot) à travers les routes du Gers et du Tarn-et-Garonne.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 10, et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 30, si les coureurs filent à 44 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Florian Lefèvre et Arthur Verdelet, des sommets d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro, sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 3 min 26 sGeraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 8 minDavid Gaudu (Groupama-FDJ), à 11 min 05 sNairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 13 min 25 sLouis Meintjes (Intermarché-Wanty-Gobert), à 13 min 43 sAleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 14 min 10 sRomain Bardet (Team DSM), à 16 min 11 sAleksandr Lutsenko (Astana), à 20 min 09 sAdam Yates (Ineos Grenadiers), à 20 min 17 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Jonas Vingegaard         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ? De maître crapaud, sur un arbre perché         A lire en attendant :         Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022         18e étape : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve         Un retour en plaine, un « pont du Diable » et la légende Jacky Durand         Marion Rousse, madame la directrice         Une après-midi dans la roue des échappés                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-22T16:01:49+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T16:01:49+00:00","headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et co\u00e9quipier du maillot jaune s\u2019est impos\u00e9 apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en t\u00eate du peloton \u00e0 un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e de la 19\u1d49\u00a0\u00e9tape.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Cyclisme","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Christophe Laporte lève les bras à Cahors, première victoire tricolore sur ce Tour de France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma et co\u00e9quipier du maillot jaune s\u2019est impos\u00e9 apr\u00e8s avoir attaqu\u00e9 en t\u00eate du peloton \u00e0 un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre de l\u2019arriv\u00e9e de la 19\u1d49\u00a0\u00e9tape.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-22T16:01:49+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T16:01:49+00:00"
  L\u2019attente a \u00e9t\u00e9 longue, mais un premier succ\u00e8s tricolore a fini par surgir, deux jours avant la fin de ce Tour de France 2022. Parti \u00e0 l\u2019attaque \u00e0 un peu plus d\u2019un kilom\u00e8tre de la ligne, profitant d\u2019un peloton d\u00e9sorganis\u00e9, Christophe Laporte (Jumbo-Visma) est all\u00e9 s\u2019imposer dans les rues de Cahors (Lot). Pour une fois, le co\u00e9quipier polyvalent du maillot jaune Jonas Vingegaard a obtenu une carte blanche de son \u00e9quipe, b\u00e9n\u00e9ficiant en outre du travail de son co\u00e9quipier Wout Van Aert dans le final. A noter que deux autres coureurs fran\u00e7ais ont obtenu des places d\u2019honneur\u00a0: Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick-Step Alpha Vinyl) qui termine 4e au sprint, et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic), 8e.          Tadej Pogacar (UAE-Emirates) a perdu le bras de fer avec son grand rival dans les Pyr\u00e9n\u00e9es mais pas son go\u00fbt pour l\u2019offensive. Cinqui\u00e8me du sprint \u00e0 Cahors, au terme d\u2019une \u00e9tape o\u00f9 on l\u2019a vu placer une attaque \u00ab\u00a0pour le fun\u00a0\u00bb - dixit l\u2019int\u00e9ress\u00e9 -, le Slov\u00e8ne reprend cinq petites secondes au maillot jaune au classement g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 la faveur des cassures \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Anecdotique\u2026 sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour. Demain, le double vainqueur sortant du Tour d\u00e9butera le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de 40,7 kilom\u00e8tres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur son rival danois Vingegaard.          Au cours de cette \u00e9tape de transition entre la travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es et le contre-la-montre de Rocamadour samedi, le peloton n\u2019a jamais laiss\u00e9 beaucoup de marge de man\u0153uvre aux coureurs \u00e0 l\u2019avant de la course, malgr\u00e9 plusieurs tentatives. Un premier groupe de cinq coureurs a fil\u00e9 en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, puis \u00e9t\u00e9 repris. Le m\u00eame groupe, sans Nils Politt (Bora-Hansgrohe) a ensuite retent\u00e9 sa chance, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), \u00e9lu plus combatif du jour, s\u2019offrant m\u00eame un cavalier seul d\u2019une dizaine de kilom\u00e8tres. Sorti \u00e0 une trentaine de kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le trio form\u00e9 par Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels-KTM), Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) a tenu t\u00eate au peloton jusqu\u2019\u00e0 la flamme rouge.          Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, cette 19e \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9e quelques minutes \u00e0 cause d\u2019une action de militants \u00e9cologistes, assis sur la route \u00e0 hauteur du kilom\u00e8tre 31, \u00e0 Auterive (Gers). C\u2019est la deuxi\u00e8me fois que la course est interrompue par des militants pro-climat de Derni\u00e8re R\u00e9novation. Le groupe a justifi\u00e9 son action sur Twitter en indiquant que ses militants \u00ab\u00a0sont l\u00e0 pour forcer le changement requis pour qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle advienne. Pour forcer les gouvernements \u00e0 r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions de CO2\u00a0\u00bb.                 Le Fran\u00e7ais Christophe Laporte (Jumbo-Visma) dans les bras de son co\u00e9quipier et maillot jaune, le Danois Jonas Vingegaard, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la 19e \u00e9tape du Tour vendredi 22 juillet 2022 \u00e0 Cahors (Lot). YOAN VALAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/8049ed9_5773513-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Cahors, Christophe Laporte d\u00e9bloque le compteur tricolore ","dateModified":"2022-07-22T16:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:51:28+00:00","articleBody":"     On vous remercie pour vos questions, remarques et blagues de haut niveau tout au long de cette ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9tape. On se retrouve demain pour la 20e \u00e9tape avec un contre-la-montre de 40,7 kilom\u00e8tres disput\u00e9, entre Lacapelle-Marival et Rocamadour.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:34:34+00:00","articleBody":"    Quel coureur de la Jumbo n'a pas gagn\u00e9 d \u00e9tape au final ????    Razzia         Primoz Roglic\u00a0! Le leader d\u00e9sign\u00e9 de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon suite notamment \u00e0 sa chute sur l\u2019\u00e9tape des pav\u00e9s du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T15:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:33:04+00:00","articleBody":"            YOAN VALAT \/ AP                  YOAN VALAT \/ AP                  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/07ba2ec_cd623215094c40638bf746b147a6fb0e-cd623215094c40638bf746b147a6fb0e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9motion de Christophe Laporte apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Cahors","dateModified":"2022-07-22T15:33:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:30:53+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Il m\u2019en a manqu\u00e9 un peu. Cette fois-ci, j\u2019y croyais vraiment. On m\u2019annon\u00e7ait 15 secondes dans les derniers kilom\u00e8tres. Je n\u2019\u00e9tais pas au mieux avec les gars [ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e Jasper Stuyven et Fred Wright], mais j\u2019y croyais. Puis, j\u2019ai vu Laporte et je me suis dit \u2019bon bah l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9\u2019...\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action d\u2019Alexis Gougeard, l\u2019un des \u00e9chapp\u00e9s repris dans le final\u00a0:","dateModified":"2022-07-22T15:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:29:28+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je suis super heureux, j\u2019ai du mal \u00e0 r\u00e9aliser (...) L\u2019\u00e9quipe m\u2019a fait confiance aujourd\u2019hui. Van Aert m\u2019a dit\u00a0:\u00a0\u201cc\u2019est pour toi aujourd\u2019hui\u2019\u2019. La derni\u00e8re fois qu\u2019il m\u2019a dit \u00e7a, c\u2019\u00e9tait \u00e0 Paris-Nice [Laporte avait remport\u00e9 la 1ere \u00e9tape de l\u2019\u00e9dition 2022]. Donc voil\u00e0, \u00e7a me porte chance.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur, Christophe Laporte\u00a0: ","dateModified":"2022-07-22T15:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:17:22+00:00","articleBody":"     Cinqui\u00e8me du sprint \u00e0 Cahors, Tadej Pogacar reprend 5 secondes \u00e0 Jonas Vingegaard au classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la faveur des cassures \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Anecdotique... sauf tremblement de terre lors du contre-la-montre de Rocamadour.          Demain, le Slov\u00e8ne d\u00e9butera donc le \u00ab\u00a0chrono\u00a0\u00bb de 40,7 kilom\u00e8tres avec 3 minutes 21 secondes de retard sur le maillot jaune.                Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral du Tour \u00e0 l\u2019issue de la 19e \u00e9tape.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/7bf9e51_1658503011041-classement-gei-nei-ral.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps-l\u00e0... ","dateModified":"2022-07-22T15:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:14:22+00:00","articleBody":"    Quelques humbles calembours : Par la grande porte, Laporte l'emporte, Laporte du paradis... les possibilit\u00e9s sont immenses    HelloWorld         Un jour de victoire fran\u00e7aise, on s\u2019autorise tout. Allons-y\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T15:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:13:27+00:00","articleBody":"     Christophe Laporte (Jumbo-Visma) \u00e9vite \u00e0 la France de terminer \u00ab\u00a0fanny\u00a0\u00bb cette \u00e9dition 2022 du Tour de France. Deux compatriotes l\u2019accompagnent dans le top 10 du jour, puisque Florian S\u00e9n\u00e9chal (Quick Step-Alpha Vinyl) est 4e, et Hugo Hofstetter (Ark\u00e9a-Samsic), 8e.                          Le top 10 de la 19e \u00e9tape du Tour \u00e0 Cahors        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/bc20ebd_1658503061377-classement-ei-tape.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux autres fran\u00e7ais dans le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-22T15:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:12:18+00:00","articleBody":"           Christophe Laporte MARCO BERTORELLO \/ AFP           Tout le m\u00e9rite de ce titre revient \u00e0 @Grolili dans les commentaires du live.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/f6f3f75_5773249-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La victoire fran\u00e7aise, Christophe l\u2019apporte ","dateModified":"2022-07-22T15:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:08:59+00:00","articleBody":"               La vid\u00e9o est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, la victoire de Christophe Laporte \u00e0 Cahors\u00a0:","dateModified":"2022-07-22T15:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:07:20+00:00","articleBody":"     Le Belge d\u2019Alpecin-Deceunick, et l\u2019Italien du Team DSM terminent \u00e0 la 2e et \u00e0 la 3e place quelques m\u00e8tres derri\u00e8re le vainqueur fran\u00e7ais du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philipsen et Daineze compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-22T15:08:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:06:54+00:00","articleBody":"     Elle est l\u00e0, la premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France. C\u2019est aussi le premier succ\u00e8s en carri\u00e8re du Varois de la Jumbo-Visma sur la Grande Boucle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte vainqueur \u00e0 Cahors\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:09:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:06:05+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 500 m, Laporte lance le sprint\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:05:53+00:00","articleBody":"     C\u2019est le grand bazar dans le peloton\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laporte reprend l\u2019\u00e9chapp\u00e9e... ","dateModified":"2022-07-22T15:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:05:11+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais est sorti du peloton \u00e0 1,5 km de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte lance une attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T15:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:04:21+00:00","articleBody":"     Alexis Gougeard est peut-\u00eatre la derni\u00e8re chance tricolore de victoire d\u2019\u00e9tape. Il est toujours \u00e0 l\u2019avant avec le Britannique Fred Wright et le Belge Jasper Stuyven. Environ 5 secondes d\u2019avance pour le trio \u00e0 2 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si\u00a0? ","dateModified":"2022-07-22T15:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:03:01+00:00","articleBody":"     A 3 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019\u00e9quipe Lotto-Soudal fait exploser le peloton, mais aussi Wout Van Aert. Le trio de t\u00eate conserve une dizaine de secondes d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton se disloque","dateModified":"2022-07-22T15:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:02:47+00:00","articleBody":"     Mauvaise nouvelle\u00a0: un certain Wout Van Aert est en chasse, mais il y a toujours une dizaine secondes d\u2019\u00e9cart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 4 km de l\u2019arriv\u00e9e, le trio jette ses derni\u00e8res forces ","dateModified":"2022-07-22T15:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T15:00:00+00:00","articleBody":"     A 6 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e et le peloton reste bloqu\u00e9 \u00e0 10s. Le maillot vert Wout Van Aert et le train d\u2019Ineos-Grenadiers prennent le relais sans forcer. Le Belge roule-t-il pour Christophe Laporte\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ineos et Jumbo-Visma prennent la t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-22T15:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:58:16+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 seulement 10 secondes","dateModified":"2022-07-22T14:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:56:36+00:00","articleBody":"    Gougeard peut gagner ?    Philippe         Visiblement non, l\u2019\u00e9cart a fortement diminu\u00e9. A 10 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, Gougeard et ses deux compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e ne poss\u00e8dent plus que 13 secondes d\u2019avance sur un peloton lanc\u00e9 \u00e0 pleine vitesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton approche","dateModified":"2022-07-22T14:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:53:01+00:00","articleBody":"     A 12 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les \u00e9quipes souhaitant voir leur sprinteur jouer la gagne \u00e0 Cahors collaborent en t\u00eate du peloton pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec le trio de t\u00eate. Les Lotto-Soudal, Quick-Step Alpha Vinyl ou encore TotalEnergies se relaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 secondes d\u2019avance pour l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-22T14:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:51:03+00:00","articleBody":"    Savez-vous qui a gagn\u00e9 le tour de France en 98, ann\u00e9e sportive pour les fran\u00e7ais ?    Schwel          Le grimpeur italien Marco Pantani s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 sur le Tour de France 1998. L\u2019Allemand Jan Ullrich le suivait au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:48:01+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien champion du monde, malade, est l\u00e2ch\u00e9 par le peloton \u00e0 17 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedersen d\u00e9croch\u00e9","dateModified":"2022-07-22T14:48:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:46:35+00:00","articleBody":"     M\u00eame au fin fond du Lot, le Danemark sait se mettre en avant. Respect\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:46:19+00:00","articleBody":"    Mon fils de 11 ans a termin\u00e9 le fond d'un bidon jet\u00e9 par un coureur la semaine derni\u00e8re. Maintenant il chausse du cinquante-douze.    Yvan Duteush         Juste par curiosit\u00e9, de quelle \u00e9quipe s\u2019agissait-il\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:44:41+00:00","articleBody":"     On retrouve le Britannique Fred Wright (Bahrain Victorious), le Belge Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) et le Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B &\u00a0B Hotels) dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le trio compte un l\u00e9ger matelas de 30 secondes d\u2019avance\u00a0; en t\u00eate du peloton, l\u2019\u00e9quipe TotalEnergies roule \u00e0 bloc pour son leader Peter Sagan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 20\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, trois coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-22T14:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:39:11+00:00","articleBody":"    \u00e0 16h18, vous ecriviez \"Crevaison pour Pogacar, le maillot jaune [...]\", Vingegaard est toujours maillot jaune ?    syl         Merci de votre vigilance, Tadej Pogacar n\u2019est pas maillot jaune, mais maillot blanc. C\u2019est corrig\u00e9.          (A sa d\u00e9charge, Arthur confesse des origines slov\u00e8nes.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:36:59+00:00","articleBody":"    Est ce que l'op\u00e9ration rattrapage de Pogacar a abouti ?    Schwel          Absolument pas. Le Slov\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 rapidement repris par un co\u00e9quipier de Jonas Vingegaard... on vous le donne en mille\u00a0: Wout Van Aert\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:36:33+00:00","articleBody":"    Pour \u00e9viter les contaminations \u00e0 la covid, faut-il rouler en t\u00eate de peloton plut\u00f4t au milieu ou en fin?     Covidou         On demande son avis au pr\u00e9sident du Conseil scientifique, Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy, et on revient vers vous au plus vite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:32:13+00:00","articleBody":"     De nombreux coureurs tentent de se faire la malle, et un trio se forme \u00e0 l\u2019avant\u00a0: Fred Wright (Bahrain-Victorious) et Jasper Stuyven (Trek-Segafredo) rejoignent le Fran\u00e7ais Alexis Gougeard (B&B Hotels-KTM). Leur avance est d\u2019environ 15s sur le peloton, qui va reprendre Hugo Houle (Isra\u00ebl-PremierTech) et Pierre-Luc P\u00e9richon (Cofidis).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A 30 km de l\u2019arriv\u00e9e, du mouvement en t\u00eate du peloton","dateModified":"2022-07-22T14:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:29:34+00:00","articleBody":"     On ne pensait pas \u00e9crire pareil titre de post et pourtant... Le coureur de B&B Hotels-KTM a initi\u00e9 une attaque \u00e0 34 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, avant d\u2019\u00eatre imit\u00e9 par le maillot blanc Tadej Pogacar, accompagn\u00e9 de Hugo Houle et Maximilian Schachmann. Wout Van Aert vient en personne chercher le Slov\u00e8ne, dauphin du maillot jaune, Jonas Vingegaard.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gougeard suivi par Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T14:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:27:21+00:00","articleBody":"     Le peloton est sur le point de reprendre l\u2019Am\u00e9ricain. Le benjamijn du Tour a toutefois eu le temps de franchir en t\u00eate cette ascension de 4e cat\u00e9gorie et donc de prendre un point au classement du meilleur grimpeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons rattrap\u00e9 au sommet de la c\u00f4te de Saint-Daun\u00e8s","dateModified":"2022-07-22T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:27:10+00:00","articleBody":"     La travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es a mis les organismes \u00e0 rude \u00e9preuve. Pour preuve, plusieurs coureurs ne sont plus capables de suivre le rythme imprim\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe BikeExchange Jayco en t\u00eate du peloton. On retrouve dans ce groupe de distanc\u00e9s l\u2019ex-porteur du maillot \u00e0 pois Simon Geschke ou encore le v\u00e9t\u00e9ran Pierre Rolland (35\u00a0ans), peu \u00e0 son avantage sur ce Tour.          Le groupe des distanc\u00e9s\u00a0:          S.\u00a0Geschke (Cofidis) B.\u00a0Thomas (Cofidis) F.\u00a0Bonnamour (B &\u00a0B Hotels) P.\u00a0Rolland (B &\u00a0B Hotels) G.\u00a0Niv (Israel - Premier Tech) A.\u00a0Perez (Cofidis) F.\u00a0Ganna (Ineos Grenadiers) C.\u00a0Juul Jensen (BikeExchange - Jayco) A.\u00a0Torres (Movistar)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un gruppetto derri\u00e8re le peloton ","dateModified":"2022-07-22T14:27:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:25:23+00:00","articleBody":"    Bauer Jack A dit #QAD     asim         La bonne r\u00e9ponse du #QAD \u00e9tait bien le N\u00e9o-Z\u00e9landais Jack Bauer et le grand vainqueur est @Asim, bravo\u00a0!          Hier soir, le coureur de la BikeExchange-Jayco est en effet revenu avec d\u00e9rision sur sa chute survenue hier \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton pour Cycling Weekly : \u00ab\u00a0Nous (avec Nils Eekhoff, qui a chut\u00e9 sur la m\u00eame situation) pouvions le voir venir, les motos et les voitures s\u2019\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es et il n\u2019y avait pas assez d\u2019espace. Mais la rampe \u00e9tait si raide que les freins n\u2019aidaient pas beaucoup, donc c\u2019\u00e9tait soit partir \u00e0 gauche et heurter un b\u00e2timent, soit maintenir la trajectoire et heurter la voiture d\u2019UAE Team Emirates. J\u2019ai heurt\u00e9 la voiture Shimano (qui fournit des v\u00e9los neutres aux coureurs) il y a quelques jours et je sais \u00e0 quel point les pare-chocs sont doux par rapport au bitume ou \u00e0 un b\u00e2timent. Et ce n\u2019est m\u00eame pas une blague\u00a0!\u00a0\u00bb          N.B\u00a0\u00a0: Attention, cascade r\u00e9alis\u00e9e par un professionnel, et \u00e0 ne surtout pas reproduire chez soi.                Jack Bauer, bless\u00e9 mais arriv\u00e9 dans les d\u00e9lais au sommet d\u2019Hautacam, le 21 juillet 2022. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP           Le \u00ab\u00a0best of\u00a0\u00bb des mauvaises r\u00e9ponses du #QAD\u00a0:          #QAD Le fauteur de trouble de la place de la Contrescarpe, r\u00e9cemment reconverti dans le cyclisme #BenallaauvolantchezShimano    Jajadu84        #QAD Nils Eekhoff ou bien un tr\u00e8s gros moustique    Pafff le v\u00e9lo        #QAD : laissez nous au moins 24h pour trouver SVP !     SLM     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/4ecb366_5765104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:18:36+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne vient de crever. Son arr\u00eat rapide pour changer de v\u00e9lo et l\u2019aide de trois co\u00e9quipiers lui ont permis de r\u00e9int\u00e9grer le peloton dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crevaison pour Pogacar","dateModified":"2022-07-22T14:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:17:00+00:00","articleBody":"    C'est vraiment une \u00e9tape pour Franck Ferrand.    Coquinou         M\u00eame lui a remarqu\u00e9 qu\u2019il parlait un peu trop aujourd\u2019hui par rapport \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e. C\u2019est dire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:17:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:15:01+00:00","articleBody":"     Pour accomplir notre mission, vous informer (et aussi faire passer le temps), nous vous proposons un deuxi\u00e8me jeu aujourd\u2019hui. Cette fois-ci, le but est d\u2019associer le coureur \u00e0 cette citation \u00ab\u00a0choc\u00a0\u00bb prononc\u00e9e hier soir \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Hautacam\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019ai heurt\u00e9 la voiture Shimano (qui fournit des v\u00e9los neutres aux coureurs) il y a quelques jours et je sais \u00e0 quel point les pare-chocs sont doux par rapport au bitume ou \u00e0 un b\u00e2timent. Et ce n\u2019est m\u00eame pas une blague\u00a0!\u00a0\u00bb           Qui a bien pu prononcer ces mots\u00a0? A vos claviers\u00a0! #QAD      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui a dit\u00a0? ","dateModified":"2022-07-22T14:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:14:54+00:00","articleBody":"    Votre live d\u00e9concentre les salari\u00e9s en t\u00e9l\u00e9travail    Vivement le weekend         D\u2019apr\u00e8s plusieurs sources internes, c\u2019est m\u00eame le cas chez nos coll\u00e8gues du Monde (enfin, pas nos studieux et tr\u00e8s professionnels coll\u00e8gues du 4e, qui pr\u00e9f\u00e8rent Roland Garros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:14:34+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9chapp\u00e9e est en train de vivre ses derniers instants. A 45  km de l\u2019arriv\u00e9e, Honor\u00e9, Mohoric et Van der Hoorn viennent d\u2019\u00eatre repris par le peloton, tandis que Quinn Simmons (Trek-Segafredo), seul en t\u00eate, ne compte qu\u2019une grosse trentaine de secondes d\u2019avance. Il y a donc peu de chances de voir le benjamin du Tour s\u2019imposer tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons seul en t\u00eate","dateModified":"2022-07-22T14:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:10:00+00:00","articleBody":"    La fr\u00e9quence de vos interventions est tr\u00e8s en retrait par rapport \u00e0 d habitude....\u00e9tape de transition pour vous \u00e9galement ???    Dodo         Pas de sieste pour nous au contraire de Thomas Voeckler sur sa moto... On choisissait simplement les r\u00e9ponses de ce grand cru du #JSUL      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:09:16+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour cette photo d\u2019un gendarme et d\u2019un agent de la circulation singulier sur la route du Tour. Vous avez \u00e9t\u00e9 grandioses\u00a0! Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous.                ? THIBAULT CAMUS \/ AP          #JSUL : \"M.Darmanin ? Je viens d'appr\u00e9hender un supporter de Liverpool !\"    NicoLoco        #JSUL le chemin de la rave partie est par l\u00e0    bobo        #JSUL : piste claire, par\u00e9 au d\u00e9collage !    Tagazou        #jsul Plus qu'un indien, un cowboy et un militaire \u00e0 trouver et on sera bon !    Yub        #JSUL Tr\u00e8s belle touche trouv\u00e9e par la gendarmerie nationale dans les 22m adverses    Fou de Van Aert     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/3f45b52_e0417e35ed584197ad8d128faa756246-eca27cfee8a64b64ba3c0be21dcff0cc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb sont...","dateModified":"2022-07-22T14:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#596003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T14:04:46+00:00","articleBody":"     A 52 km de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Am\u00e9ricain Quinn Simmons (Trek-Segafredo) a choisi d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer dans la c\u00f4te de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Lauzerte. Le benjamin du Tour de France a toutefois \u00e9t\u00e9 suivi et d\u00e9pass\u00e9 par Matej Mohoric pour prendre le point au sommet de cette mont\u00e9e class\u00e9e en 4e cat\u00e9gorie. Taco van der Hoorn et Mikkel Honor\u00e9 ne peuvent pas suivre.          Pour rappel, c\u2019est Jonas Vingegaard qui s\u2019est empar\u00e9 du maillot blanc \u00e0 pois rouges hier soir \u00e0 Hautacam, s\u2019assurant par la m\u00eame occasion de le garder jusqu\u2019aux Champs-Elys\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons \u00e0 l\u2019offensive","dateModified":"2022-07-22T14:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:52:57+00:00","articleBody":"     Les champs de Tournesol et de colza travers\u00e9s permettent au maillot jaune, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) de se dissimuler par instants. Vous l\u2019apercevez\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:51:42+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de la Cofidis Benjamin Thomas passe une sale apr\u00e8s-midi \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton...                    Et devinez qui est notre \u00ab\u00a0prono du c\u0153ur\u00a0\u00bb dans notre chronique du jour\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T14:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:42:47+00:00","articleBody":"     Au premier point interm\u00e9diaire du \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb, @NicoLoco a mis la barre tr\u00e8s haut. Il va falloir \u00eatre costaud pour aller le chercher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:42:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:41:13+00:00","articleBody":"    Les Fran\u00e7ais les mieux plac\u00e9s peuvent-ils avoir un projet d'attaque aujourd'hui ? Ou est-ce que \u00e7a n'en vaut plus la peine ?    Miss Markle          Concernant le classement g\u00e9n\u00e9ral, le podium ne devrait plus bouger sauf abandon malheureux. Les Fran\u00e7ais les mieux plac\u00e9s, David Gaudu (4e) et Romain Bardet (8e) devront avant tout d\u00e9fendre leur place lors du contre-la-montre de demain (40,7 km), un exercice qui n\u2019est clairement pas leur sp\u00e9cialit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:39:43+00:00","articleBody":"     Deux solutions se proposent \u00e0 vous \u00e0 ce stade de la course\u00a0: tomber dans les bras de Morph\u00e9e ou tout donner pour l\u00e9gender cette photo. On ramasse les copies dans 20 minutes et on publie vos meilleurs essais dans le live\u00a0! #JSUL                ? THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/3f45b52_e0417e35ed584197ad8d128faa756246-eca27cfee8a64b64ba3c0be21dcff0cc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-07-22T13:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:39:00+00:00","articleBody":"     Le peloton ne se laisse pas distancer par les quatre coureurs \u00e0 l\u2019avant de la course. A 72 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, le quatuor ne compte qu\u2019une minute d\u2019avance. Les sprinteurs ne veulent pas manquer l\u2019une de leurs rares occasions de briller sur ce Tour.          Pour rappel, la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Matej Mohoric (Bahrain-Victorious), Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl Team), Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux), Quinn Simmons (Trek-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le quatuor ne creuse pas sur le peloton","dateModified":"2022-07-22T13:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:36:58+00:00","articleBody":"    Combien reste-t-il de coureurs sur le Tour svp ?    petit peloton         Ils \u00e9taient 176 au d\u00e9part de Copenhague. Ils ne sont plus que 139 sur la route de Cahors. Comme nous le mentionnions plus t\u00f4t, le leader de l\u2019\u00e9quipe Movistar Enric Mas a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 l\u2019abandon apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 test\u00e9 positif au Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:35:42+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et Arthur, \r\nComment \u00e7a va ? \u00c7a sent la fin ? Une victoire d'\u00e9tape fran\u00e7aise, ne serait-ce qu'en prono, c'est d\u00e9j\u00e0 super !     kopiste de tjrs          Bonjour De kopiste,          C\u2019est vrai qu\u2019on approche dangereusement de la fin, et que \u00e7a ne sent pas tr\u00e8s bon pour nos Fran\u00e7ais. Ici, on n\u2019y croit plus trop apr\u00e8s avoir vu tant de nos beaux textes teint\u00e9s de romantisme \u00eatre balay\u00e9s d\u2019un revers de la main par les coursiers les plus f\u00e9roces du peloton. D\u00e9sormais, toute pr\u00e9sence d\u2019un tricolore dans le top 10 nous contentera.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:34:02+00:00","articleBody":"     Plus jeune, Jacky Durand avait un r\u00eave\u00a0: devenir le gardien de but du Stade Lavallois. Mais son fr\u00e8re l\u2019a pouss\u00e9 vers le cyclisme, non sans un certain succ\u00e8s. Vainqueur surprise du Tour des Flandres 1992, double champion de France (1993 et 1994), il se fait vite conna\u00eetre comme un infatigable chasseur d\u2019\u00e9chapp\u00e9es, qui ne se rate presque jamais quand il en a l\u2019occasion.          En 1994, dans la 10e \u00e9tape du Tour, \u00e9cras\u00e9e par la chaleur entre Bergerac et Cahors, le coureur de la Castorama ouvre la route avec Marco Serpellini, Stephen Hodge et Gianluca Bortolami. Quatri\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral, ce dernier fait figure d\u2019homme \u00e0 battre. Et Durand a toujours sa bonne \u00e9toile avec lui\u00a0: quand Bortolami est g\u00ean\u00e9 par un incident m\u00e9canique, le Mayennais surprend Serpellini et Hodge pour remporter sa premi\u00e8re \u00e9tape.          Il r\u00e9cidivera la saison suivante sur le prologue de Saint-Brieuc. Anticipant les caprices du ciel breton, Durand s\u2019est \u00e9lanc\u00e9 de bonne heure et au sec. Personne ne battra son temps et il portera le maillot jaune pendant deux jours. Une tenue presque aussi belle que le maillot couleur tango de Laval.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le r\u00e9tro\u00a0: Jacky Durand \u00e0 Cahors en 1994 ","dateModified":"2022-07-22T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:33:22+00:00","articleBody":"     On vous laisse profiter de la cr\u00e9ativit\u00e9 de certains suiveurs dans ce temps faible de la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour, c\u2019est aussi cela","dateModified":"2022-07-22T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:29:25+00:00","articleBody":"    Connait-on d'autres personnalit\u00e9s qui se pr\u00e9nomment \"Wout\"?    Wout-hering Heights         Wout Poels\u00a0! Neuf participations \u00e0 la Grande Boucle au compteur (de 2011 \u00e0 2021) du N\u00e9erlandais, ancien \u00e9quipier de Chris Froome chez Sky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:29:25+00:00","articleBody":"    Quel est le coureur ayant pass\u00e9 le plus de temps en t\u00eate de la course sur cette \u00e9dition ?    Yop         Trois coureurs ont marqu\u00e9 ce Tour de France 2022 par leur pr\u00e9sence continue \u00e0 l\u2019avant de la course\u00a0: l\u2019Allemand Simon Geschke (668 km d\u2019\u00e9chapp\u00e9e), le Belge Wout Van Aert (654 km), et le Danois Magnus Cort Nielsen (637 km), contraint \u00e0 l\u2019abandon le jour de la 15e \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:27:13+00:00","articleBody":"     Enric Mas (Movistar), 11e du classement g\u00e9n\u00e9ral ce matin (\u00e0 24m58s du maillot jaune), a abandonn\u00e9 ce matin \u00e0 la suite d\u2019un test positif au Covid-19, annonce son \u00e9quipe sur les r\u00e9seaux sociaux. En difficult\u00e9 hier, l\u2019Espagnol quitte les routes du Tour deux jours \u00e0 peine avant l\u2019arriv\u00e9e, et au lendemain de son \u00e9quipier et compatriote, Imanol Erviti.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mas contraint d\u2019abandonner","dateModified":"2022-07-22T13:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:26:45+00:00","articleBody":"           Une cavali\u00e8re avec un drapeau \u00ab\u00a0Jeunes Agriculteurs\u00a0\u00bb \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des coureurs \u00e9chapp\u00e9s lors de la 19e \u00e9tape du Tour de France vendredi 22 juillet 2022, entre Castelnau-Magnoac et Cahors. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/dabd68d_5772119-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cheval de tour ","dateModified":"2022-07-22T13:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:22:10+00:00","articleBody":"     Les quatre coureurs \u00e0 l\u2019avant n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 creuser l\u2019\u00e9cart avec le peloton. A 85\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, le quatuor ne compte qu\u2019une minute d\u2019avance. Il y a donc peu de chances de voir cette \u00e9chapp\u00e9e arriver au bout \u00e0 Cahors.          Pour rappel, la composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Matej Mohoric (Bahrain-Victorious), Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl Team), Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux), Quinn Simmons (Trek-Segafredo).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart stabilis\u00e9 entre le quatuor et le peloton","dateModified":"2022-07-22T13:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:19:37+00:00","articleBody":"    Et Thomas Voekler aussi en baroudeur !    Razcar Capak         Un sacr\u00e9 baroudeur, en effet. M\u00eame sur sa moto \u00e0 pr\u00e9sent, Voeckler pr\u00e9f\u00e8re rester aux c\u00f4t\u00e9s des coureurs \u00e9chapp\u00e9s que de couvrir l\u2019actualit\u00e9 du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:18:45+00:00","articleBody":"    Pourquoi Wout Van Aert n'est-il pas devant dans l'\u00e9chapp\u00e9? Un peu fatigu\u00e9 peut-\u00eatre...    Wout Wout WOUT        Wout Van Aert absent de l'\u00e9chapp\u00e9e, doit on s'inqui\u00e9ter de son \u00e9tat de sant\u00e9 ?    B. Seinz         Le Belge se r\u00e9serve sans doute pour jouer un r\u00f4le majeur dans le final de cette \u00e9tape qui lui convient bien. Le contre-la-montre pr\u00e9vu demain peut \u00e9galement l\u2019int\u00e9resser, ainsi que l\u2019arriv\u00e9e sur les Champs-Elys\u00e9es. Dr\u00f4le de polyvalence...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:18:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:14:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'appelle-t-on un baroudeur en cyclisme ? Quelqu'un qui est bon sur tous les terrains ? Comme qui, svp ?     Markus          Bonjour Markus,          Un baroudeur est un coureur qui a pour habitude de prendre des \u00e9chapp\u00e9s, soit de tenter sa chance dans des groupes \u00e0 l\u2019avant du peloton. On peut prendre pour exemple le Belge Thomas De Gendt, absent des routes du Tour de France cette ann\u00e9e, ou encore le Danois Magnus Cort Nielsen, chouchou du public jusqu\u2019\u00e0 son abandon contraint \u00e0 la suite d\u2019un test positif au Covid-19.          Wout Van Aert, ultra-polyvalent, appr\u00e9cie \u00e9galement les efforts \u00e0 l\u2019avant de la course sur cette \u00e9dition du Tour. Le Belge totalise 654 km dans une \u00e9chapp\u00e9e depuis le d\u00e9part il y a trois semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:14:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:10:06+00:00","articleBody":"     Au kilom\u00e8tre 38, Quinn Simmons (Trek-Segafredo) a franchi en t\u00eate la ligne du sprint interm\u00e9diaire, \u00e0 Auch, la pr\u00e9fecture du Gers. L\u2019Am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 suivi par le champion d\u2019Allemagne Nils Politt (Bora-Hansgrohe) et l\u2019Am\u00e9ricain Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty Gobert).          Dans le peloton, Jasper Philipsen (Alpecin-Deceuninck) est pass\u00e9 en 6e position, juste devant Wout Van Aert (Jumbo-Visma), d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 de terminer en vert \u00e0 Paris dimanche, sauf abandon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Simmons en t\u00eate au sprint interm\u00e9diaire","dateModified":"2022-07-22T13:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:08:50+00:00","articleBody":"    A quand remonte le dernier tour sans aucune victoire fran\u00e7aise ?    Chauv(in) qui peut         Il faut remonter \u00e0... 1999 pour retrouver la trace d\u2019un Tour de France sans aucune victoire tricolore.          A l\u2019\u00e9poque, Jonas Vingegaard su\u00e7ait son pouce, les Girondins de Bordeaux dominaient le football hexagonal et Zebda \u00e9tait au top des charts.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:08:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:01:25+00:00","articleBody":"     Cette 19e \u00e9tape du Tour de France a \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9e quelques minutes \u00e0 cause d\u2019une action de militants \u00e9cologistes, assis sur la route \u00e0 hauteur du kilom\u00e8tre 31, \u00e0 Auterive (Gers).          C\u2019est la deuxi\u00e8me fois que la course est interrompue par des militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re R\u00e9novation. Comme lors de la 10e \u00e9tape entre Morzine et Meg\u00e8ve, la r\u00e9alisation a choisi de ne pas montrer d\u2019images des perturbateurs pendant l\u2019interruption.          Derni\u00e8re R\u00e9novation a justifi\u00e9 son action sur Twitter\u00a0en indiquant que ses militants \u00ab\u00a0sont l\u00e0 pour forcer le changement requis pour qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 nouvelle advienne. Pour forcer les gouvernements \u00e0 r\u00e9duire drastiquement leurs \u00e9missions de CO2\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9vacuation des militants \u00e9cologistes par les gendarmes, la course a pu reprendre.                Des militants pro-climat du groupe Derni\u00e8re R\u00e9novation assis sur la route du Tour. @CAPTURE D\u2019\u00c9CRAN EUROSPORT       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/63d6d23_1658493472505-capture-da-ei-cran-2022-07-22-ai-14-21-33.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9but de course a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par des manifestants","dateModified":"2022-07-22T13:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T13:00:43+00:00","articleBody":"    Est-ce que Mads Pedersen est malade ?     Happylicht         Le Danois est en effet malade depuis hier soir. Son \u00e9tat de forme pr\u00e9caire le fait souffrir et on l\u2019aper\u00e7oit r\u00e9guli\u00e8rement dans les derni\u00e8res positions du peloton ce vendredi. La journ\u00e9e sera longue pour Pedersen\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christophe Laporte l\u00e8ve les bras \u00e0 Cahors, premi\u00e8re victoire tricolore sur ce Tour de France","dateModified":"2022-07-22T13:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:55:42+00:00","articleBody":"     A 105\u00a0km de l\u2019arriv\u00e9e, quatre coureurs sont \u00e9chapp\u00e9s en t\u00eate de la course et poss\u00e8dent environ une minute d\u2019avance sur le peloton. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la premi\u00e8re heure de course \u00e0 l\u2019avant puis avoir \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 une premi\u00e8re fois par le peloton, le quatuor est reparti une deuxi\u00e8me fois \u00e0 l\u2019attaque.          Nils Politt (Bora-Hansgrohe) \u00e9tait \u00e9galement dans ce premier coup, mais n\u2019a pas pu ou souhait\u00e9 relancer l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Le Fran\u00e7ais Cyril Barthe (B &\u00a0B Hotels-KTM) a, lui, tent\u00e9 de rejoindre l\u2019avant de la course, mais n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 boucher l\u2019\u00e9cart et a fini par \u00eatre repris par le peloton.          La composition du groupe de t\u00eate\u00a0:          Matej Mohoric (Bahrain-Victorious), Mikkel Honor\u00e9 (Quick-Step Alpha Vinyl Team), Taco van der Hoorn (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert Mat\u00e9riaux), Quinn Simmons (Trek-Segafredo).                Ils \u00e9taient cinq \u00e0 l\u2019avant, ils ne sont plus que quatre. L\u2019Allemand Nils Politt (deuxi\u00e8me en partant de la gauche) ne fait plus partie de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/7d5f075_5771983-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Quatre coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-22T12:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:50:00+00:00","articleBody":"     Lors de son passage dans la ville d\u2019Auch, le peloton a salu\u00e9 la m\u00e9moire de Nicolas Portal, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019une crise cardiaque \u00e0 40 ans, le 3 mars 2020. N\u00e9 dans cette commune du Gers, l\u2019ancien coureur cycliste s\u2019\u00e9tait reconverti en tant que directeur sportif \u00e0 la suite de sa carri\u00e8re. Le Fran\u00e7ais avait notamment men\u00e9 l\u2019\u00e9quipe Sky (devenue Ineos en 2020) au succ\u00e8s dans huit grands tours, dont six \u00e9ditions du Tour de France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tour rend hommage \u00e0 Nicolas Portal","dateModified":"2022-07-22T12:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:45:02+00:00","articleBody":"     Sur le papier, cette \u00e9tape de plaine qui ne compte que deux difficult\u00e9s de 4e cat\u00e9gorie \u2013 la c\u00f4te de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale de Lauzerte, au km 135, et la c\u00f4te de Saint-Daun\u00e8s, au km 152 \u2013 offre un terrain de jeu propice aux sprinteurs. Cela aurait sans doute \u00e9t\u00e9 le cas si cette escapade en Occitanie avait \u00e9t\u00e9 trac\u00e9e en premi\u00e8re ou en deuxi\u00e8me semaine. Mais la journ\u00e9e pr\u00e9c\u00e8de le dernier contre-la-montre de Rocamadour et la conclusion \u00e0 Paris.          Alors, m\u00eame si les meilleurs sprinteurs sont encore en course (Fabio Jakobsen, Caleb Ewan, Jasper Philipsen\u2026), la 19e \u00e9tape de la Grande Boucle pourrait s\u2019offrir \u00e0 un baroudeur. \u00ab\u00a0L\u2019arriv\u00e9e dans Cahors offre une derni\u00e8re ligne droite de 900 m\u00e8tres, en faux plat montant, limite en c\u00f4te. Elle fera mal aux jambes\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient dans V\u00e9lo Magazine Didier Rous, directeur sportif de l\u2019\u00e9quipe B & B Hotels-KTM. Bref, si Wout van Aert se retrouve en t\u00eate de la course dans le final\u2026                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le profil de l\u2019\u00e9tape du jour\u00a0: Castelnau-Magnoac - Cahors (188,3 kilom\u00e8tres)","dateModified":"2022-07-22T12:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:30:05+00:00","articleBody":"     Etape de plaine oblige, ce classement ne devrait pas \u00eatre chamboul\u00e9 aujourd\u2019hui. En revanche, certains coureurs esp\u00e8rent encore grapiller des places \u00e0 la faveur du contre-la-montre de samedi.                    1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), en 71\u00a0h\u00a053\u00a0min\u00a034\u00a0s          2. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), \u00e0 3\u00a0min\u00a026\u00a0s          3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), \u00e0 8 min          4. David Gaudu (Groupama-FDJ), \u00e0 11\u00a0min\u00a005\u00a0s          5. Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic), \u00e0 13\u00a0min\u00a035\u00a0s          6. Louis Meintjes (Intermarch\u00e9-Wanty-Gobert), \u00e0 13\u00a0min\u00a043\u00a0s          7. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), \u00e0 14\u00a0min\u00a010\u00a0s          8. Romain Bardet (Team DSM), \u00e0 16\u00a0min\u00a011\u00a0s          9. Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan), \u00e0 20\u00a0min\u00a009\u00a0s          10. Adam Yates (Ineos Grenadiers), \u00e0 20\u00a0min\u00a017\u00a0s                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de la 18e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-22T12:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:15:02+00:00","articleBody":"     Hier, \u00e0 l\u2019issue de la 18e \u00e9tape, la derni\u00e8re en montagne, Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma) s\u2019est assur\u00e9 (sauf accident ou d\u00e9faillance improbable) un premier sacre sur le Tour de France. Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Danois compte d\u00e9sormais 3 minutes 26 secondes d\u2019avance sur son seul rival Tadej Pogacar (UAE-Emirates), qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de l\u2019inqui\u00e9ter dans les cols pyr\u00e9n\u00e9ens malgr\u00e9 ses nombreuses attaques.          Pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e tout au long de la 18e \u00e9tape, l\u2019increvable Wout Van Aert s\u2019est permis de franchir le sommet du col de Spandelles en t\u00eate, puis de rouler pour son leader et de l\u00e2cher Pogacar dans la mont\u00e9e vers Hautacam.          Les autres favoris ont termin\u00e9 loin derri\u00e8re. Le Britannique Geraint Thomas (Ineos-Grenadiers) a pu s\u00e9curiser sa place sur le podium, tandis que le Fran\u00e7ais David Gaudu (Groupama-FDJ) a grimp\u00e9 au 4e rang, devant le Colombien Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic). Au contraire de Romain Bardet (DSM), qui a chut\u00e9 de                    Retrouvez la synth\u00e8se de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro\u00a0:          \u00ab\u00a0Sur les hauteurs de Lourdes, un miracle peut toujours arriver. Ce jeudi 21\u00a0juillet, le suiveur du Tour de France 2022 ressemblait \u00e0 un p\u00e8lerin tiraill\u00e9 entre sa foi enfantine et une certaine incr\u00e9dulit\u00e9\u2026\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Tour de France 2022\u00a0: \u00e0 Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma \u00e9crasent l\u2019\u00e9preuve         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hautacam, Vingegaard a quasiment gagn\u00e9 le Tour","dateModified":"2022-07-22T12:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html#595405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/22/tour-de-france-2022-suivez-en-direct-la-19e-etape_6135769_3242.html","datePublished":"2022-07-22T12:00:01+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce live pour vivre une nouvelle apr\u00e8s-midi \u00ab\u00a0bidons\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0 chasse-patate\u00a0\u00bb en notre compagnie. Pour cette 19e et ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9tape du Tour de France 2022, les coureurs ont quitt\u00e9 les sommets des Pyr\u00e9n\u00e9es et retrouvent un terrain moins accident\u00e9, plus favorable aux sprinteurs ou aux baroudeurs. Les \u00e9quipes des\u00a0\u00ab\u00a0grosses cuisses\u00a0\u00bb du peloton\u00a0devraient se mettre en action pour tenter d\u2019emp\u00eacher l\u2019\u00e9chapp\u00e9e d\u2019aller au bout.          Pr\u00e9voyez un d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi plus tranquille que ces derniers jours, m\u00eame si le vent pourrait \u00eatre un acteur \u00e0 m\u00eame de bousculer le peloton. Une petite sieste est autoris\u00e9e avant d\u2019attaquer les deux cols de 4e cat\u00e9gorie, dispos\u00e9s respectivement \u00e0 52 et 41  kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Prise d\u2019antenne aux alentours de 15h. Pr\u00e9parez-vous \u00e0 jouer au traditionnel \u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T12:16:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/f7c0beb_5773252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/23/17-16">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le perchiste Renaud Lavillenie, 35 ans, présent aux Mondiaux à Eugene (Oregon), considère qu’à deux ans des Jeux de Paris, il est trop tard pour mettre en place « une super préparation » comme les Britanniques l’avaient fait pour les JO de 2012.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Athlétisme             JO 2024 : en athlétisme, « les Français ne vont pas se mettre à gagner du jour au lendemain »      Le perchiste Renaud Lavillenie, 35 ans, présent aux Mondiaux à Eugene (Oregon), considère qu’à deux ans des Jeux de Paris, il est trop tard pour mettre en place « une super préparation » comme les Britanniques l’avaient fait pour les JO de 2012.          Propos recueillis par Anthony Hernandez         Publié hier à 11h30    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/07/23/17-17">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ L’attaquant sénégalais du Bayern Munich a remporté le prix du meilleur joueur africain de l’année pour la deuxième fois.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sport             Football : le « ballon d’or africain » pour Sadio Mané      vidéo   L’attaquant sénégalais du Bayern Munich a remporté le prix du meilleur joueur africain de l’année pour la deuxième fois.          Publié hier à 11h12, mis à jour hier à 11h35       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Sadio Mané, l’attaquant sénégalais du Bayern Munich, a été désigné meilleur joueur africain de l’année 2022, jeudi 21 juillet à Rabat. Il avait déjà remporté le prix en 2019, alors qu’il jouait à Liverpool. Artisan du sacre du Sénégal lors de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), en février, il avait notamment inscrit le tir au but décisif en finale face à l’Egypte.            Le sélectionneur du Sénégal, Aliou Cissé, a quant à lui remporté le prix d’entraîneur africain de l’année. La Nigériane Asisat Oshoala, qui évolue en club à Barcelone, a de son côté remporté pour la cinquième fois le prix de joueuse africaine de l’année.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts de l’aviation  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/07/22/football-le-ballon-d-or-africain-pour-sadio-mane_6135751_3212.html"},"headline":"Football\u00a0: le \u00ab\u00a0ballon d\u2019or africain\u00a0\u00bb pour Sadio Man\u00e9","dateCreated":"2022-07-22T11:12:14+02:00","datePublished":"2022-07-22T11:12:14+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:35:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["S\u00e9n\u00e9gal","Sport","Football","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais du Bayern Munich a remport\u00e9 le prix du meilleur joueur africain de l\u2019ann\u00e9e pour la deuxi\u00e8me fois.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/136/0/1656/828/1342/671/60/0/2c690a2_1658481044703-2022-07-22t000758z-753348257-rc2kgv9lkgmd-rtrmadp-3-soccer-africa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Football\u00a0: le \u00ab\u00a0ballon d\u2019or africain\u00a0\u00bb pour Sadio Man\u00e9","uploadDate":"2022-07-22T11:12:14+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cm8v4?pubtool=oembed","duration":"01:35"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/136/0/1656/828/1342/671/60/0/2c690a2_1658481044703-2022-07-22t000758z-753348257-rc2kgv9lkgmd-rtrmadp-3-soccer-africa.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-18">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Chez les femmes, la Nigériane Asisat Oshoala a de son côté remporté pour la cinquième fois le prix décerné par la Confédération africaine de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sport             Le Sénégalais Sadio Mané désigné meilleur joueur de football africain de l’année pour la seconde fois      Chez les femmes, la Nigériane Asisat Oshoala a de son côté remporté pour la cinquième fois le prix décerné par la Confédération africaine de football.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 09h39, mis à jour hier à 09h42    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le footballeur sénégalais Sadio Mané lors de la cérémonie des CAF Awards, à Rabat, le 21 juillet 2022.  ABDELHAK BALHAKI / REUTERS                 Le footballeur sénégalais Sadio Mané, attaquant du Bayern Munich, a été désigné meilleur joueur africain de l’année 2022 lors de la cérémonie des CAF Awards organisée par la Confédération africaine de football (CAF), jeudi 21 juillet à Rabat. Il avait déjà remporté ce prix en 2019 alors qu’il jouait à Liverpool. Le prix n’a pas été attribué en 2020 et en 2021 en raison de la pandémie de Covid-19. Sadio Mané, 30 ans, a été l’un des artisans du sacre du Sénégal lors de la Coupe d’Afrique des nations (CAN), en février 2022. Il a notamment inscrit le tir au but décisif en finale face à l’Egypte.                             Lire aussi :  « Sadio Mané est un candidat naturel au Ballon d’or, mais la planète foot n’a d’yeux que pour Karim Benzema »                   Transféré cet été au club bavarois, le Sénégalais était présent à la cérémonie de remise des prix, au lendemain d’un match amical remporté 6 à 2 par sa nouvelle équipe à Washington face à DC United et lors duquel il a inscrit un but sur penalty. Il a devancé son ex-partenaire d’attaque à Liverpool et finaliste de la CAN, l’Egyptien Mohamed Salah, et son compatriote Edouard Mendy, gardien de but de Chelsea. Sadio Mané a commencé sa carrière professionnelle à Metz (France) avant de rejoindre successivement le RB Salzbourg, Southampton, Liverpool et le Bayern Munich.              Le sélectionneur du Sénégal, Aliou Cissé, a quant à lui remporté le prix d’entraîneur africain de l’année. La Nigériane Asisat Oshoala, qui évolue en club à Barcelone, a de son côté remporté pour la cinquième fois le prix de joueuse africaine de l’année.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts de l’aviation  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/22/football-le-senegalais-sadio-mane-designe-meilleur-joueur-africain-de-l-annee-pour-la-seconde-fois_6135737_3212.html"},"headline":"Le S\u00e9n\u00e9galais Sadio Man\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 meilleur joueur de football africain de l\u2019ann\u00e9e pour la seconde fois","dateCreated":"2022-07-22T09:39:22+02:00","datePublished":"2022-07-22T09:39:22+02:00","dateModified":"2022-07-22T09:42:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Nigeria","S\u00e9n\u00e9gal","Sport","Football","Le Monde Afrique","Sport"],"description":"Chez les femmes, la Nig\u00e9riane Asisat Oshoala a de son c\u00f4t\u00e9 remport\u00e9 pour la cinqui\u00e8me fois le prix d\u00e9cern\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine de football.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/65/0/2300/1150/1342/671/60/0/3f74d16_1658475332676-2022-07-21t213207z-1843600032-rc2jgv9lqb4v-rtrmadp-3-soccer-africa.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-19">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : un retour en plaine, un « pont du Diable » et la légende Jacky Durand   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 05h43, mis à jour hier à 09h29    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Castelnau-Magnoac - Cahors (188,3 kilomètres)            Sur le papier, cette étape de plaine qui ne compte que deux difficultés de 4e catégorie – la côte de la cité médiévale de Lauzerte, au km 135, et la côte de Saint-Daunès, au km 152 – offre un terrain de jeu propice aux sprinteurs. Cela aurait sans doute été le cas si cette escapade en Occitanie avait été tracée en première ou en deuxième semaine. Mais la journée précède le dernier contre-la-montre de Rocamadour et la conclusion à Paris.            Alors, même si les meilleurs sprinteurs sont encore en course (Fabio Jakobsen, Caleb Ewan, Jasper Philipsen…), la 19e étape de la Grande Boucle pourrait s’offrir à un baroudeur. « L’arrivée dans Cahors offre une dernière ligne droite de 900 mètres, en faux plat montant, limite en côte. Elle fera mal aux jambes », prévient dans Vélo Magazine Didier Rous, directeur sportif de l’équipe B & B Hotels-KTM. Bref, si Wout van Aert se retrouve en tête de la course dans le final…                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : à Hautacam, Jonas Vingegaard et la Jumbo-Visma écrasent l’épreuve                   Les pronos                LA RAISON            La troisième occasion sera-t-elle la bonne pour Alberto Bettiol (EF Education-Easy Post) ? Régulièrement à l’attaque depuis le départ du Tour, l’Italien est passé deux fois près d’un succès d’étape ces derniers jours. Coureur polyvalent, le natif de Poggibonsi, en Toscane, a bouclé la 8e étape Dole-Lausanne à la cinquième place le 9 juillet, puis échoué derrière Michael Matthews lors de la 14e étape à Mende après l’ascension de la montée Jalabert. Ce vendredi, le parcours tracé pour les baroudeurs pourrait lui sourire.                LE CŒUR            Dimanche, quand Benjamin Thomas (Cofidis) s’est extirpé du peloton à près de 50 kilomètres de l’arrivée d’une 15e étape brûlante, seulement accompagné d’Alexis Gougeard (B & B Hotels-KTM), le rouleur français semblait jouer au chat et à la souris. La souris a résisté aux équipes de sprinteurs, avant de céder à seulement 500 mètres de l’arrivée à Carcassonne. Le Tarnais, spécialiste de la piste (deux fois champion du monde de l’omnium en 2017 et 2020), a les qualités pour jouer la victoire ce vendredi.            La décla             « Quand j’ai vu van Aert faire le train dans l’avant-dernier col, j’ai compris qu’il était dans une très, très, très grande journée »            Dixième à Hautacam, Thibaut Pinot se montrait satisfait d’avoir joué les premiers rôles dans les derniers cols pyrénéens du Tour. « J’étais un peu mieux qu’hier, donc je suis quand même content de finir la montagne sur une note pas trop mal. » Jeudi, le coureur de la Groupama-FDJ se disait surtout très impressionné par la performance du Belge Wout van Aert, l’homme à tout faire de la Jumbo-Visma. « Il était dans un grand jour, j’étais déjà content de basculer avec lui [en haut du col de Spandelles]. » Quand le porteur du maillot vert fait la leçon en montagne au grimpeur franc-comtois.            Détour du Tour            Les coureurs n’étant censés franchir la ligne à Cahors qu’aux alentours de 17 h 30, une visite préalable de la préfecture du Lot s’impose. La ville, arrivée du jour, possède une histoire médiévale très riche. Son joyau est le pont Valentré, un ouvrage fortifié du XIVe siècle, qui fait partie des chemins de Saint-Jacques-de-Compostelle, inscrits au Patrimoine mondial de l’Unesco.              Ce pont qui enjambe la rivière du Lot est au centre d’une légende expliquant son surnom de « pont du Diable ». Son architecte, pressé de terminer sa construction, aurait, en effet, scellé un pacte avec le Diable pour boucler les travaux. Le démon, trahi par son partenaire, aurait, ensuite, décidé de retirer la dernière pierre située au sommet d’une des trois tours afin que le chantier ne se termine jamais.                            De nombreux autres monuments de Cahors valent le détour, comme la cathédrale Saint-Etienne, édifice vieux de neuf cents ans typique de l’art roman, également classé au Patrimoine mondial de l’Unesco. Le centre-ville ancien offre une visite agréable et ombragée, tout particulièrement la rue de la Daurade et ses maisons remontant au XIIe siècle.            Dans le rétro            Plus jeune, Jacky Durand avait un rêve : devenir le gardien de but du Stade Lavallois. Mais son frère l’a poussé vers le cyclisme, non sans un certain succès. Vainqueur surprise du Tour des Flandres 1992, double champion de France (1993 et 1994), il se fait vite connaître comme un infatigable chasseur d’échappées, qui ne se rate presque jamais quand il en a l’occasion.              En 1994, dans la 10e étape du Tour, écrasée par la chaleur entre Bergerac et Cahors, le coureur de la Castorama ouvre la route avec Marco Serpellini, Stephen Hodge et Gianluca Bortolami. Quatrième au général, ce dernier fait figure d’homme à battre. Et Durand a toujours sa bonne étoile avec lui : quand Bortolami est gêné par un incident mécanique, le Mayennais surprend Serpellini et Hodge pour remporter sa première étape.            Il récidivera la saison suivante sur le prologue de Saint-Brieuc. Anticipant les caprices du ciel breton, Durand s’est élancé de bonne heure et au sec. Personne ne battra son temps et il portera le maillot jaune pendant deux jours. Une tenue presque aussi belle que le maillot couleur tango de Laval.                                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                                 Collectif            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/22/tour-de-france-2022-un-retour-en-plaine-un-pont-du-diable-et-la-legende-jacky-durand_6135716_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: un retour en plaine, un \u00ab\u00a0pont du\u00a0Diable\u00a0\u00bb et la l\u00e9gende Jacky Durand","dateCreated":"2022-07-22T05:43:29+02:00","datePublished":"2022-07-22T05:43:29+02:00","dateModified":"2022-07-22T09:29:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Entre l\u2019\u00e9tape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux et un \u0153il dans le r\u00e9tro, retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 109e\u00a0\u00e9dition de la Grande Boucle.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Verdelet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/a3d726c_74474aea5830489abd9ee65554df87f9-74474aea5830489abd9ee65554df87f9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-20">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ La Suède, durement touchée par le Covid-19, affronte, vendredi, en quarts de finale une surprenante équipe belge, alors que l’Allemagne a battu l’Autriche jeudi (2-0) et se qualifie pour les demi-finales. Retrouvez l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : des Suédoises décimées, un Gunner en folie et des Allemandes réalistes   Chronique        Valentin Baudry        La Suède, durement touchée par le Covid-19, affronte, vendredi, en quarts de finale une surprenante équipe belge, alors que l’Allemagne a battu l’Autriche jeudi (2-0) et se qualifie pour les demi-finales. Retrouvez l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié hier à 05h43    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Suède-Belgique                           Victorieuses face à l’Italie le 18 juillet (0-1), les Belges fêtent la première qualification de leur histoire en phase finale d’une compétition internationale.  DANIEL MIHAILESCU / AFP                 Deuxième nation au classement FIFA, la Suède affronte, vendredi 22 juillet, en quarts de finale, la Belgique, qui pointe, quant à elle, à la 19e place. Qualifiées pour la première fois de leur histoire en phase éliminatoire d’une compétition majeure, les Red Flames belges savoureront une rencontre qu’elles anticipent âpre : « Les Suédoises ont une équipe solide, ce sera un match difficile, mais nous pourrons compter sur nos propres qualités », confiait Tine De Caigny, la buteuse décisive face à l’Italie, dans un entretien donné à sa fédération.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : un premier tour à deux vitesses                   Données favorites, les Blagult (les Bleues et Jaunes, en suédois) ont, pourtant, de quoi s’inquiéter. Touchée par des cas récents de Covid-19, l’équipe de Suède devra se passer de son arrière-droit Hannah Glas, ainsi que de sa défenseure Emma Kullberg. Trois autres joueuses présentent des symptômes et sont en attente de leurs résultats. Comme si ce n’était pas suffisant, la participation de l’expérimentée capitaine Caroline Seger (37 ans, 232 sélections), touchée au talon, est toujours incertaine.              Les Belges, globalement épargnées par les maladies et autres blessures, pourraient profiter de la situation et s’octroyer le scalp de la première nation européenne.            Euro star : Kosovare Asllani                           Kosovare Asllani (à gauche), passeuse décisive pour le deuxième but des Suédoises, lors de leur victoire face au Portugal le 17 juillet (5-0), le célèbre avec celle qui vient de le marquer, Filippa Angeldahl.  JON SUPER / AP                 Passée par le Paris-Saint-Germain, Manchester City, le Real Madrid, l’AC Milan, capable d’éclats individuels et dotée d’une vitesse de pointe remarquable : Kosovare Asllani n’est pas l’archétype suédois de la milieu de terrain. La numéro 9 est une joueuse altruiste, comme en témoignent ses prestations depuis le début de la compétition. Avec Caroline Seger à sa gauche et Filippa Angeldahl à sa droite, Kosovare Asllani fait briller ses coéquipières autant qu’elle illumine le jeu.            Face à la Belgique, ce vendredi, la Suédoise, qui a été créditée d’une passe décisive dans chacun des trois matchs de poules et a inscrit un but sur pénalty face au Portugal, sera sans nul doute la joueuse-clé de son sélectionneur Peter Gerhardsson face au verrou défensif des Red Flames.            Dans la lucarne : Ian Wright s’enflamme pour les Lionnes            Av it!!!! ♥️🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿 @Lionesses @AlexScott https://t.co/Wl7qw5xNj2— IanWright0 (@Ian Wright)              Ian Wright n’a pas contenu sa joie lors du deuxième but inscrit par les Anglaises en prolongations du quart de finale face à l’Espagne (2-1), mercredi 20 juillet. Consultant pour la BBC, le deuxième meilleur buteur de l’histoire d’Arsenal (185 réalisations) s’efforce de promouvoir depuis de nombreuses années le pendant féminin de son sport.              Enchanté par le début d’Euro des Lionesses, l’attaquant de 58 ans coanime l’antenne avec l’ancienne internationale britannique Alex Scott, qui fut longtemps joueuse latérale… d’Arsenal, où elle a été formée et a joué dix années en tout. Les deux Gunners rêvent de voir les hôtes de la compétition atteindre la finale, qui se déroulera chez eux, à Londres (mais au stade Wembley, et non dans celui d’Arsenal).            Coin de ciel bleu : la D1 Arkema présente dans le jeu FIFA 23            Le label EA Sports a annoncé l’arrivée de la ligue professionnelle féminine française, la D1 Arkema, dans le futur opus de la saga vidéoludique FIFA. Au sein du prochain jeu FIFA 23, qui sortira fin septembre, il sera ainsi possible de jouer avec Marie-Antoinette Katoto ou Wendie Renard non plus seulement avec l’équipe de France, mais aussi avec le Paris-Saint-Germain et l’Olympique lyonnais.                             Lire aussi :  Euro féminin de football 2022 : la fin de l’hégémonie lyonnaise chez les Bleues                   Une nouvelle de taille pour le développement du football féminin, largement saluée par le petit monde de la Première Division, aussi bien du côté des clubs que des joueuses. Même son de cloche pour les autres grandes ligues, puisque les championnats féminins allemand, anglais et nord-américain seront également présents dans le jeu.            Dans le rétro : l’Allemagne bat l’Autriche (2-0) et se hisse en demi-finale            Dans un match riche en occasions et en tirs sur les poteaux, l’Allemagne, moins souveraine qu’au premier tour, a fini par venir à bout de l’Autriche, jeudi, en quart de finale de l’Euro féminin de football (2-0), à Brentford.              Les Autrichiennes ont copieusement bousculé la belle machine germanique, mais ont dû s’incliner face au réalisme allemand. L’adage intemporel de Gary Lineker selon lequel le football est un sport qui se joue à onze contre onze et où les Allemands gagnent à la fin se vérifie manifestement aussi au féminin. Dès leur première occasion, à la 25e minute, les octuples championnes d’Europe, ont ouvert la marque grâce à un but de Lina Magull. Malgré le pressing autrichien continu (notamment une barre et un poteau en seconde période), Alexandra Popp a doublé le score en fin de match à la faveur d’une grossière erreur de relance de la gardienne autrichienne Manuela Zinsberger (90e).            L’Allemagne affrontera mercredi prochain, à Milton Keynes, la France ou les tenantes du titre néerlandaises, qui se rencontrent samedi à Rotherham.                   Valentin Baudry          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/22/euro-de-football-2022-des-suedoises-decimees-un-gunner-en-folie-et-des-allemandes-realistes_6135715_3242.html"},"headline":"Euro de football\u00a02022\u00a0: des Su\u00e9doises d\u00e9cim\u00e9es, un Gunner en folie et des Allemandes r\u00e9alistes","dateCreated":"2022-07-22T05:43:15+02:00","datePublished":"2022-07-22T05:43:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"La Su\u00e8de, durement touch\u00e9e par le Covid-19, affronte, vendredi, en quarts de finale une surprenante \u00e9quipe belge, alors que l\u2019Allemagne a battu l\u2019Autriche jeudi (2-0) et se qualifie pour les demi-finales. Retrouvez l\u2019actualit\u00e9 de la 13\u1d49\u00a0\u00e9dition de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/17/195/0/2337/1168/1342/671/60/0/986f6a8_02250bf5fc784ab4bc9a7c070a43c93c-02250bf5fc784ab4bc9a7c070a43c93c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  
