<FILE-date="2022/07/23/17">

<article-nb="2022/07/23/17-1">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro », a estimé Bruno Le Maire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Pouvoir d'achat             Prix des carburants : le gouvernement prêt à une remise de 30 centimes par litre, les députés Les Républicains satisfaits      Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro », a estimé Bruno Le Maire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h35, mis à jour à 17h37       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       TotalEnergies a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre (puis 10 centimes jusqu’à la fin de l’année).  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Dans un compromis avec les députés Les Républicains (LR), qui appelaient à aller « plus loin », le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est dit favorable à passer de 18 à 30 centimes la remise au litre sur les prix des carburants, samedi 23 juillet.            « La remise pourrait passer de 18 à 30 centimes d’euros en septembre et en octobre, puis passer à 10 en novembre et 10 en décembre », a détaillé le ministre. Avec la remise de 20 centimes à la pompe annoncée vendredi par TotalEnergies, « vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant à 1,50 euro » – un seuil défendu par LR, a-t-il poursuivi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement                   Retrait des amendements des Républicains            Devant la menace brandie par les députés d’une taxe sur les « superprofits », le géant pétrolier a promis une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre, puis de 10 centimes jusqu’à la fin de l’année.              Bruno Le Maire a également proposé aux députés LR le « report » de l’indemnité carburant transport (ICT), ciblée sur les gros rouleurs et les classes populaires, mais critiquée par la droite, qui réclame une mesure « généralisée ». M. Le Maire a enfin évoqué une mesure spécifique pour les « petites stations rurales », disposition également réclamée par LR.            Le groupe Les Républicains, satisfait par ces annonces, a retiré ses amendements, ouvrant la voie à une adoption de la remise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-le-gouvernement-pret-a-une-remise-de-30-centimes-par-litre-de-carburant-les-deputes-les-republicains-satisfaits_6135886_823448.html"},"headline":"Prix des carburants\u00a0: le gouvernement pr\u00eat \u00e0 une remise de 30 centimes par litre, les d\u00e9put\u00e9s Les\u00a0R\u00e9publicains satisfaits","dateCreated":"2022-07-23T17:35:42+02:00","datePublished":"2022-07-23T17:35:42+02:00","dateModified":"2022-07-23T17:37:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Avec la remise de 20\u00a0centimes \u00e0 la pompe annonc\u00e9e vendredi par TotalEnergies, \u00ab\u00a0vous auriez dans certaines stations-service en France un carburant \u00e0 1,50 euro\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/465/0/5622/2811/1342/671/60/0/9fb0952_5770438-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-2">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Des députés de gauche, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens, s’attirant une condamnation du Conseil représentatif des institutions juives de France qui parle d’« antisémitisme » sous couvert d’« antisionisme ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Assemblée nationale              « Régime d’apartheid » : l’accusation lancée contre Israël par des ONG des droits de l’homme rebondit sur les bancs de l’Assemblée nationale      Des députés de gauche, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens, s’attirant une condamnation du Conseil représentatif des institutions juives de France qui parle d’« antisémitisme » sous couvert d’« antisionisme ».          Par Benjamin Barthe et Abel Mestre         Publié aujourd’hui à 12h35, mis à jour à 13h52    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le terme d’« apartheid », que de nombreux organismes de défense des droits humains ont adopté ces derniers mois pour qualifier le système de domination des Palestiniens mis en place par Israël, a fait son entrée à l’Assemblée nationale. Vendredi 22 juillet, une proposition de résolution, cosignée par trente-sept députés de gauche, qui condamne le « régime d’apartheid institué par Israël à l’encontre du peuple palestinien », a été rendue publique.          Le texte accuse l’Etat hébreu d’avoir instauré un « système d’oppression et de discrimination systématique », « dans l’intention de maintenir la domination d’un groupe ethnique‑national‑racial sur un autre », ce qui correspond à la définition du crime d’apartheid, telle qu’elle figure dans le statut de Rome de 1998, fondateur de la Cour pénale internationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Amnesty dénonce un « système d’apartheid » en Israël                 Les résolutions sont des avis, émis par l’une des deux Chambres du Parlement sur un sujet déterminé, qui n’ont pas force de loi. Le texte en question a été élaboré à l’initiative du communiste Jean-Paul Lecoq, vice-président de la commission des affaires étrangères. La plupart des signataires (21 sur 37) sont membres du Parti communiste français (PCF), à l’instar de Fabien Roussel, le secrétaire national du parti et ex-candidat à la présidentielle.            Dix membres de La France insoumise, dont Adrien Quatennens, lieutenant de Jean-Luc Mélenchon, ont aussi apporté leur soutien à la proposition, ainsi que quatre écologistes et deux socialistes, sans que le texte ne soit officiellement labellisé Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), l’intergroupe de gauche dans l’hémicycle. Comme en témoigne la réaction sur Twitter de Jérôme Guedj, député socialiste de l’Essonne, qui estime que les 24 pages du texte « transpirent la détestation d’Israël ». « Je suis pour la reconnaissance de l’Etat de Palestine, j’ai défendu cette position à plusieurs reprises et depuis longtemps. Mais en utilisant le terme apartheid et en voulant légaliser le boycott, il y a une délégitimation de l’Etat d’Israël », précise l’élu du PS, joint par Le Monde. « Ce n’est pas la priorité de mettre sur la table un sujet qui peut fracturer la Nupes, ajoute-t-il. Si on veut continuer l’aventure, on doit comprendre que l’on s’oblige les uns et les autres. »          « Masque de l’antisionisme »          Le Conseil représentatif des institutions juives de France a réagi en fustigeant une tentative de « délégitimer » l’Etat d’Israël. « Cette stigmatisation est le reflet d’un antisémitisme qui s’affuble du masque de l’antisionisme », estime l’organisation pour qui cela contribue à « attiser la haine » en France, « au mépris de la sécurité des Français juifs ».        Il vous reste 63.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/regime-d-apartheid-l-accusation-lancee-contre-israel-par-des-ong-des-droits-de-l-homme-rebondit-sur-les-bancs-de-l-assemblee-nationale_6135874_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0R\u00e9gime d\u2019apartheid\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019accusation lanc\u00e9e contre Isra\u00ebl par des ONG des droits de l\u2019homme rebondit sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-23T12:35:59+02:00","datePublished":"2022-07-23T12:35:59+02:00","dateModified":"2022-07-23T13:52:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Proche-Orient","Isra\u00ebl","International"],"description":"Des\u00a0d\u00e9put\u00e9s de gauche, en majorit\u00e9 communistes, ont sign\u00e9 une proposition de r\u00e9solution condamnant le \u00ab\u00a0r\u00e9gime d\u2019apartheid institutionnalis\u00e9\u00a0\u00bb par Isra\u00ebl contre les Palestiniens, s\u2019attirant une condamnation du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France qui parle d\u2019\u00ab\u00a0antis\u00e9mitisme\u00a0\u00bb sous couvert d\u2019\u00ab\u00a0antisionisme\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/9919008_1658566770118-000-8z664v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-3">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Sanctuariser la jurisprudence du cliquet éviterait de modifier périodiquement la Constitution pour garantir les progrès dans la reconnaissance de nouveaux droits et l’extension des libertés, explique, dans une tribune au « Monde », Alain Simon, contrôleur général économique et financier honoraire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Chaque nouvelle menace sur les libertés fondamentales ne peut pas aboutir à une modification de la Constitution »   Tribune        Alain Simon  Contrôleur général économique et financier honoraire        Sanctuariser la jurisprudence du cliquet éviterait de modifier périodiquement la Constitution pour garantir les progrès dans la reconnaissance de nouveaux droits et l’extension des libertés, explique, dans une tribune au « Monde », Alain Simon, contrôleur général économique et financier honoraire.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’avertissement venant des Etats-Unis est clair. Les menaces sont sérieuses en France sur l’avortement, bien sûr, mais aussi sur le mariage pour tous, qui a mobilisé la droite catholique pendant de nombreux mois. Et plus tard, quand elle sera votée, sur la loi concernant la fin de vie, tant réclamée pendant la dernière campagne présidentielle et législative.          L’idée de sanctuariser les progrès dans la reconnaissance de nouveaux droits et l’extension des libertés est généreuse. Mais modifier la Constitution reste un acte fort, et ce texte fondamental ne mérite pas de retouches ponctuelles, votées dans la précipitation ou la confusion.                           Lire aussi :  Avortement : le gouvernement français soutiendra une proposition de loi visant à inscrire le droit à l’IVG dans la Constitution                 La convergence de voix accordées sur le sujet depuis quelques jours ne peut pas être abstraite du nouveau contexte politique issu des élections législatives, où un gouvernement sans majorité absolue trouverait là une opportunité à afficher un consensus inespéré entre groupes politiques représentés à l’Assemblée nationale et au Sénat.          Les systèmes juridiques français et américains sont différents          Pourtant nombreux sont ceux qui ont critiqué, dans un passé récent, les nouvelles habitudes politiques aboutissant à légiférer après chaque fait divers, et regretté le discrédit tombé sur nos lois bavardes, complexes et souvent inappliquées. Certains y voyaient même la source du discrédit du politique et la source du populisme démagogique ou de l’abstention massive aux élections.            Il faut donc protéger la Constitution de ces penchants dangereux, au risque de lui faire perdre le statut de texte fondamental à protéger de l’actualité la plus brûlante, en lui réservant le rappel de grands principes sur lesquels peuvent, justement, s’appuyer les juridictions en cas de litige. Car chaque nouvelle menace sur les libertés fondamentales ne peut pas aboutir à une modification de la Constitution.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La démocratie aux Etats-Unis trahirait-elle la majorité ? »                 D’ailleurs, les systèmes juridiques français et américain sont différents : la Cour constitutionnelle n’est pas le Conseil constitutionnel. Il faut rappeler que l’organe de contrôle de la constitutionnalité en France s’est honoré en élaborant une jurisprudence intéressante, celle du cliquet, autour de laquelle la doctrine juridique a beaucoup écrit.          Le cas spécifique de l’abolition de la peine de mort          L’abolition de la peine de mort a certes été inscrite dans la Constitution, depuis 2007, en son article 66-1 (« Nul ne peut être condamné à la peine de mort »). Mais elle est surtout inscrite dans de nombreux traités internationaux dont la France est signataire, comme la Convention de sauvegarde des droits de l’homme et des libertés fondamentales de la Cour européenne des droits de l’homme, depuis 1959, et dans ses deux protocoles, depuis 1986 et 2007 (précisément le protocole n° 6, relatif à l’abolition de la peine capitale en temps de paix, et le protocole n° 13, interdisant l’application de cette même peine en toutes circonstances, y compris en temps de guerre).          Il vous reste 47.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/23/chaque-nouvelle-menace-sur-les-libertes-fondamentales-ne-peut-pas-aboutir-a-une-modification-de-la-constitution_6135871_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque nouvelle menace sur les libert\u00e9s fondamentales ne peut pas aboutir \u00e0 une modification de la Constitution\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-23T12:00:14+02:00","datePublished":"2022-07-23T12:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Droit \u00e0 l'avortement","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Sanctuariser la jurisprudence du cliquet \u00e9viterait de modifier p\u00e9riodiquement la Constitution pour garantir les progr\u00e8s dans la reconnaissance de nouveaux droits et l\u2019extension des libert\u00e9s, explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Alain Simon, contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral \u00e9conomique et financier honoraire.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Simon","description":"Contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral \u00e9conomique et financier honoraire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/0/0/5760/2880/1342/671/60/0/519b177_1658323194261-gytfgrft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-4">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Les députés ont adopté le projet de loi sur le pouvoir d’achat le 22 juillet. Face au gouvernement, qui dispose d’une majorité relative à l’Assemblée, les oppositions ont joué dans des registres différents. Au final, la culture du compromis, si étrangère au pays, a marqué un point.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Débats       Assemblée nationale          Pouvoir d’achat : les leçons d’un vote   Éditorial   Le Monde    Les députés ont adopté le projet de loi sur le pouvoir d’achat le 22 juillet. Face au gouvernement, qui dispose d’une majorité relative à l’Assemblée, les oppositions ont joué dans des registres différents. Au final, la culture du compromis, si étrangère au pays, a marqué un point.   Publié aujourd’hui à 10h11    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’adoption, en première lecture, vendredi 22 juillet, du projet de loi sur le pouvoir d’achat au terme de quatre jours et quatre nuits d’invectives et de suspensions de séances est riche d’enseignements : les oppositions rêvaient d’en découdre avec le gouvernement placé sur la défensive, faute de majorité absolue. Elles ont dû adapter leur jeu à la réalité, tenir compte de l’état d’esprit des Français, à la fois désabusés vis-à-vis de la politique mais concernés au premier chef par l’adoption de mesures destinées à protéger leur pouvoir d’achat, à travers, notamment, la revalorisation des pensions de base et des minima sociaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                   La culture du compromis, si étrangère au pays, marque un point. Lundi 18 juillet, à l’entame de la discussion, le gouvernement ne savait pas s’il trouverait suffisamment d’alliés pour faire adopter ces mesures. Il en a finalement déniché 341, un nombre non négligeable face au camp du non, qui n’a totalisé que 116 voix. Pour élargir son assise, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a dû multiplier les signes d’écoute et de disponibilité sans trop céder aux surenchères rencontrées sur sa route. La version adoptée par les députés est assez proche de celle qui avait été initialement présentée, mais, pour la rédiger, il a fallu suivre un long parcours initiatique ponctué d’incertitudes et d’embûches. A rebours du quinquennat précédent, le gouvernement et la majorité savent qu’ils ne trouveront jamais de répit, qu’ils seront constamment obligés d’argumenter, de concéder et de parer aux offensives venues de tout bord. Rien ne sera jamais acquis.            LR ouvertement courtisé            Les partis d’opposition à culture gouvernementale ont, quant à eux, rapidement réalisé qu’il leur serait difficile de s’opposer à des mesures destinées à protéger les plus fragiles contre les méfaits de l’inflation. Ouvertement courtisé par le gouvernement, le parti Les Républicains (LR) a vite mis son antimacronisme sous le boisseau pour voter en faveur du texte, moyennant quelques concessions. Le Parti socialiste (PS) a, quant à lui, majoritairement opté pour l’abstention, au prix d’un premier coup de canif dans le contrat qui le lie au reste de la Nupes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement                   Pris en étau entre les macronistes et le Rassemblement national (RN), LR sait que sa survie tient à sa capacité à négocier le plus chèrement possible ses voix. La position du PS est plus ambiguë : dans l’opposition mais pas à n’importe quel prix. A leur corps plus ou moins défendant, ces deux partis sont acteurs à part entière d’une démarche de compromis qui n’en est encore qu’au stade des balbutiements.              Le plus notable a été le jeu divergent de La France insoumise (LFI) et du RN, qui se disputent âprement le rôle de premier opposant. Là où les troupes de Jean-Luc Mélenchon ont multiplié les tentatives d’obstruction, refusant toute forme de compromission avec un texte accusé de jouer « contre les salaires », celles de Marine Le Pen ont opté pour une attitude en deux temps au prix d’une contradiction radicale : après avoir implacablement critiqué le texte, ils l’ont voté en arguant que tout était bon à prendre pour améliorer l’ordinaire des plus fragiles.            Cette quête de responsabilité et de respectabilité par le RN a eu pour effet d’isoler LFI dans le rôle caricatural de trublion à la fois théâtral et impuissant, rejetant tout ce qui vient du gouvernement mais incapable de concrétiser une alternative. En misant à tort sur un scénario de crise débouchant sur une dissolution rapide de l’Assemblée nationale, Jean-Luc Mélenchon prend le risque d’entraîner ses troupes dans une impasse.                                                     Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts de l’aviation  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-les-lecons-d-un-vote_6135861_3232.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les le\u00e7ons d\u2019un vote","dateCreated":"2022-07-23T10:11:59+02:00","datePublished":"2022-07-23T10:11:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat le 22\u00a0juillet. Face au gouvernement, qui dispose d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, les oppositions ont jou\u00e9 dans des registres diff\u00e9rents. Au final, la culture du compromis, si \u00e9trang\u00e8re au pays, a marqu\u00e9 un point.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/664/0/5568/2784/1342/671/60/0/60156d0_1658557072513-000-32ew79h.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-5">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Iran, droits humains, COP27 : Abdel Fattah Al-Sissi reçu par Emmanuel Macron à Paris      Le président égyptien multiplie les contacts pour préparer la Conférence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue français cherche à peser davantage au Moyen-Orient.          Par Benjamin Barthe et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron et Abdel Fattah Al-Sissi, à l’Elysée, le 22 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La visite a été annoncée la veille sans fanfare ni trompette : le président égyptien, Abdel Fattah Al-Sissi, était à l’Elysée, vendredi 22 juillet. Il s’est d’abord entretenu avec Emmanuel Macron en tête-à-tête, avant un déjeuner élargi à leurs entourages.          Leur rendez-vous est le premier depuis la réélection du chef de l’Etat, soucieux de resserrer toujours plus les liens avec son homologue, pour mieux peser dans la région. De son côté, M. Al-Sissi, qui arrivait de Berlin et de Belgrade, multiplie les contacts pour préparer la COP27, que son pays accueille en novembre, pour lutter contre le réchauffement climatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Honneurs et discrétion pour la visite de Mohammed Ben Zayed Al Nahyane, président des Emirats arabes unis                 La visite s’inscrit dans une série d’entretiens à Paris avec différents dirigeants du Moyen-Orient, depuis le passage du premier ministre israélien, Yaïr Lapid, le 5 juillet. Le chef de l’Etat a également reçu, lundi 18 juillet, le président des Emirats arabes unis, Mohammed Ben Zayed Al Nahyane. Il a déjeuné mercredi avec le dirigeant palestinien, Mahmoud Abbas, quelques jours après une rencontre entre celui-ci et le président américain, Joe Biden, à Bethléem, le 15 juillet.            A chaque fois, il s’agit, dans le contexte de la guerre en Ukraine qui a accaparé les Européens depuis cinq mois, d’aborder l’impact du conflit, en particulier sur les plans alimentaire et énergétique. L’Egypte est ainsi très dépendante de ses importations de céréales en provenance d’Ukraine, et pourrait bénéficier du déblocage des ports de la mer Noire, si l’accord en ce sens entre Moscou et Kiev, signé vendredi à Istanbul, est bien mis en œuvre.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Washington annonce une nouvelle aide militaire à Kiev, comprenant quatre nouveaux systèmes d’artillerie de précision Himars.                 Inquiétude sur le sort d’Alaa Abdel Fattah          L’idée est également d’éviter une nouvelle escalade dans la région, en particulier en cas d’échec des négociations portant sur le nucléaire iranien, qui piétinent depuis des mois, Téhéran et Washington ne parvenant pas à s’entendre sur d’ultimes points de blocage. La cheffe de la diplomatie française, Catherine Colonna, a prévenu à ce sujet que « le temps était compté », tant les Iraniens multiplient « les manœuvres dilatoires », au risque de vider de sa substance le projet de compromis sur la table depuis février.          Avec son homologue égyptien, comme avec Mohammed Ben Zayed, M. Macron a évoqué l’idée d’organiser, si possible d’ici à la fin de l’année, une nouvelle conférence régionale sur le modèle de celle de Bagdad en août 2021. La rencontre avait permis d’asseoir à la même table des représentants iraniens et saoudiens, dans une tentative de désescalade entre les deux puissances rivales. « Beaucoup de dirigeants de la région ont apprécié le format et sont prêts à le refaire », dit-on à l’Elysée.        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/23/iran-droits-humains-cop27-abdel-fattah-al-sissi-recu-par-emmanuel-macron-a-paris_6135860_3210.html"},"headline":"Iran, droits humains, COP27\u00a0: Abdel Fattah Al-Sissi re\u00e7u par Emmanuel Macron \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-07-23T09:58:05+02:00","datePublished":"2022-07-23T09:58:05+02:00","dateModified":"2022-07-23T09:59:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Proche-Orient","Iran","International","Diplomatie","Politique","Emmanuel Macron","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Le pr\u00e9sident \u00e9gyptien multiplie les contacts pour pr\u00e9parer la Conf\u00e9rence des parties sur le changement climatique, alors que son homologue fran\u00e7ais cherche \u00e0 peser davantage au Moyen-Orient.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/202/0/8192/4096/1342/671/60/0/7461198_5771371-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-6">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ A compter du 1er janvier 2023, l’énergéticien pourrait être en mesure de vendre une partie de son électricité aux fournisseurs alternatifs à 49,50 euros au lieu de 42 euros actuellement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Entreprises             Les députés votent un relèvement des tarifs de l’électricité d’EDF à destination de ses concurrents      A compter du 1er janvier 2023, l’énergéticien pourrait être en mesure de vendre une partie de son électricité aux fournisseurs alternatifs à 49,50 euros au lieu de 42 euros actuellement.          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 09h50    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Près de la centrale thermique de Bouchain, aux environs de Valenciennes, le 29 septembre 2021.  PASCAL ROSSIGNOL / REUTERS               Les affaires d’EDF se sont invitées au cœur de l’Hémicycle. A l’occasion de l’examen de la loi d’urgence sur le pouvoir d’achat, les députés ont approuvé, dans la nuit de jeudi 21 à vendredi 22 juillet – et ce, contre l’avis du gouvernement – le relèvement du prix régulé auquel EDF se doit de vendre une partie de son énergie nucléaire à ses concurrents. Une obligation qui lui est imposée, depuis 2011, dans le cadre de l’accès régulé à l’électricité nucléaire historique (Arenh).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Envolée des prix de l’électricité : le bouclier tarifaire du gouvernement mis à l’épreuve                 A la faveur d’une coalition, les oppositions ont soutenu – par 167 voix pour et 136 contre – l’amendement des Républicains (LR) visant à porter ce tarif fixe de 42 euros actuellement à « au moins 49,50 euros » par mégawatt-heure (MWh). Et ce, à compter du 1er janvier 2023. Une hausse jugée dans « l’intérêt de l’entreprise EDF », selon Olivier Marleix, chef des députés LR, rappelant que les 42 euros étaient bien en deçà des prix du marché.            A l’heure où l’entreprise se débat avec un lourd endettement, aggravé par la mise à l’arrêt d’une partie de ses centrales nucléaires, cette décision sera-t-elle cependant salutaire ? Et qu’en sera-t-il pour les consommateurs ? En interne, ce geste est salué, même si la réponse est assez unanime pour dire qu’il ne va pas assez loin. « En relevant ce tarif, les députés ont su faire preuve de responsabilité, résume Alexandre Grillat, patron de la CFE-CGC d’EDF. A 42 euros, EDF vend à perte et creuse son déficit. Il est donc temps d’arrêter l’hémorragie ».          Les inquiétudes se concentrent sur les volumes vendus          Un point de vue que partage Hervé Chefdeville, secrétaire général de l’association Energie en actions :  « Les députés ont ainsi reconnu, comme cela avait été déjà souligné à plusieurs reprises par la Cour des comptes, que le prix de l’Arenh était insuffisant et ne reflétait pas les coûts de production nucléaire d’EDF », relève-t-il, regrettant cependant que la loi ne soit pas appliquée avant le 1er janvier 2023.          Au-delà des tarifs, les inquiétudes se concentrent sur les volumes vendus. A ce sujet, la loi énergie-climat, adoptée en septembre 2019, prévoyait que le gouvernement puisse, par arrêté, relever à 150 TWh le plafond annuel de l’Arenh. A l’occasion du vote, vendredi 22 juillet, « les députés ont accepté l’idée d’abaisser le plafond légal du volume d’Arenh de 150 à 120 TWh », détaille Alexandre Grillat. En d’autres termes, le gouvernement ne pourra guère aller au-delà de 120 TWh dans ses demandes. « Mais le coût de ce volume de 120 reste catastrophiquement élevé pour EDF qui doit aller chercher une part importante de ces volumes sur les marchés. » A son sens, il aurait fallu abaisser ce plafond autour de 100 à 80 TWh au moins.        Il vous reste 38.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/23/les-deputes-votent-un-relevement-des-tarifs-de-l-electricite-d-edf-a-destination-de-ses-concurrents_6135859_3234.html"},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s votent un rel\u00e8vement des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019EDF \u00e0 destination de ses concurrents","dateCreated":"2022-07-23T09:50:49+02:00","datePublished":"2022-07-23T09:50:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9nergies","Politique","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"A compter du 1er\u00a0janvier\u00a02023, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien pourrait \u00eatre en mesure de vendre une partie de son \u00e9lectricit\u00e9 aux fournisseurs alternatifs \u00e0 49,50\u00a0euros au lieu de 42\u00a0euros actuellement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/b2607f7_1658557716801-661829.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-7">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Les députés ont débattu, samedi, à l’Assemblée, de cette promesse de campagne d’Emmanuel Macron, en partie, remaniée pour répondre à la fronde contre la suppression de cette taxe. Les pertes pour l’audiovisuel public seront compensées par le prélèvement d’une fraction de la TVA.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Médias             Les députés approuvent en première lecture la suppression de la redevance audiovisuelle      Les députés ont débattu, samedi, à l’Assemblée, de cette promesse de campagne d’Emmanuel Macron, en partie, remaniée pour répondre à la fronde contre la suppression de cette taxe. Les pertes pour l’audiovisuel public seront compensées par le prélèvement d’une fraction de la TVA.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 09h45, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Voilà des semaines que syndicats, salariés, et patrons de l’audiovisuel public retiennent leur souffle. Dans les journaux, les tribunes n’ont cessé de pleuvoir pour s’opposer à la suppression de la contribution à l’audiovisuel public. Les députés ont adopté en première lecture, la disparition de la redevance qui finance France Télévisions, Radio France, France Médias Monde (RFI et France 24), l’INA et Arte, samedi 23 juillet, à l’Assemblée nationale.            Devant la levée de boucliers, le gouvernement avait, en partie, renoncé à cette promesse de campagne d’Emmanuel Macron, en se disant prêt à soutenir une alternative portée par sa majorité, qui remplace la redevance par un prélèvement sur la TVA. « On ne peut pas faire de recettes plus solides et pérennes », a ainsi justifié le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors de la discussion générale, vendredi 22 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Suppression de la redevance : la piste de la TVA pour financer l’audiovisuel public                   Les députés ont adopté l’article ainsi modifié par 170 voix pour et 57 contre, samedi matin. Les groupes Renaissance (ex-La République en marche), Modem, Horizons, Les Républicains (LR) et Rassemblement national (RN) ont voté pour, et l’alliance de gauche Nupes à l’unanimité contre.             













fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V101').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V101");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});


<article-nb="2022/07/23/17-8">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Une nouvelle gouvernance du système d’indemnisation des demandeurs d’emploi ainsi que de nouvelles règles seront mises en place cet automne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emploi             Assurance-chômage : vers une modulation des règles en fonction de la conjoncture      Une nouvelle gouvernance du système d’indemnisation des demandeurs d’emploi ainsi que de nouvelles règles seront mises en place cet automne.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 08h15    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’exécutif dit vouloir « aller plus loin » sur la transformation de l’assurance-chômage mais où exactement ? Vendredi 22 juillet, Olivier Dussopt a apporté un début de réponse, sans lever toutes les inconnues. Lors d’un déplacement à Nice consacré aux « tensions de recrutement », le ministre du travail a confirmé que le système d’indemnisation des demandeurs d’emploi allait prochainement évoluer, en livrant quelques détails sur une annonce faite le 14 juillet par Emmanuel Macron.          M. Dussopt a évoqué un paradoxe qui alimente un mécontentement grandissant chez les patrons : d’un côté, des propositions d’embauche qui ne trouvent pas preneur ; de l’autre, un taux de chômage relativement élevé, à 7,3 %. Ce « n’est pas acceptable », a estimé, vendredi, le ministre. C’est pourquoi il entend actionner plusieurs « leviers », parmi lesquels le dispositif qui permet aux sans-emploi de toucher une allocation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les demandeurs d’emploi doivent faire face à des sanctions plus musclées : radiations, suppressions d’allocations…                 Mises en application sous la précédente législature, les règles actuelles, qui ont eu pour effet de durcir les conditions d’indemnisation et qui devaient expirer le 31 octobre, vont être prorogées, a indiqué M. Dussopt, ajoutant : « Nous allons même [les] renforcer. » Il a cité l’exemple du Canada où les dispositions sont plus strictes quand le marché de l’emploi va bien « et plus protectrices quand il y a des difficultés économiques ». Son propos s’inscrit dans le prolongement d’une promesse de campagne faite par M. Macron.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Assurance-chômage : « Une réforme inefficace, injuste et punitive »                 Incompréhension et colère des syndicats          A Matignon, on précise qu’« il y aura un texte en septembre pour prolonger » les mesures en vigueur. En parallèle sera lancée « une concertation sur la gouvernance » du régime, c’est-à-dire sur le rôle respectif des partenaires sociaux et de l’Etat. Ensuite, une autre « concertation » démarrera au sujet « des nouvelles règles d’indemnisation dans le cadre de gouvernance qui aura été décidé ».            Une telle démarche donne satisfaction à François Asselin, le président de la Confédération des petites et moyennes entreprises, car elle correspond à une idée défendue par son organisation. Les syndicats, eux, oscillent entre incompréhension et colère. Cyril Chabanier, le président de la CFTC, confie être surpris car M. Dussopt avait fait part de son intention d’évaluer l’incidence des mesures instaurées sous le premier quinquennat de M. Macron, ce qui pouvait laisser penser qu’aucun changement n’interviendrait tant que les résultats de cette étude d’impact ne seraient pas connus.          Secrétaire confédéral de FO, Michel Beaugas considère que l’initiative du gouvernement « revient à piétiner la procédure définie par les textes puisqu’il appartient aux interlocuteurs sociaux de négocier les paramètres du régime, dans le cadre d’un document d’orientation transmis par Matignon ». « Tout se passe comme si le pouvoir en place cherchait à minorer, encore plus, le rôle des syndicats et du patronat dans le pilotage du dispositif », déplore-t-il.        Il vous reste 23.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/assurance-chomage-vers-une-modulation-des-regles-en-fonction-de-la-conjoncture_6135853_823448.html"},"headline":"Assurance-ch\u00f4mage\u00a0: vers une modulation des r\u00e8gles en fonction de la conjoncture","dateCreated":"2022-07-23T08:15:32+02:00","datePublished":"2022-07-23T08:15:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Politique"],"description":"Une nouvelle gouvernance du syst\u00e8me d\u2019indemnisation des demandeurs d\u2019emploi ainsi que de nouvelles r\u00e8gles seront mises en place cet automne.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/20/59/0/5909/2954/1342/671/60/0/2d73194_5752807-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-9">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Plus de 1 000 amendements ont été déposés sur le budget rectificatif, second texte du gouvernement contenant des mesures visant à répondre à l’inflation. L’examen a démarré dans la douleur vendredi après-midi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : l’exécutif entame un nouveau marathon au Parlement      Plus de 1 000 amendements ont été déposés sur le budget rectificatif, second texte du gouvernement contenant des mesures visant à répondre à l’inflation. L’examen a démarré dans la douleur vendredi après-midi.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 05h13, mis à jour à 09h06    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors de la discussion sur le projet de loi de finances rectificative, à l’Assemblée nationale, le 22 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, résiste rarement à la tentation de citer un grand auteur. Lundi 18 juillet, il convoquait George Orwell devant les députés pour se dépeindre en « révolutionnaire » face aux critiques de l’alliance des partis de gauche. Quatre jours plus tard, il a repris les titres de différents ouvrages de William Faulkner pour appeler les oppositions au compromis.          L’Assemblée nationale a engagé vendredi 22 juillet l’examen du budget rectificatif, qui contient plusieurs mesures phares pour le pouvoir d’achat des ménages, comme la suppression de la redevance audiovisuelle, la prolongation de la ristourne à la pompe de 18 centimes, ou un nouveau chèque sous condition de revenus pour les gros rouleurs. C’est le second des deux projets de loi en faveur du pouvoir d’achat, le premier ayant été adopté dans la nuit de jeudi à vendredi. Ensemble, ils mobilisent plus de 20 milliards d’euros d’argent public.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                 « Notre Assemblée peut être “le bruit et la fureur”, a prévenu le ministre de l’économie dans son propos liminaire. Elle peut aussi devenir « tandis que j’agonise », « si les débats s’éternisent jusque tard dans la nuit ou tôt le matin »,  a-t-il ironisé. Je vous propose plutôt que cette Assemblée soit “lumière d’août” ». Un message sans doute un peu tardif : plus de 1 000 amendements au texte, qui comporte une quinzaine d’articles, avaient été déposés avant le début de la séance, promettant une véritable course de fond pour l’exécutif. Et au terme de la première journée de débats, fort animée, les députés n’avaient pas encore réussi à atteindre l’article 1.          « Nous contestons vos méthodes »          « Ce texte ne répond pas aux urgences de notre temps », a dénoncé l’« insoumis » Eric Coquerel, président de la commission des finances, s’agaçant que le discours du ministre « ne cite pas une seule fois le mot “salaire” ». « Nous contestons vos méthodes, qui consistent à multiplier les chèques ciblés sur quelques-uns en oubliant les classes moyennes sans avoir le courage de baisser les taxes pour tous, a de son côté attaqué Véronique Louwagie, cheffe de file des élus Les Républicains (LR) à la commission des finances. Les Français paient des taxes à l’Etat, l’Etat leur verse des chèques avec lesquels ils vont payer de nouvelles taxes. » D’autres ont au contraire demandé un plus grand ciblage des mesures, comme la députée Lise Magnier (Horizons), ou Charles de Courson (Libertés et Territoires), pour qui « les mesures générales coûtent cher et ne sont efficaces ni socialement ni économiquement ».          Il vous reste 59.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-l-executif-entame-un-nouveau-marathon-au-parlement_6135830_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif entame un nouveau marathon au Parlement","dateCreated":"2022-07-23T05:13:24+02:00","datePublished":"2022-07-23T05:13:24+02:00","dateModified":"2022-07-23T09:06:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique","Assembl\u00e9e nationale ","Le Monde Afrique","Politique"],"description":"Plus de 1\u00a0000\u00a0amendements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s sur le budget rectificatif, second texte du gouvernement contenant des mesures visant \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019inflation. L\u2019examen a d\u00e9marr\u00e9 dans la douleur vendredi apr\u00e8s-midi.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/574/0/5900/2950/1342/671/60/0/c6b3051_1658526023341-jmug220722004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-10">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Dans la foulée de l’adoption de la loi en faveur du pouvoir d’achat, l’examen de la loi de finance rectificative a commencé vendredi 23 juillet dans la douleur. Au programme, l’abaissement du coût de l’énergie, le salaire des fonctionnaires ou la suppression de la redevance.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Pouvoir d’achat : l’Assemblée nationale approuve le rachat des RTT      Dans la foulée de l’adoption de la loi en faveur du pouvoir d’achat, l’examen de la loi de finance rectificative a commencé vendredi 23 juillet dans la douleur. Au programme, l’abaissement du coût de l’énergie, le salaire des fonctionnaires ou la suppression de la redevance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h46, mis à jour à 02h57    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Début de la discussion, à l’Assemblée nationale, du projet de loi de finances rectificative pour 2022. Le rapporteur, Jean René Cazeneuve, vient discuter avec le ministre de l’économie, des finances et de la souverainete industrielle et numérique, Bruno Le Maire, à côté du président de la commission des finances, Eric Coquerel, à Paris, le 22 juillet 2022  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 A peine voté le projet de loi en faveur du pouvoir d’achat, après quatre jours de débats houleux, l’Assemblée nationale a entamé vendredi 23 juillet une nouvelle course à haut risque, celle de l’examen du budget rectificatif incluant la suppression de la redevance qui sera débattue samedi.            Les députés ont déjà approuvé dans la soirée une hausse du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires pour 2022, qui passe ainsi de 5 000 à 7 500 euros. Ils ont aussi donné leur feu vert à la possibilité pour les entreprises de racheter aux salariés les jours de RTT auxquels ils auraient renoncé (avec un plafonnement à 7 500 euros), le gouvernement ayant accédé à une demande de la droite d’inclure une promesse de sa candidate à l’Elysée Valérie Pécresse.              La mesure a été soutenue par le Rassemblement national : « Nous disons oui sans hésitation », a affirmé Laurent Jacobelli. A gauche, les députés se sont insurgés contre cette mesure : « Encore un moyen de contourner les augmentations de salaire », selon le communiste Jean-Marc Tellier.            Le projet de loi de finances rectificative pour 2022 comprend la poursuite de la remise carburant et du bouclier tarifaire sur l’énergie, la revalorisation du point d’indice des fonctionnaires, le financement de l’OPA pour renationaliser EDF et encore la suppression de la redevance audiovisuelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                   Haro sur les « superprofits » des grands groupes            « Vous partez de préceptes du néolibéralisme. Nous devons partir des besoins », a d’emblée attaqué l’« insoumis » Eric Coquerel à la tribune, estimant qu’il fallait lutter contre « la dette écologique ». Les échanges doivent se poursuivre jusqu’à samedi soir, voire dimanche. Le gouvernement a déjà déminé, au moins en partie, plusieurs sujets. Alors que la pression s’accentue, jusque dans la majorité, pour taxer les « superprofits » des grands groupes, la pression a été mise notamment sur TotalEnergies et le géant du transport maritime CMA CGM.              Le premier a opportunément annoncé vendredi matin une remise à la pompe de 20 centimes par litre entre septembre et novembre dans toutes ses stations-service, puis à 10 centimes par litre sur le reste de l’année. La CMA CGM va réduire de son côté ses taux de fret de 750 euros par conteneur 40 pieds (quelque 67 m3) vers la métropole et les Outre-mer.            Mais la gauche et des membres de la majorité restent sur leur faim, estimant que le geste consenti par Total était loin des « milliards » de superprofits cumulés. Thierry Benoit (groupe Horizons) a dit en séance qu’il « appréci[ait] le geste de Total » mais ne s’en « satisfais[ait] pas ».            M. Le Maire a épinglé l’« escroquerie intellectuelle » de la gauche qui réclamerait des taxes à tout-va. « Nous avons aujourd’hui des dizaines d’amendements déposés, qui conduiraient à des milliards d’euros de taxes supplémentaires », a-t-il martelé. Mais « une taxe n’a jamais amélioré la vie de nos compatriotes ». Plus ouvert aux propositions de la droite, le ministre est d’accord pour une hausse de l’aide de l’Etat, actuellement à 18 centimes le litre de carburant.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les nouveaux rapports de force à l’Assemblée se dessinent avec l’examen du projet de loi sur le pouvoir d’achat                   Débats houleux sur la suppression de la redevance            Les députés ont voté également un doublement de l’aide défiscalisée que peuvent verser les entreprises aux salariés pour couvrir leurs frais de carburant, en relevant le plafond de 200 à 400 euros. Ils ont aussi validé une mesure favorable à la hausse des titres-restaurants, en anticipant la revalorisation des exonérations pour les employeurs.              La suppression de la redevance, promesse d’Emmanuel Macron sera débattue samedi. La gauche est vent debout et les socialistes proposent plutôt une « contribution universelle et progressive » pour financer l’audiovisuel public. La question n’est pas tranchée, alors que le ministre des comptes publics Gabriel Attal s’est dit « prêt » à regarder la piste d’une « affectation de taxe ».            « Bâtir des majorités de projets pour apporter des solutions concrètes aux Français, nous y sommes parvenus » jusqu’alors, estime Elisabeth Borne, dont la méthode est à l’essai sur ce premier paquet de mesures de la législature.            Dans le projet de loi « d’urgence » pour le pouvoir d’achat, ont déjà été validées les revalorisations des pensions et prestations sociales, la hausse du plafond de la « prime Macron » et encore, dans un rare moment de concorde, la déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés.                             Lire aussi :  Suppression de la redevance : un risque de régression démocratique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/23/pouvoir-d-achat-l-assemblee-nationale-a-commence-l-examen-du-budget-rectificatif-et-approuve-le-rachat-des-rtt_6135824_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale approuve le rachat des RTT","dateCreated":"2022-07-23T02:46:39+02:00","datePublished":"2022-07-23T02:46:39+02:00","dateModified":"2022-07-23T02:57:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Dans la foul\u00e9e de l\u2019adoption de la loi en faveur du pouvoir d\u2019achat, l\u2019examen de la loi de finance rectificative a commenc\u00e9 vendredi 23\u00a0juillet dans la douleur. Au programme, l\u2019abaissement du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie, le salaire des fonctionnaires ou la suppression de la redevance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/4f766cb_1658526985644-jmug220722061.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-11">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Trois policiers ont été pris à partie violemment mercredi soir dans le quartier de la Guillotière. « Il faut respecter la République et ça, ça passe d’abord par le fait de respecter les policiers. Il y aura des moyens supplémentaires », a réagi vendredi la première ministre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Gouvernement Borne             L’agression de policiers à Lyon ne peut « pas rester impunie », assure Elisabeth Borne      Trois policiers ont été pris à partie violemment mercredi soir dans le quartier de la Guillotière. « Il faut respecter la République et ça, ça passe d’abord par le fait de respecter les policiers. Il y aura des moyens supplémentaires », a réagi vendredi la première ministre.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h35    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Depuis Vaulx-en-Velin (Rhône), la première ministre, Elisabeth Borne, a estimé vendredi 22 juillet qu’il fallait « absolument pouvoir sanctionner » ceux qui ont blessé et pris à partie violemment des policiers mercredi soir dans le centre-ville de Lyon.            Alors que l’équipage civil « intervenait pour un vol à l’arraché, [les policiers] ont été très rapidement pris à partie par la foule » dans le quartier sensible de la Guillotière et le suspect en a profité pour prendre la fuite, a fait savoir jeudi une source policière à l’Agence France-Presse (AFP).            « Les moyens d’enquête vont être fortement mobilisés et on veut absolument pouvoir sanctionner ces comportements qui ne sont pas acceptables », a précisé Mme Borne vendredi, lors d’un point presse en marge d’un déplacement dans la banlieue lyonnaise, sur la politique de la ville en faveur des quartiers sensibles.              Jugeant que de tels faits ne peuvent « pas rester impuni[s] » et qu’« il faut qu’on puisse réagir et agir rapidement », la première ministre a ajouté :            « Ce n’est pas tolérable de s’en prendre à nos policiers, qui sont là pour protéger la population. Il faut respecter la République et ça, ça passe d’abord par le fait de respecter les policiers. Il y aura des moyens supplémentaires. On va naturellement mettre les moyens qu’il faut et si on a besoin de renforcer dans ces quartiers, on le fera. »            Sur Twitter, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, avait apporté mercredi son « plein soutien à nos trois policiers victimes de violences insupportables à Lyon ».            Des élus de LR et du RN ont interpellé le gouvernement            Plusieurs responsables politiques, des rangs des Républicains (LR) à ceux du Rassemblement national (RN), ont apporté jeudi leur soutien aux policiers blessés et interpellé le gouvernement. En premier lieu, le président LR de la région Auvergne-Rhône-Alpes, Laurent Wauquiez, a déclaré sur Twitter que « ces faits divers ne sont plus des faits divers » mais « le signe d’une civilisation qui sombre ». « Mais rassurez-vous, le maire de Lyon réfléchit à la possibilité de lancer un audit sur l’installation de caméras quelque part, un jour, dans la ville », a-t-il ironisé.            Ces faits divers ne sont plus des faits divers. Ils sont le signe d'une civilisation qui sombre.

<article-nb="2022/07/23/17-12">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Les débats sur le texte permettant le financement des mesures contre l’inflation ont commencé vendredi après-midi dans l’Hémicycle. Les députés ont notamment adopté un amendement prévoyant le relèvement du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires de 5 000 à 7 500 euros par an.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    L’actualité politique du 22 juillet : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative Les débats sur le texte permettant le financement des mesures contre l’inflation ont commencé vendredi après-midi dans l’Hémicycle. Les députés ont notamment adopté un amendement prévoyant le relèvement du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires de 5 000 à 7 500 euros par an.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                20:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis !         Merci à tous de nous avoir suivis tout au long de cette semaine. Nous vous donnons rendez-vous dès lundi pour un nouveau direct politique, et d’ici là sur Lemonde.fr. Bon week-end !                    20:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’agenda politique des prochains jours        Week-end à l’Assemblée. Les députés ont prévu de siéger samedi toute la journée pour permettre d’avancer l’examen du projet de loi de finances rectificatives, avec l’espoir de l’adopter avant le début de semaine prochaine. En attendant, le Sénat étudiera de son côté dès lundi en commission le premier texte pilier des mesures contre l’inflation, le projet de loi pouvoir d’achat, adopté par les députés en première lecture vendredi au petit matin.          Négociations. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, poursuit samedi son déplacement en Corse entamé vendredi, dans le cadre du « cycle historique » de négociations ouvert entre le gouvernement et les élus corses.          Déplacement international. Le président de la République s’envole lundi pour une tournée sur le continent africain qui l’emmènera d’abord au Cameroun lundi et mardi puis au Bénin et en Guinée-Bissau les jours suivants, pour un retour jeudi.                    20:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Budget rectificatif : les députés reprendront l’examen du texte à 21 h 30 et siégeront ce week-end        Le projet de loi de finances rectificative (PLFR) examiné par les députés comporte seize articles en plus de l’article préliminaire, déjà discuté avant la suspension de séance à 20 heures.          Les discussions se sont arrêtées après le vote favorable à l’amendement du camp présidentiel permettant le relèvement du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires de 5 000 à 7 500 euros ; geste assumé du gouvernement envers la droite.          Ils reprendront des débats de 21 h 30 à minuit. Trois séances publiques sont également prévues à l’agenda de demain et potentiellement dimanche. A cet instant, il leur reste à discuter et voter 730 amendements dans ce qui s’apparente à une nouvelle course contre la montre, après cinq jours de débats longs et houleux sur le premier texte du paquet pouvoir d’achat, adopté finalement vendredi au petit matin.          L’Hémicycle commencera sûrement ce soir les discussions sur l’examen du très débattu premier article du PLFR : celui portant sur la suppression de la redevance audiovisuelle. Cette suppression d’impôt suscite de vives inquiétudes sur la garantie d’indépendance des médias publics, puisque la redevance représente plus de 3 milliards d’euros, soit l’essentiel de leur financement.          La mesure, promesse de campagne d’Emmanuel Macron, a pour but, selon l’exécutif, de « rendre du pouvoir d’achat aux Français ». Mais elle est fortement contestée par la gauche. Les députés socialistes proposent plutôt une « contribution universelle et progressive » pour financer l’audiovisuel public.          Face aux craintes, le ministre chargé des comptes publics, Gabriel Attal, s’est voulu rassurant, en apportant plusieurs « garanties », mardi 19 juillet, sur Franceinfo. Comme piste de ressources, il s’est dit « prêt à regarder » et « probablement à donner un avis favorable » à des amendements déposés par la majorité, proposant d’affecter « une fraction » de la TVA, pour un montant d’environ 3,7 milliards d’euros, au financement de l’audiovisuel public, en remplacement de la redevance.          « La subvention aux sociétés d’audiovisuel public sera versée en une fois dès le début de l’année », a également promis M. Attal. Un argumentaire repris vendredi dans l’Hémicycle par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire : il a assuré qu’une telle mesure ne mettrait en péril l’indépendance et le financement de l’audiovisuel public. Mais le Conseil constitutionnel pourrait retoquer le texte, si le budget de l’audiovisuel devait être voté chaque année par le Parlement.                    Lire aussi :  Suppression de la redevance : la piste de la TVA pour financer l’audiovisuel public                       20:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La main tendue du gouvernement aux députés LR à l’Assemblée         Peinant à rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorité absolue à l’Assemblée, le camp présidentiel donne des gages aux élus de droite sur plusieurs thèmes : pouvoir d’achat, assurance-chômage, immigration. Décryptage de la situation, par notre journaliste Alexandre Lemarié :                    Lire aussi :  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour espérer obtenir le soutien d’une partie de ses députés                                 19:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Débats sur la défiscalisation des heures supplémentaires et adoption du relèvement de leur plafond         Les députés débattent actuellement d’un amendement déposé par le groupe Horizons, membre de la collation présidentielle, pour la création d’un article additionnel avant l’article premier du projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Ce dernier prévoit le relèvement du plafond de défiscalisation des heures supplémentaires de 5 000 à 7 500 euros. Une mesure défendue par Les Républicains et reprise par le camp présidentiel, dans une main tendue à la droite.          Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a ainsi défendu la mesure en arguant que cela « apporte un soutien très concret à ceux qui travaillent », tandis que le député de la majorité Karl Olive s’est félicité d’un « contrat gagnant-gagnant » entre employeurs et salariés.          Des députés de gauche siégeant dans l’intergroupe de la Nupes ont, quant à eux, critiqué la mesure, assurant que si le gouvernement souhaitait vraiment aider les travailleurs et valoriser le travail, salarié ou non, il aurait voté favorablement leurs amendements au projet de loi pouvoir d’achat pour une hausse générale des salaires et du smic.          Ils se sont notamment opposés à une désocialisation de ces heures supplémentaires travaillées, alors que les cotisations sociales permettent de financer le système de protection sociale et contribuent aux recettes de l’Etat, comme l’a rappelé Eric Coquerel, député « insoumis » et président de la commission des finances. « Ce que vous voulez, c’est toujours abaisser le prix du travail », a-t-il lancé à la droite et au gouvernement.          Promesse de campagne du candidat de droite Nicolas Sarkozy en 2007, la défiscalisation des heures supplémentaires avait été mise en place l’été après son élection.          Les députés ont voté en faveur de l’amendement avant la suspension de séance, avec 180 voix pour et 53 contre.                              19:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aide carburant versée par les employeurs : l’Assemblée nationale vote un doublement du plafond         L’Assemblée nationale a voté vendredi un amendement visant à doubler le montant de l’aide défiscalisée que peuvent verser les entreprises aux salariés pour couvrir leurs frais de carburant, relevant le plafond de 200 à 400 euros, en première lecture du projet de loi de finances rectificative.          « Il faut faire en sorte que les Français qui travaillent ne soient pas pénalisés par les prix à la pompe », a affirmé le rapporteur du budget, Jean-René Cazeneuve (Renaissance, ex-LRM), au sujet d’un amendement défendu par son groupe, disant qu’il s’agissait d’« une proposition très équilibrée ».          Le montant est triplé pour les outre-mer, étant porté de 200 à 600 euros, par un sous-amendement de députés du groupe d’opposition Libertés, indépendants, outre-mer et territoires (LIOT). A gauche, les députés ont déploré une mesure qui « n’allait pas assez loin ». A droite, LR demandait le même doublement de l’aide.          La première ministre, Elisabeth Borne, avait ouvert la porte dès jeudi à ce doublement, et le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, l’a confirmé vendredi, en précisant qu’il serait possible de la cumuler avec la prise en charge de l’abonnement transport collectif. Ce coup de pouce était prévu dans les versions préliminaires des mesures pouvoir d’achat, mais a finalement disparu du projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Le retour de cette disposition survient alors que l’exécutif et Les Républicains tentent de trouver un accord  dans le cadre des discussions à l’Assemblée.          Les députés ont, par ailleurs, adopté un autre amendement de Renaissance qui entend favoriser une hausse du « forfait mobilités durables » versé par les employeurs : le plafond de cumul avec les abonnements transport passera de 600 à 800 euros.                    19:27   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des députés de la majorité favorables à une taxe sur les « superprofits »        Une tribune de députés du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative déposé par le groupe… Des élus du camp présidentiel tentent d’obtenir davantage de « solidarité » des grands groupes :                    Lire aussi :  Les appels à une taxe exceptionnelle sur les « superprofits » se multiplient, le gouvernement toujours réticent                       19:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Geste de Total sur les prix du carburant : pas le résultat de l’action du gouvernement mais « de la pression de l’Assemblée nationale », estime Manuel Bompard (LFI)        « Monsieur le ministre, depuis ce matin, à plusieurs reprises, vous avez évoqué les annonces qui ont été faites ce matin par Total, d’une réduction de 20 centimes à la pompe dans un premier temps et de 10 centimes dans un second temps », a avancé le député « insoumis » Manuel Bompard, interpellant le ministre de l’économie depuis les bancs de l’hémicycle au cours des discussions sur les amendements déposés avant l’article premier. Il a ajouté :           Si Total a fait cette annonce ce matin, ce n’est pas le résultat de votre action, c’est le résultat de la pression de l’Assemblée nationale, qui s’apprêtait à voter un amendement pour encadrer les superprofits des distributeurs de gaz, d’électricité et de carburants.           « Deuxièmement, vous pouvez faire le choix de vous contenter des annonces de Total. Je vous informe que la ristourne qui a été lâchée ce matin par Total est estimée à environ 500 millions d’euros or les bénéfices de Total en 2021 sont de 15 milliards d’euros [et] les bénéfices de Total au premier trimestre de 2022 sont de 5 milliards d’euros », a fustigé l’élu. Il a ainsi invité les députés à voter plus tard les amendements déposés pour imposer une taxe sur les « superprofits ».          La présidente du groupe Renaissance (ex-LRM) a admis que c’est bien « grâce à la pression qui existe et des parlementaires et du gouvernement que Total a fait le choix qui a été le sien ce matin et qui permet un gain immédiat de pouvoir d’achat au bénéfice des Français ».          Le député Horizons Thierry Benoît, membre de la coalition présidentielle, a de son côté relevé : « J’apprécie le geste de Total, mais je ne m’en satisfais pas. La semaine prochaine il faudra dire merci à Michel-Edouard Leclerc pour nous servir des pâtes aux œufs frais à des prix acceptables ? ». Il a plaidé pour la création d’un « fond spécial alimenté par les bénéficiaires de ces crises [guerre en Ukraine, Covid-19] », comme les distributeurs, les énergéticiens ou encore les transporteurs internationaux.          Au début d’après-midi, lors de la discussion générale du PLFR, M. Le Maire s’est félicité de l’annonce faite par Total vendredi, après les incitations de l’Etat en ce sens. Fort de cet argument, il s’est de nouveau opposé à une taxe sur les « superprofits », arguant qu’il n’était pas question d’instaurer une quelconque nouvelle taxe. « Je ne conteste pas que certains secteurs font des bénéfices importants. Mais je considère que, plutôt qu’une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement », a-t-il ajouté.                    18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Titres-restaurant : vers une revalorisation anticipée du plafond journalier de 19 à 25 euros, annonce Bruno Le Maire        « Nous augmenterons le plafond du Ticket Restaurant de 19 à 25 euros » , a annoncé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, lors des discussions dans l’Hémicycle sur les amendements déposés avant l’article 1er au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR).          Cette annonce fait suite à ses déclarations le matin même sur BFM-TV et RMC et répond à une demande émanant de différents groupes d’opposition, qui ont déposé des amendements allant en ce sens. Vendredi matin, le ministre avait affirmé envisager de reprendre la mesure au compte du gouvernement, estimant que « c’est une proposition qui est faite par des députés aussi bien Les Républicains, que socialistes ou écologistes, je trouve que c’est une bonne proposition ». Ce rehaussement du plafond journalier des titres-restaurant se fera par « voie réglementaire » et non législative, a-t-il précisé depuis l’Assemblée vendredi soir.          Les députés de la majorité défendent également un amendement au PLFR qui prévoit une anticipation de la revalorisation sur l’inflation de 4 % du montant des titres-restaurant, prévue normalement en janvier 2023, dès septembre 2022.          Pendant la crise sanitaire, la valeur des titres-restaurant avait été doublée et leurs conditions d’utilisation, assouplies, pour soutenir l’activité des restaurants durement frappés par les restrictions. Le plafond journalier avait été ramené à 19 euros le 1er juillet.                              17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Port de la cravate à l’Assemblée : « L’habit ne fait pas le député », répond La France insoumise        « L’habit ne fait pas le député », a écrit vendredi le groupe des députés de La France insoumise (LFI) dans un courrier à la présidence de l’Assemblée nationale, lui demandant de ne pas imposer la cravate dans l’hémicycle, comme l’a réclamé la veille le député Les Républicains (LR) et questeur Eric Ciotti.          Dans cette lettre, la présidente des députés « insoumis », Mathilde Panot, et le député Alexis Corbière rappellent que « les députés doivent être à l’image du peuple, à ses espoirs et ses indignations, et non s’en marginaliser ». « Aimer la République et la représentation parlementaire, c’est veiller à ce que ceux qui ont l’honneur d’être parlementaires ressemblent au peuple », insistent-ils.          Ils répondent par cette lettre au courrier adressé la veille par Eric Ciotti, qui a demandé à la présidence de l’Assemblée « l’obligation du port de la cravate » dans l’Hémicycle, souhaitant « empêcher que certains députés, notamment de La France insoumise, se permettent de porter au sein de l’Hémicycle, des tenues de plus en plus relâchées », y voyant une « marque de respect due à nos institutions et à nos compatriotes ».          Pour LFI, en 2022, « le port de la cravate, n’est plus une tenue de ville courante », mais, au contraire, « la marque vestimentaire d’une catégorie sociale très particulière, généralement les hommes les plus aisés », même si « des Français, plus modestes, la portent encore par goût ou par obligation ». Ils rappellent aussi qu’à l’occasion de la précédente mandature, « en particulier à l’initiative des parlementaires LFI, il a été définitivement établi que les députés n’étaient plus obligés d’arborer une cravate ».          « Pourquoi demander à des députés de se déguiser en quelque sorte dans une autre classe sociale que celle dont ils sont issus et qu’ils souhaitent représenter ? », appuient-ils, tout en reconnaissant que « plusieurs de (…) collègues “insoumis” portent actuellement la cravate dans l’Hémicycle. Mais elle ne saurait être obligatoire ».          Pied de nez au courrier de M. Ciotti, le député LFI Louis Boyard a, lui, réclamé à la présidence « l’interdiction des costumes aux prix indécents », regrettant que certains « se permettent de porter dans l’Hémicycle des tenues de plus en plus onéreuses ». « Les costumes de députés dont le prix excède parfois le montant d’un smic, renvoient une vision déplorable de notre Assemblée nationale (…) au regard de la pauvreté dans notre pays », dénonce-t-il dans sa lettre.                    Le 22/07 à 17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tensions de recrutement : le gouvernement veut faciliter le logement des saisonniers        Face aux tensions de recrutement, le gouvernement va adresser une instruction aux préfets et aux recteurs afin de faciliter l’hébergement des saisonniers, a fait savoir vendredi le ministre du travail, Olivier Dussopt.          « Nous allons donner une instruction » pour cet été et l’année prochaine « pour rappeler notamment aux universitaires, aux Crous, aux lycées que depuis 2013 (…) il y a des possibilités de conventions » avec Pôle emploi, les missions locales et les employeurs « pour que les logements scolaires, étudiants, non occupés l’été puissent être mobilisés pour du logement saisonnier », a-t-il déclaré lors d’un déplacement à Nice avec la ministre chargée des petites et moyennes entreprises et du commerce, Olivia Grégoire.          Il s’agit « de mobiliser en urgence tous les acteurs, collectivités locales, Crous, établissements scolaires et bien sûr les fédérations professionnelles pour identifier, lorsque c’est possible et lorsque les acteurs en sont d’accord, des logements libres ou vacants du parc social ou bien encore des chambres d’internats ou universitaires », a avancé le ministère.          Lors de son déplacement, le ministre a mis en avant « une situation un peu paradoxale » en ce qui concerne les tensions de recrutement : « Nous sortons d’une crise pandémique, nous rencontrons des difficultés notamment sur la question de l’énergie. Et malgré tout cela, l’économie crée de l’emploi », avec 750 000 emplois de plus qu’avant la crise sanitaire, a-t-il souligné. Des secteurs qui ont des difficultés à recruter comme l’hôtellerie-restauration ont « aujourd’hui un nombre d’emplois supérieur à l’avant-crise », a-t-il ajouté.          « Mais malgré tout, nous avons encore un peu plus de 7 % de chômage, donc notre objectif est évidemment de permettre à la fois aux entreprises de recruter et d’accompagner les demandeurs d’emploi vers l’insertion, vers la formation », a-t-il poursuivi. Le ministre a aussi réaffirmé que les règles concernant l’assurance-chômage, qui expirent le 31 octobre, seraient « prolongées ».                    Le 22/07 à 17:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Le Maire répond aux différents groupes à l’issue de la discussion générale sur le PLFR              Bruno Le Maire, ministre de l’économie et des finances, prend la parole à l’issue de la discussion générale sur le projet de loi de finances rectificative, à l’Assemblée nationale, le 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     Le 22/07 à 16:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des députés membres de la Nupes dénoncent l’« apartheid » israélien ; le CRIF et la Licra s’indignent        Une quarantaine de députés de l’intergroupe de la Nupes, en majorité communistes, ont signé une proposition de résolution condamnant le « régime d’apartheid institutionnalisé » par Israël contre les Palestiniens. Le texte accuse Israël d’avoir « mis en place un régime institutionnalisé d’oppression et de domination systématique par un seul groupe racial ».          « Depuis sa création, en 1948, Israël mène une politique visant à instituer et entretenir une hégémonie démographique juive », est-il encore écrit. La résolution portée soutient une solution au conflit israélo-palestinien fondée sur « la coexistence de deux Etats sur la base des frontières de 1967 », soit avant la guerre des Six-Jours et la prise de la Cisjordanie et de Jérusalem-Est par Israël.          Pour aider à y parvenir, les députés signataires invitent le gouvernement Français à « reconnaître l’Etat de Palestine » et à appeler l’Organisation des Nations unies (ONU) à un embargo sur les fournitures d’armes à Israël et à imposer des « sanctions ciblées » contre les responsables israéliens « les plus impliqués dans le crime d’apartheid ». Enfin, ils demandent la levée des entraves aux appels au boycott des produits israéliens.          Déposé le 13 juillet par le communiste Jean-Paul Lecoq, le texte est signé par une vingtaine d’élus de son groupe, dont Fabien Roussel, ainsi que par des élus « insoumis », comme Adrien Quatennens et Mathilde Panot, la socialiste Christine Pirès-Beaune, ou les écologistes Aurélien Taché et Sabrina Sebaihi. Pour être débattu dans l’hémicycle, il faudrait qu’il soit inscrit à l’ordre du jour par le groupe communiste à l’occasion d’une journée réservée à ses textes.          Le Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF) a vivement réagi en dénonçant une tentative « violente et mensongère » de « délégitimer » l’Etat d’Israël. « Cette stigmatisation est le reflet d’un antisémitisme qui s’affuble du masque de l’antisionisme », estime le CRIF, pour qui cela contribue à « attiser la haine » en France « au mépris de la sécurité des Français juifs ».          « Nous ne laisserons pas s’exprimer cet antisémitisme obsessionnel d’une certaine gauche, qui déshonore la république et cherche à enflammer l’opinion », a aussi tweeté la Ligue internationale contre le racisme et l’antisémitisme (Licra).          Le député socialiste Jérôme Guedj s’est lui aussi élevé contre la résolution, se désolidarisant de l’initiative de ses collègues de la Nupes. « La résolution soutient qu’Israël est un régime d’apartheid, demande la légalisation du boycott des produits israéliens et plaide pour la reconnaissance officielle de la Palestine. Si je peux défendre ce dernier point, les deux premiers sont inacceptables. Je les condamne », a-t-il écrit.          « Proposition de résolution indécente et choquante », a fustigé le député Les Républicains Eric Ciotti sur Twitter, ajoutant : « Le pseudo antisionisme dissimule mal les vraies raisons de cette haine d’Israël. Nous ne pouvons accepter de telles dérives de la part d’élus de la Nation. »                    Le 22/07 à 16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Vous ne protégez pas les Français », tance le député RN Jean-Philippe Tanguy              Le député du Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy, lors de son passage à la tribune pour le groupe RN au cours de la discussion générale sur le projet de loi de finances rectificative, le 22 juillet. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Cette loi de finances rectificative va être en fait la vraie loi sur le pouvoir d’achat. Elle va permettre de rectifier les injustices et les erreurs du macronisme que les Français paient tous les jours », commence par dire le député du Rassemblement national (RN). « Si l’inflation est moins pire qu’ailleurs, c’est au prix d’un transfert fiscal massif et d’une augmentation abyssale de la dette. Vous ne protégez pas les Français, vous leur faites payer l’inflation de toutes les façons possibles et immaginables pour un gouvernement », estime l’élu d’extrême droite.          Jean-Philippe Tanguy remet en avant les propositions de Marine Le Pen pendant la campagne présidentielle et celle des législatives, notamment celles sur la TVA : « Une suppression de la TVA sur un panier de cent produits de première nécessité avec un strict contrôle de cette répercussion sur les prix » et une baisse « de la TVA de 20 à 5,5 % sur l’énergie, les carburants, le fioul, le gaz et l’électricité ».          Selon l’élu RN, « la ristourne » sur le carburant a été créé par le gouvernement « face aux échéances électorales ». « Après des mois à critiquer Marine Le Pen pour avoir proposé une baisse du carburant pour tous les Français au même moment sur tout le territoire, vous avez pris une autre mesure sous un autre nom, avec les mêmes effets, moins généreux », a-t-il commencé par dire, avant d’ajouter : « Il paraît d’ailleurs que vous préparez un accord avec nos collègues de LR sur une ristourne de 30 centimes par litre. Bienvenue ! C’est exactement le gain que proposait Marine Le Pen à la présidentielle pour l’essence. Nous vous proposons toujours. »          « Il faut aussi rétablir l’ordre économique en instaurant une taxe exceptionnelle sur les profits qui le sont tout autant. Nous le proposons », a-t-il enfin plaidé. « Monsieur Le Maire, demandez aux multinationales de faire un geste n’est pas acceptable en démocratie », a encore tancé M. Tanguy.                    Le 22/07 à 16:29   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Véronique Louwagie, députée LR, s’exprime à la tribune de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Christine Pirès-Beaune, députée socialiste, s’exprime à la tribune de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Au premier plan : le député LFI et président de la commission des finances Eric Coquerel (à gauche), Bruno Le Maire, ministre de l’économie (au centre), et les ministres Franck Riester et Gabriel Attal, sur les bancs de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     Le 22/07 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique libérale qui vise à affaiblir l’Etat », déclare la socialiste Christine Pirès-Beaune        La députée socialiste Députée de la 2e circonscription du Puy-de-Dôme s’exprime à son tour à propos du projet de loi de finances rectificatives (PLFR) depuis la tribune de l’Assemblée nationale. Christine Pirès-Beaune déclare que le groupe Socialistes et apparentés « dénonce tout particulièrement la diminution de l’impôt sur les sociétés et la baisse des impôts de production, qui ont bénéficié essentiellement aux grandes entreprises ».          « En baissant les ressources de l’Etat, vous creusez inutilement le déficit public et la dette. Douze milliards d’euros supplémentaires sont inscrits dans ce budget pour faire face aux intérêts d’emprunt. C’est vertigineux. Appauvrir l’Etat, voilà votre fil rouge depuis cinq ans », a jugé M. Pirès-Beaune, ajoutant : « Mais appauvrir l’Etat, nos concitoyens le constatent au quotidien, c’est appauvrir les services publics. C’est moins de sécurité, moins de soins, c’est moins d’éducation. Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique libérale qui vise à affaiblir l’Etat. »          La socialiste accuse le gouvernement de « faux-semblants », notamment « avec la suppression de la redevance télé au nom du pouvoir d’achat ». « 37 centimes par jour, les Français méritent mieux que cette opération” pièces jaunes”, mesure superficielle pour le pouvoir d’achat des Français, mais mesure tellement dangereuse pour l’indépendance de l’audiovisuel public », tance-t-elle. « Il faut revoir l’assiette de la redevance, c’est une évidence, mais il est essentiel pour nous de garder un financement citoyen affecté au financement de notre audiovisuel public », plaide la députée.          « Ce projet de loi de finances rectificatives propose le strict minimum. Une simple rustine quant à la hausse des prix bouleverse la vie des familles les plus fragiles », juge Mme Pirès-Beaune, qui propose « la hausse du smic à 1 500 euros net et l’engagement de négociations pour une revalorisation globale des salaires ».                    Le 22/07 à 16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Budget rectificatif et gestes du gouvernement : « Pour le moment, le compte n’y est pas », avertit Véronique Louwagie (LR)         « Non, messieurs les ministres, pour le moment le compte n’y est pas », a averti Véronique Louwagie (Les Républicains, LR), vice-présidente de la commission des finances, depuis la tribune, en s’exprimant lors de la discussion générale au nom de son groupe. « Sur le fond, nous contestons fortement votre méthode qui consiste à multiplier les chèques ciblés sur quelques-uns, en oubliant d’ailleurs toujours les classes moyennes, sans avoir le courage de baisser durablement les taxes pour tous », a-t-elle notamment avancé.          « Mais devant une question aussi fondamentale que celle du pouvoir d’achat, les députés Les Républicains ne pouvaient pas rester spectateurs et se résigner à voir la majorité voter des mesures aussi insuffisantes et bancales, a-t-elle plaidé. Nous voulons être une opposition utile aux Français et nous avons donc souhaité profiter de ce texte pour faire adopter nos principales revendications et obtenir de réelles avancées attendues par nos compatriotes. »          Alors que le gouvernement a fait plusieurs pas vers la droite (au sujet de la défiscalisation des heures supplémentaires, de la monétisation des RTT et de la création d’une carte Vitale biométrique pour lutter contre la fraude sociale), Mme Louwagie a assuré que le « combat » de son groupe sur la question du prix du carburant « est entier », et était une priorité.          Ainsi, la députée s’est félicitée de l’annonce faite vendredi matin par le groupe TotalEnergies d’une réduction du prix à la pompe du litre d’essence dans des stations du groupe dès septembre. Elle a estimé qu’il s’agissait là du résultat d’un coup de pression politique, venu notamment en partie de son parti : « L’annonce des députés Les Républicains de leur intention de voter la taxe sur les pétroliers [taxe sur les superprofits] a été présentée comme un vrai risque par Total et a permis l’annonce ce jour d’une remise de 20 centimes. »          Elle a ainsi avancé la position de ses 62 députés, sur la question : « Il est important que l’ensemble des remises [sur le carburant, de manière additionnelle, se rapproche] d’un prix de 1,50 euro et profite à tous ». « L’attitude du gouvernement à l’égard de nos amendements et les avancées que nous obtiendrons, ou non, conditionneront notre vote sur ce PLFR », a-t-elle ainsi prévenu, avant d’ajouter, en s’adressant au camp présidentiel : « Avec Les Républicains, nous sommes prêts à faire un geste dans votre sens, mais à la condition d’avoir gain de cause sur les exigences prioritaires que nous avons formulé. A ce stade, nous sommes loin du compte. »          Le groupe LR compte ainsi user de son rôle pivot sur les bancs de l’Assemblée afin de faire pression sur le gouvernement et d’obtenir d’avantages de concessions de sa part sur les mesures défendues par les députés de droite à travers les amendements qu’ils ont déposés.                    Le 22/07 à 15:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « C’est la dette écologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir léguée, et pas la dette financière », prévient « l’insoumis » Eric Coquerel        Eric Coquerel, président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, s’exprime à son tour. L’élu de La France insoumise estime que « la logique économique » sur laquelle se fonde le projet de loi de finances « ne répond pas aux besoins et aux urgences de notre temps ». « Je voudrais aujourd’hui vous dire que les catastrophes écologiques et sanitaires que nous vivons depuis quelques années ne sont pas des parenthèses éphémères. Elles vont se poursuivre, se reproduire, se multiplier, s’aggraver », prévient M. Coquerel.          « C’est la dette écologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir léguée, et pas la dette financière. Si on peut même imaginer une partie de cette dernière, on ne pourra pas annuler la première », alerte-t-il encore.                Eric Coquerel, député La France insoumise et président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, le 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »           « Ne serait-il pas plus sérieux, par exemple, d’écouter les cris d’alerte du président de la Fédération des sapeurs-pompiers quand il réclame un “quoi qu’il en coûte” en matière de protection civile ?, interroge M. Coquerel. Cela ne vous semble-t-il pas prioritaire sur la logique consistant à offrir des milliards en baisses d’impôts aux plus riches et aux plus grandes entreprises sans contreparties, mais en espérant un hypothétique impact positif sur le pays que, comme Godot, on ne voit jamais venir ? »          « Quand dans vos deux discours introductifs, messieurs les ministres, vous ne citez pas une seule fois le mot “salaire” sur cela, ce PLFR [projet de loi de finances rectificative] ne revient pas [sur la questions des salaires]. Ce que fait, en revanche, ce texte, c’est de supprimer précipitamment la redevance télé en utilisant une partie de la TVA », dit M. Coquerel, avant de conclure :           Face à l’urgence, aux inégalités montantes, aux crises à n’en plus finir, je me prends encore à espérer que cette Assemblée ouvre les perspectives, envoie des signaux. Les amendements pour cela sont sur la table, y compris venant de collègues de la majorité, à commencer par ceux sur la taxation des plus grands profiteurs de crise.                     Le 22/07 à 15:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement défend le projet de loi de finances rectificative              Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, salue la vice-présidente de l’Assemblée nationale, Valérie Rabault, vendredi 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Le ministre chargé des comptes publics, Gabriel Attal, à la tribune de l’Assemblée nationale lors des discussions préalables à l’examen du projet de loi de finances rectificative, vendredi 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                     Le 22/07 à 15:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, savez-vous ce que coûtera à Total la ristourne de 20 cts sur le litre d'essence ou de diesel ?     Paul Hoffmann         Bonjour Paul Hoffmann,          La ristourne annoncée par TotalEnergies ce matin – sur fond d’incitation du gouvernement et de débat autour d’une taxe sur les superprofits demandée par les oppositions – concerne l’ensemble des carburants distribués dans l’ensemble des stations du groupe, « dès le premier litre acheté, sans limite de montant ». Nous ne savons pas encore ce que coûtera une telle mesure pour l’entreprise, ni même ce que cela coûtera en comparaison à ce qu’aurait ou ce que coûterait une taxe sur les « supersprofits » si elle était imposée au groupe.                                         Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux, Brice Laemle et Simon Auffret      Image de couverture :  Le député « insoumis » et président de la commission des finances, Eric Coquerel (à gauche) et Bruno Le Maire (à droite), ministre de l’économie, sur les bancs de l’Assemblée nationale le vendredi 22 juin 2022, lors de l’examen de projet de loi de finances rectificatives.   Julien Muguet pour « Le Monde »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda de ce vendredi         Nouvelles discussions dans l’hémicycle. Après une courte nuit, les députés reprendront place à leur siège à l’Assemblée, à partir de 15 heures, pour une première séance publique sur le projet de loi de finances rectificative, avant une seconde de 21 h 30 à minuit. Les sénateurs examineront le premier texte, d’abord en commission, une fois qu’il aura été adopté par l’Assemblée.Politique de la ville. Elisabeth Borne se rendra à Vaulx-en-Velin (Rhône), à 17 h 30, accompagnée d’Olivier Klein, ministre délégué auprès du ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires, chargé de la ville et du logement. Elle ira « à la rencontre des agents et associations de la ville qui mettent en place des activités culturelles et sportives pendant l’été pour les jeunes » de la ville, a fait savoir Matignon. La première ministre visitera ensuite une médiathèque, avant de s’entretenir avec des élus locaux « afin de revenir sur la situation dans les quartiers et la mise en œuvre de la politique de la ville ».Négociations. Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, se rendra en Corse de vendredià samedi dans le cadre du « cycle historique » de négociations, ouvert entre le gouvernement et les élus corses.         Nos articles pour approfondir         L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementéeProjet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’AssembléeProjet de loi sanitaire : accord entre députés et sénateurs         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-22T18:32:16+00:00","coverageEndTime":"2022-07-22T18:32:16+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 22 juillet : les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet...","description":"Les d\u00e9bats sur le texte permettant le financement des mesures contre l\u2019inflation ont commenc\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi dans l\u2019H\u00e9micycle. Les d\u00e9put\u00e9s ont notamment adopt\u00e9 un amendement pr\u00e9voyant le rel\u00e8vement du plafond de d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires de\u00a05 000 \u00e0\u00a07 500\u00a0euros par an.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux, Brice Laemle et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique du 22 juillet : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les d\u00e9bats sur le texte permettant le financement des mesures contre l\u2019inflation ont commenc\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi dans l\u2019H\u00e9micycle. Les d\u00e9put\u00e9s ont notamment adopt\u00e9 un amendement pr\u00e9voyant le rel\u00e8vement du plafond de d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires de\u00a05 000 \u00e0\u00a07 500\u00a0euros par an.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux, Brice Laemle et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-07-22T18:32:16+00:00"
,"endDate":"2022-07-22T18:32:16+00:00"
  Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis tout au long de cette semaine. Nous vous donnons rendez-vous d\u00e8s lundi pour un nouveau direct politique, et d\u2019ici l\u00e0 sur Lemonde.fr. Bon week-end\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis\u00a0! ","dateModified":"2022-07-22T18:33:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#597114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T18:17:56+00:00","articleBody":"     Week-end \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Les d\u00e9put\u00e9s ont pr\u00e9vu de si\u00e9ger samedi toute la journ\u00e9e pour permettre d\u2019avancer l\u2019examen du projet de loi de finances rectificatives, avec l\u2019espoir de l\u2019adopter avant le d\u00e9but de semaine prochaine. En attendant, le S\u00e9nat \u00e9tudiera de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e8s lundi en commission le premier texte pilier des mesures contre l\u2019inflation, le projet de loi pouvoir d\u2019achat, adopt\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s en premi\u00e8re lecture vendredi au petit matin.          N\u00e9gociations. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, poursuit samedi son d\u00e9placement en Corse entam\u00e9 vendredi, dans le cadre du \u00ab\u00a0cycle historique\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations ouvert entre le gouvernement et les \u00e9lus corses.          D\u00e9placement international. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019envole lundi pour une tourn\u00e9e sur le continent africain qui l\u2019emm\u00e8nera d\u2019abord au Cameroun lundi et mardi puis au B\u00e9nin et en Guin\u00e9e-Bissau les jours suivants, pour un retour jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda politique des prochains jours","dateModified":"2022-07-22T18:33:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T18:13:56+00:00","articleBody":"     Le projet de loi de finances rectificative (PLFR) examin\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s comporte seize articles en plus de l\u2019article pr\u00e9liminaire, d\u00e9j\u00e0 discut\u00e9 avant la suspension de s\u00e9ance \u00e0 20\u00a0heures.          Les discussions se sont arr\u00eat\u00e9es apr\u00e8s le vote favorable \u00e0 l\u2019amendement du camp pr\u00e9sidentiel permettant le rel\u00e8vement du plafond de d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires de\u00a05\u00a0000 \u00e0\u00a07\u00a0500\u00a0euros\u00a0; geste assum\u00e9 du gouvernement envers la droite.          Ils reprendront des d\u00e9bats de 21\u00a0h\u00a030 \u00e0 minuit. Trois s\u00e9ances publiques sont \u00e9galement pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019agenda de demain et potentiellement dimanche. A cet instant, il leur reste \u00e0 discuter et voter 730\u00a0amendements dans ce qui s\u2019apparente \u00e0 une nouvelle course contre la montre, apr\u00e8s cinq jours de d\u00e9bats longs et houleux sur le premier texte du paquet pouvoir d\u2019achat, adopt\u00e9 finalement vendredi au petit matin.          L\u2019H\u00e9micycle commencera s\u00fbrement ce soir les discussions sur l\u2019examen du tr\u00e8s d\u00e9battu premier article du PLFR\u00a0: celui portant sur la suppression de la redevance audiovisuelle. Cette suppression d\u2019imp\u00f4t suscite de vives inqui\u00e9tudes sur la garantie d\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias publics, puisque la redevance repr\u00e9sente plus de 3\u00a0milliards d\u2019euros, soit l\u2019essentiel de leur financement.          La mesure, promesse de campagne d\u2019Emmanuel Macron, a pour but, selon l\u2019ex\u00e9cutif, de \u00ab\u00a0rendre du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Mais elle est fortement contest\u00e9e par la gauche. Les d\u00e9put\u00e9s socialistes proposent plut\u00f4t une \u00ab\u00a0contribution universelle et progressive\u00a0\u00bb pour financer l\u2019audiovisuel public.          Face aux craintes, le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, s\u2019est voulu rassurant, en apportant plusieurs \u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb, mardi\u00a019\u00a0juillet, sur Franceinfo. Comme piste de ressources, il s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 regarder\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0probablement \u00e0 donner un avis favorable\u00a0\u00bb \u00e0 des amendements d\u00e9pos\u00e9s par la majorit\u00e9, proposant d\u2019affecter \u00ab\u00a0une fraction\u00a0\u00bb de la TVA, pour un montant d\u2019environ 3,7\u00a0milliards d\u2019euros, au financement de l\u2019audiovisuel public, en remplacement de la redevance.          \u00ab\u00a0La subvention aux soci\u00e9t\u00e9s d\u2019audiovisuel public sera vers\u00e9e en une fois d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9galement promis M.\u00a0Attal. Un argumentaire repris vendredi dans l\u2019H\u00e9micycle par le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire\u00a0: il a assur\u00e9 qu\u2019une telle mesure ne mettrait en p\u00e9ril l\u2019ind\u00e9pendance et le financement de l\u2019audiovisuel public. Mais le Conseil constitutionnel pourrait retoquer le texte, si le budget de l\u2019audiovisuel devait \u00eatre vot\u00e9 chaque ann\u00e9e par le Parlement.                    Lire aussi :  Suppression de la redevance\u00a0: la piste de la TVA pour financer l\u2019audiovisuel public         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s reprendront l\u2019examen du texte \u00e0 21\u00a0h\u00a030 et si\u00e9geront ce\u00a0week-e...","dateModified":"2022-07-22T18:24:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#597153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T18:00:02+00:00","articleBody":"     Peinant \u00e0 rassembler assez de soutiens pour obtenir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, le camp pr\u00e9sidentiel donne des gages aux \u00e9lus de droite sur plusieurs th\u00e8mes\u00a0: pouvoir d\u2019achat, assurance-ch\u00f4mage, immigration. D\u00e9cryptage de la situation, par notre journaliste Alexandre Lemari\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  Le camp Macron multiplie les gestes en direction de LR pour esp\u00e9rer obtenir le soutien d\u2019une partie de ses d\u00e9put\u00e9s                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La main tendue du gouvernement aux d\u00e9put\u00e9s LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ","dateModified":"2022-07-22T18:25:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#597125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T17:56:51+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s d\u00e9battent actuellement d\u2019un amendement d\u00e9pos\u00e9 par le groupe Horizons, membre de la collation pr\u00e9sidentielle, pour la cr\u00e9ation d\u2019un article additionnel avant l\u2019article premier du projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Ce dernier pr\u00e9voit le rel\u00e8vement du plafond de d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires de\u00a05\u00a0000 \u00e0\u00a07\u00a0500\u00a0euros. Une mesure d\u00e9fendue par Les R\u00e9publicains et reprise par le camp pr\u00e9sidentiel, dans une main tendue \u00e0 la droite.          Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a ainsi d\u00e9fendu la mesure en arguant que cela \u00ab\u00a0apporte un soutien tr\u00e8s concret \u00e0 ceux qui travaillent\u00a0\u00bb, tandis que le d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 Karl Olive s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0contrat gagnant-gagnant\u00a0\u00bb entre employeurs et salari\u00e9s.          Des d\u00e9put\u00e9s de gauche si\u00e9geant dans l\u2019intergroupe de la Nupes ont, quant \u00e0 eux, critiqu\u00e9 la mesure, assurant que si le gouvernement souhaitait vraiment aider les travailleurs et valoriser le travail, salari\u00e9 ou non, il aurait vot\u00e9 favorablement leurs amendements au projet de loi pouvoir d\u2019achat pour une hausse g\u00e9n\u00e9rale des salaires et du smic.          Ils se sont notamment oppos\u00e9s \u00e0 une d\u00e9socialisation de ces heures suppl\u00e9mentaires travaill\u00e9es, alors que les cotisations sociales permettent de financer le syst\u00e8me de protection sociale et contribuent aux recettes de l\u2019Etat, comme l\u2019a rappel\u00e9 Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et pr\u00e9sident de la commission des finances. \u00ab\u00a0Ce que vous voulez, c\u2019est toujours abaisser le prix du travail\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 la droite et au gouvernement.          Promesse de campagne du candidat de droite Nicolas Sarkozy en\u00a02007, la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires avait \u00e9t\u00e9 mise en place l\u2019\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s son \u00e9lection.          Les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en faveur de l\u2019amendement avant la suspension de s\u00e9ance, avec 180\u00a0voix pour et 53 contre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9bats sur la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires et adoption du rel\u00e8vement de leur plafond ","dateModified":"2022-07-22T18:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#597116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T17:39:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 vendredi un amendement visant \u00e0 doubler le montant de l\u2019aide d\u00e9fiscalis\u00e9e que peuvent verser les entreprises aux salari\u00e9s pour couvrir leurs frais de carburant, relevant le plafond de\u00a0200 \u00e0 400\u00a0euros, en premi\u00e8re lecture du projet de loi de finances rectificative.          \u00ab\u00a0Il faut faire en sorte que les Fran\u00e7ais qui travaillent ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s par les prix \u00e0 la pompe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le rapporteur du budget, Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve (Renaissance, ex-LRM), au sujet d\u2019un amendement d\u00e9fendu par son groupe, disant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019\u00ab\u00a0une proposition tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le montant est tripl\u00e9 pour les outre-mer, \u00e9tant port\u00e9 de 200 \u00e0 600\u00a0euros, par un sous-amendement de d\u00e9put\u00e9s du groupe d\u2019opposition Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires (LIOT). A gauche, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9plor\u00e9 une mesure qui \u00ab\u00a0n\u2019allait pas assez loin\u00a0\u00bb. A droite, LR demandait le m\u00eame doublement de l\u2019aide.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait ouvert la porte d\u00e8s jeudi \u00e0 ce doublement, et le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, l\u2019a confirm\u00e9 vendredi, en pr\u00e9cisant qu\u2019il serait possible de la cumuler avec la prise en charge de l\u2019abonnement transport collectif. Ce coup de pouce \u00e9tait pr\u00e9vu dans les versions pr\u00e9liminaires des mesures pouvoir d\u2019achat, mais a finalement disparu du projet de loi de finances rectificative (PLFR).          Le retour de cette disposition survient alors que l\u2019ex\u00e9cutif et Les R\u00e9publicains tentent de trouver un accord  dans le cadre des discussions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          Les d\u00e9put\u00e9s ont, par ailleurs, adopt\u00e9 un autre amendement de Renaissance qui entend favoriser une hausse du \u00ab\u00a0forfait mobilit\u00e9s durables\u00a0\u00bb vers\u00e9 par les employeurs\u00a0: le plafond de cumul avec les abonnements transport passera de 600 \u00e0 800\u00a0euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide carburant vers\u00e9e par les employeurs\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale vote un doublement du plafond ","dateModified":"2022-07-22T18:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#597040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T17:27:05+00:00","articleBody":"     Une tribune de d\u00e9put\u00e9s du groupe Renaissance, un amendement au projet de loi de finances rectificative d\u00e9pos\u00e9 par le groupe\u2026 Des \u00e9lus du camp pr\u00e9sidentiel tentent d\u2019obtenir davantage de \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb des grands groupes\u00a0:                    Lire aussi :  Les appels \u00e0 une taxe exceptionnelle sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb se multiplient, le gouvernement toujours r\u00e9ticent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 favorables \u00e0 une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-22T18:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T17:14:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Monsieur le ministre, depuis ce matin, \u00e0 plusieurs reprises, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les annonces qui ont \u00e9t\u00e9 faites ce matin par Total, d\u2019une r\u00e9duction de 20\u00a0centimes \u00e0 la pompe dans un premier temps et de 10\u00a0centimes dans un second temps\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Manuel Bompard, interpellant le ministre de l\u2019\u00e9conomie depuis les bancs de l\u2019h\u00e9micycle au cours des discussions sur les amendements d\u00e9pos\u00e9s avant l\u2019article premier. Il a ajout\u00e9\u00a0:           Si Total a fait cette annonce ce matin, ce n\u2019est pas le r\u00e9sultat de votre action, c\u2019est le r\u00e9sultat de la pression de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui s\u2019appr\u00eatait \u00e0 voter un amendement pour encadrer les superprofits des distributeurs de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de carburants.           \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8mement, vous pouvez faire le choix de vous contenter des annonces de Total. Je vous informe que la ristourne qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e ce matin par Total est estim\u00e9e \u00e0 environ 500\u00a0millions d\u2019euros or les b\u00e9n\u00e9fices de Total en\u00a02021 sont de 15\u00a0milliards d\u2019euros [et] les b\u00e9n\u00e9fices de Total au premier trimestre de 2022 sont de 5\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 l\u2019\u00e9lu. Il a ainsi invit\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 voter plus tard les amendements d\u00e9pos\u00e9s pour imposer une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sidente du groupe Renaissance (ex-LRM) a admis que c\u2019est bien \u00ab\u00a0gr\u00e2ce \u00e0 la pression qui existe et des parlementaires et du gouvernement que Total a fait le choix qui a \u00e9t\u00e9 le sien ce matin et qui permet un gain imm\u00e9diat de pouvoir d\u2019achat au b\u00e9n\u00e9fice des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 Horizons Thierry Beno\u00eet, membre de la coalition pr\u00e9sidentielle, a de son c\u00f4t\u00e9 relev\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019appr\u00e9cie le geste de Total, mais je ne m\u2019en satisfais pas.\u00a0La semaine prochaine il faudra dire merci \u00e0 Michel-Edouard Leclerc pour nous servir des p\u00e2tes aux \u0153ufs frais \u00e0 des prix acceptables\u00a0?\u00a0\u00bb. Il a plaid\u00e9 pour la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fond sp\u00e9cial aliment\u00e9 par les b\u00e9n\u00e9ficiaires de ces crises [guerre en Ukraine, Covid-19]\u00a0\u00bb, comme les distributeurs, les \u00e9nerg\u00e9ticiens ou encore les transporteurs internationaux.          Au d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale du PLFR, M.\u00a0Le Maire s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019annonce faite par Total vendredi, apr\u00e8s les incitations de l\u2019Etat en ce sens. Fort de cet argument, il s\u2019est de nouveau oppos\u00e9 \u00e0 une taxe sur les \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb, arguant qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question d\u2019instaurer une quelconque nouvelle taxe. \u00ab\u00a0Je ne conteste pas que certains secteurs font des b\u00e9n\u00e9fices importants. Mais je consid\u00e8re que, plut\u00f4t qu\u2019une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geste de Total sur les prix du carburant\u00a0: pas le r\u00e9sultat de l\u2019action du gouvernement mais \u00ab\u00a0de la pr...","dateModified":"2022-07-22T17:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596813","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T16:26:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous augmenterons le plafond du Ticket Restaurant de 19 \u00e0 25\u00a0euros\u00a0\u00bb , a annonc\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire, lors des discussions dans l\u2019H\u00e9micycle sur les amendements d\u00e9pos\u00e9s avant l\u2019article 1er au projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR).          Cette annonce fait suite \u00e0 ses d\u00e9clarations le matin m\u00eame sur BFM-TV et RMC et r\u00e9pond \u00e0 une demande \u00e9manant de diff\u00e9rents groupes d\u2019opposition, qui ont d\u00e9pos\u00e9 des amendements allant en ce sens. Vendredi matin, le ministre avait affirm\u00e9 envisager de reprendre la mesure au compte du gouvernement, estimant que \u00ab\u00a0c\u2019est une proposition qui est faite par des d\u00e9put\u00e9s aussi bien Les R\u00e9publicains, que socialistes ou \u00e9cologistes, je trouve que c\u2019est une bonne proposition\u00a0\u00bb. Ce rehaussement du plafond journalier des titres-restaurant se fera par \u00ab\u00a0voie r\u00e9glementaire\u00a0\u00bb et non l\u00e9gislative, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 depuis l\u2019Assembl\u00e9e vendredi soir.          Les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 d\u00e9fendent \u00e9galement un amendement au PLFR qui pr\u00e9voit une anticipation de la revalorisation sur l\u2019inflation de 4\u00a0% du montant des titres-restaurant, pr\u00e9vue normalement en janvier\u00a02023, d\u00e8s septembre\u00a02022.          Pendant la crise sanitaire, la valeur des titres-restaurant avait \u00e9t\u00e9 doubl\u00e9e et leurs conditions d\u2019utilisation, assouplies, pour soutenir l\u2019activit\u00e9 des restaurants durement frapp\u00e9s par les restrictions. Le plafond journalier avait \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9 \u00e0 19\u00a0euros le 1er\u00a0juillet.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Titres-restaurant\u00a0: vers une revalorisation anticip\u00e9e du plafond journalier de 19 \u00e0 25\u00a0euros, annonce Br...","dateModified":"2022-07-22T16:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T15:52:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019habit ne fait pas le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit vendredi le groupe des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise (LFI) dans un courrier \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lui demandant de ne pas imposer la cravate dans l\u2019h\u00e9micycle, comme l\u2019a r\u00e9clam\u00e9 la veille le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) et questeur Eric Ciotti.          Dans cette lettre, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Mathilde Panot, et le d\u00e9put\u00e9 Alexis Corbi\u00e8re rappellent que \u00ab\u00a0les d\u00e9put\u00e9s doivent \u00eatre \u00e0 l\u2019image du peuple, \u00e0 ses espoirs et ses indignations, et non s\u2019en marginaliser\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aimer la R\u00e9publique et la repr\u00e9sentation parlementaire, c\u2019est veiller \u00e0 ce que ceux qui ont l\u2019honneur d\u2019\u00eatre parlementaires ressemblent au peuple\u00a0\u00bb, insistent-ils.          Ils r\u00e9pondent par cette lettre au courrier adress\u00e9 la veille par Eric Ciotti, qui a demand\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0l\u2019obligation du port de la cravate\u00a0\u00bb dans l\u2019H\u00e9micycle, souhaitant \u00ab\u00a0emp\u00eacher que certains d\u00e9put\u00e9s, notamment de La France insoumise, se permettent de porter au sein de l\u2019H\u00e9micycle, des tenues de plus en plus rel\u00e2ch\u00e9es\u00a0\u00bb, y voyant une \u00ab\u00a0marque de respect due \u00e0 nos institutions et \u00e0 nos compatriotes\u00a0\u00bb.          Pour LFI, en 2022, \u00ab\u00a0le port de la cravate, n\u2019est plus une tenue de ville courante\u00a0\u00bb, mais, au contraire, \u00ab\u00a0la marque vestimentaire d\u2019une cat\u00e9gorie sociale tr\u00e8s particuli\u00e8re, g\u00e9n\u00e9ralement les hommes les plus ais\u00e9s\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0des Fran\u00e7ais, plus modestes, la portent encore par go\u00fbt ou par obligation\u00a0\u00bb. Ils rappellent aussi qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion de la pr\u00e9c\u00e9dente mandature, \u00ab\u00a0en particulier \u00e0 l\u2019initiative des parlementaires LFI, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement \u00e9tabli que les d\u00e9put\u00e9s n\u2019\u00e9taient plus oblig\u00e9s d\u2019arborer une cravate\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Pourquoi demander \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s de se d\u00e9guiser en quelque sorte dans une autre classe sociale que celle dont ils sont issus et qu\u2019ils souhaitent repr\u00e9senter\u00a0?\u00a0\u00bb, appuient-ils, tout en reconnaissant que \u00ab\u00a0plusieurs de (\u2026) coll\u00e8gues \u201cinsoumis\u201d portent actuellement la cravate dans l\u2019H\u00e9micycle. Mais elle ne saurait \u00eatre obligatoire\u00a0\u00bb.          Pied de nez au courrier de M. Ciotti, le d\u00e9put\u00e9 LFI Louis Boyard a, lui, r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00ab\u00a0l\u2019interdiction des costumes aux prix ind\u00e9cents\u00a0\u00bb, regrettant que certains \u00ab\u00a0se permettent de porter dans l\u2019H\u00e9micycle des tenues de plus en plus on\u00e9reuses\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les costumes de d\u00e9put\u00e9s dont le prix exc\u00e8de parfois le montant d\u2019un smic, renvoient une vision d\u00e9plorable de notre Assembl\u00e9e nationale\u00a0(\u2026)\u00a0au regard de la pauvret\u00e9 dans notre pays\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-il dans sa lettre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Port de la cravate \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019habit ne fait pas le d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9pond La France insou...","dateModified":"2022-07-22T18:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T15:21:41+00:00","articleBody":"     Face aux tensions de recrutement, le gouvernement va adresser une instruction aux pr\u00e9fets et aux recteurs afin de faciliter l\u2019h\u00e9bergement des saisonniers, a fait savoir vendredi le ministre du travail, Olivier Dussopt.          \u00ab\u00a0Nous allons donner une instruction\u00a0\u00bb pour cet \u00e9t\u00e9 et l\u2019ann\u00e9e prochaine \u00ab\u00a0pour rappeler notamment aux universitaires, aux Crous, aux lyc\u00e9es que depuis 2013 (\u2026) il y a des possibilit\u00e9s de conventions\u00a0\u00bb avec P\u00f4le emploi, les missions locales et les employeurs \u00ab\u00a0pour que les logements scolaires, \u00e9tudiants, non occup\u00e9s l\u2019\u00e9t\u00e9 puissent \u00eatre mobilis\u00e9s pour du logement saisonnier\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Nice avec la ministre charg\u00e9e des petites et moyennes entreprises et du commerce, Olivia Gr\u00e9goire.          Il s\u2019agit \u00ab\u00a0de mobiliser en urgence tous les acteurs, collectivit\u00e9s locales, Crous, \u00e9tablissements scolaires et bien s\u00fbr les f\u00e9d\u00e9rations professionnelles pour identifier, lorsque c\u2019est possible et lorsque les acteurs en sont d\u2019accord, des logements libres ou vacants du parc social ou bien encore des chambres d\u2019internats ou universitaires\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le minist\u00e8re.          Lors de son d\u00e9placement, le ministre a mis en avant \u00ab\u00a0une situation un peu paradoxale\u00a0\u00bb en ce qui concerne les tensions de recrutement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sortons d\u2019une crise pand\u00e9mique, nous rencontrons des difficult\u00e9s notamment sur la question de l\u2019\u00e9nergie. Et malgr\u00e9 tout cela, l\u2019\u00e9conomie cr\u00e9e de l\u2019emploi\u00a0\u00bb, avec 750\u00a0000 emplois de plus qu\u2019avant la crise sanitaire, a-t-il soulign\u00e9. Des secteurs qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 recruter comme l\u2019h\u00f4tellerie-restauration ont \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui un nombre d\u2019emplois sup\u00e9rieur \u00e0 l\u2019avant-crise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais malgr\u00e9 tout, nous avons encore un peu plus de 7\u00a0% de ch\u00f4mage, donc notre objectif est \u00e9videmment de permettre \u00e0 la fois aux entreprises de recruter et d\u2019accompagner les demandeurs d\u2019emploi vers l\u2019insertion, vers la formation\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Le ministre a aussi r\u00e9affirm\u00e9 que les r\u00e8gles concernant l\u2019assurance-ch\u00f4mage, qui expirent le 31\u00a0octobre, seraient \u00ab\u00a0prolong\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tensions de recrutement\u00a0: le gouvernement veut faciliter le logement des saisonniers","dateModified":"2022-07-22T15:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T15:08:10+00:00","articleBody":"           Bruno Le Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, prend la parole \u00e0 l\u2019issue de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi de finances rectificative, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 22\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/50ade7d_1658502418206-img-6083.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire r\u00e9pond aux diff\u00e9rents groupes \u00e0 l\u2019issue de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le PLFR","dateModified":"2022-07-22T15:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:57:20+00:00","articleBody":"     Une quarantaine de d\u00e9put\u00e9s de l\u2019intergroupe de la Nupes, en majorit\u00e9 communistes, ont sign\u00e9 une proposition de r\u00e9solution condamnant le \u00ab\u00a0r\u00e9gime d\u2019apartheid institutionnalis\u00e9\u00a0\u00bb par Isra\u00ebl contre les Palestiniens. Le texte accuse Isra\u00ebl d\u2019avoir \u00ab\u00a0mis en place un r\u00e9gime institutionnalis\u00e9 d\u2019oppression et de domination syst\u00e9matique par un seul groupe racial\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01948, Isra\u00ebl m\u00e8ne une politique visant \u00e0 instituer et entretenir une h\u00e9g\u00e9monie d\u00e9mographique juive\u00a0\u00bb, est-il encore \u00e9crit. La r\u00e9solution port\u00e9e soutient une solution au conflit isra\u00e9lo-palestinien fond\u00e9e sur \u00ab\u00a0la coexistence de deux Etats sur la base des fronti\u00e8res de\u00a01967\u00a0\u00bb, soit avant la guerre des Six-Jours et la prise de la Cisjordanie et de J\u00e9rusalem-Est par Isra\u00ebl.          Pour aider \u00e0 y parvenir, les d\u00e9put\u00e9s signataires invitent le gouvernement Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0reconna\u00eetre l\u2019Etat de Palestine\u00a0\u00bb et \u00e0 appeler l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) \u00e0 un embargo sur les fournitures d\u2019armes \u00e0 Isra\u00ebl et \u00e0 imposer des \u00ab\u00a0sanctions cibl\u00e9es\u00a0\u00bb contre les responsables isra\u00e9liens \u00ab\u00a0les plus impliqu\u00e9s dans le crime d\u2019apartheid\u00a0\u00bb. Enfin, ils demandent la lev\u00e9e des entraves aux appels au boycott des produits isra\u00e9liens.          D\u00e9pos\u00e9 le 13\u00a0juillet par le communiste Jean-Paul Lecoq, le texte est sign\u00e9 par une vingtaine d\u2019\u00e9lus de son groupe, dont Fabien Roussel, ainsi que par des \u00e9lus \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, comme Adrien Quatennens et Mathilde Panot, la socialiste Christine Pir\u00e8s-Beaune, ou les \u00e9cologistes Aur\u00e9lien Tach\u00e9 et Sabrina Sebaihi. Pour \u00eatre d\u00e9battu dans l\u2019h\u00e9micycle, il faudrait qu\u2019il soit inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour par le groupe communiste \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une journ\u00e9e r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 ses textes.          Le Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France (CRIF) a vivement r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant une tentative \u00ab\u00a0violente et mensong\u00e8re\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0d\u00e9l\u00e9gitimer\u00a0\u00bb l\u2019Etat d\u2019Isra\u00ebl. \u00ab\u00a0Cette stigmatisation est le reflet d\u2019un antis\u00e9mitisme qui s\u2019affuble du masque de l\u2019antisionisme\u00a0\u00bb, estime le CRIF, pour qui cela contribue \u00e0 \u00ab\u00a0attiser la haine\u00a0\u00bb en France \u00ab\u00a0au m\u00e9pris de la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais juifs\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas s\u2019exprimer cet antis\u00e9mitisme obsessionnel d\u2019une certaine gauche, qui d\u00e9shonore la r\u00e9publique et cherche \u00e0 enflammer l\u2019opinion\u00a0\u00bb, a aussi tweet\u00e9 la Ligue internationale contre le\u00a0racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme (Licra).          Le d\u00e9put\u00e9 socialiste J\u00e9r\u00f4me Guedj s\u2019est lui aussi \u00e9lev\u00e9 contre la r\u00e9solution, se d\u00e9solidarisant de l\u2019initiative de ses coll\u00e8gues de la Nupes. \u00ab\u00a0La r\u00e9solution soutient qu\u2019Isra\u00ebl est un r\u00e9gime d\u2019apartheid, demande la l\u00e9galisation du boycott des produits isra\u00e9liens et plaide pour la reconnaissance officielle de la Palestine. Si je peux d\u00e9fendre ce dernier point, les deux premiers sont inacceptables. Je les condamne\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit.          \u00ab\u00a0Proposition de r\u00e9solution ind\u00e9cente et choquante\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Eric Ciotti sur Twitter, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Le pseudo antisionisme dissimule mal les vraies raisons de cette haine d\u2019Isra\u00ebl. Nous ne pouvons accepter de telles d\u00e9rives de la part d\u2019\u00e9lus de la Nation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s membres de la Nupes d\u00e9noncent l\u2019\u00ab\u00a0apartheid\u00a0\u00bb isra\u00e9lien\u00a0; le CRIF et la Licra s\u2019i...","dateModified":"2022-07-22T15:32:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:45:16+00:00","articleBody":"           Le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national Jean-Philippe Tanguy, lors de son passage \u00e0 la tribune pour le groupe RN au cours de la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le projet de loi de finances rectificative, le 22 juillet. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Cette loi de finances rectificative va \u00eatre en fait la vraie loi sur le pouvoir d\u2019achat. Elle va permettre de rectifier les injustices et les erreurs du macronisme que les Fran\u00e7ais paient tous les jours\u00a0\u00bb, commence par dire le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national (RN). \u00ab\u00a0Si l\u2019inflation est moins pire qu\u2019ailleurs, c\u2019est au prix d\u2019un transfert fiscal massif et d\u2019une augmentation abyssale de la dette. Vous ne prot\u00e9gez pas les Fran\u00e7ais, vous leur faites payer l\u2019inflation de toutes les fa\u00e7ons possibles et immaginables pour un gouvernement\u00a0\u00bb, estime l\u2019\u00e9lu d\u2019extr\u00eame droite.          Jean-Philippe Tanguy remet en avant les propositions de Marine Le Pen pendant la campagne pr\u00e9sidentielle et celle des l\u00e9gislatives, notamment celles sur la TVA\u00a0: \u00ab\u00a0Une suppression de la TVA sur un panier de cent produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 avec un strict contr\u00f4le de cette r\u00e9percussion sur les prix\u00a0\u00bb et une baisse \u00ab\u00a0de la TVA de 20 \u00e0 5,5 % sur l\u2019\u00e9nergie, les carburants, le fioul, le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019\u00e9lu RN, \u00ab la ristourne\u00a0\u00bb sur le carburant a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le gouvernement \u00ab\u00a0face aux \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des mois \u00e0 critiquer Marine Le Pen pour avoir propos\u00e9 une baisse du carburant pour tous les Fran\u00e7ais au m\u00eame moment sur tout le territoire, vous avez pris une autre mesure sous un autre nom, avec les m\u00eames effets, moins g\u00e9n\u00e9reux\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Il para\u00eet d\u2019ailleurs que vous pr\u00e9parez un accord avec nos coll\u00e8gues de LR sur une ristourne de 30 centimes par litre. Bienvenue\u00a0! C\u2019est exactement le gain que proposait Marine Le\u00a0Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour l\u2019essence. Nous vous proposons toujours.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il faut aussi r\u00e9tablir l\u2019ordre \u00e9conomique en instaurant une taxe exceptionnelle sur les profits qui le sont tout autant. Nous le proposons\u00a0\u00bb, a-t-il enfin plaid\u00e9. \u00ab\u00a0Monsieur Le Maire, demandez aux multinationales de faire un geste n\u2019est pas acceptable en d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a encore tanc\u00e9 M. Tanguy.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/3a8b98c_1658502057159-img-9380.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous ne prot\u00e9gez pas les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, tance le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tanguy","dateModified":"2022-07-22T15:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#596158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:29:56+00:00","articleBody":"           V\u00e9ronique Louwagie, d\u00e9put\u00e9e LR, s\u2019exprime \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le vendredi 22\u00a0juin 2022, lors de l\u2019examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Christine Pir\u00e8s-Beaune, d\u00e9put\u00e9e socialiste, s\u2019exprime \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le vendredi 22\u00a0juin 2022, lors de l\u2019examen de projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Au premier plan\u00a0: le d\u00e9put\u00e9 LFI et pr\u00e9sident de la commission des finances Eric Coquerel (\u00e0 gauche), Bruno Le Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie (au centre), et les ministres Franck Riester et Gabriel Attal, sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale le vendredi 22\u00a0juin 2022, lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/1e12edf_1658499955267-img-6047.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 22 juillet : les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet...","dateModified":"2022-07-22T14:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:18:06+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e socialiste D\u00e9put\u00e9e de la 2e circonscription du Puy-de-D\u00f4me s\u2019exprime \u00e0 son tour \u00e0 propos du projet de loi de finances rectificatives (PLFR) depuis la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Christine Pir\u00e8s-Beaune d\u00e9clare que le groupe Socialistes et apparent\u00e9s \u00ab\u00a0d\u00e9nonce\u00a0tout particuli\u00e8rement la diminution de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et la baisse des imp\u00f4ts de production, qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 essentiellement aux grandes entreprises\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En baissant les ressources de l\u2019Etat, vous creusez inutilement le d\u00e9ficit public et la dette. Douze milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires sont inscrits dans ce budget pour faire face aux int\u00e9r\u00eats d\u2019emprunt. C\u2019est vertigineux. Appauvrir l\u2019Etat, voil\u00e0 votre fil rouge depuis cinq ans\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M. Pir\u00e8s-Beaune, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Mais appauvrir l\u2019Etat, nos concitoyens le constatent au quotidien, c\u2019est appauvrir les services publics. C\u2019est moins de s\u00e9curit\u00e9, moins de soins, c\u2019est moins d\u2019\u00e9ducation. Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique lib\u00e9rale qui vise \u00e0 affaiblir l\u2019Etat.\u00a0\u00bb          La socialiste accuse le gouvernement de \u00ab\u00a0faux-semblants\u00a0\u00bb, notamment \u00ab\u00a0avec la suppression de la redevance t\u00e9l\u00e9 au nom du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a037 centimes par jour, les Fran\u00e7ais m\u00e9ritent mieux que cette op\u00e9ration\u201d pi\u00e8ces jaunes\u201d, mesure superficielle pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, mais mesure tellement dangereuse pour l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019audiovisuel public\u00a0\u00bb, tance-t-elle. \u00ab\u00a0Il faut revoir l\u2019assiette de la redevance, c\u2019est une \u00e9vidence, mais il est essentiel pour nous de garder un financement citoyen affect\u00e9 au financement de notre audiovisuel public\u00a0\u00bb, plaide la d\u00e9put\u00e9e.          \u00ab\u00a0Ce projet de loi de finances rectificatives propose le strict minimum. Une simple rustine quant \u00e0 la hausse des prix bouleverse la vie des familles les plus fragiles\u00a0\u00bb, juge Mme Pir\u00e8s-Beaune, qui propose \u00ab\u00a0la hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net et l\u2019engagement de n\u00e9gociations pour une revalorisation globale des salaires\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne cautionnons pas, absolument pas, cette politique lib\u00e9rale qui vise \u00e0 affaiblir l\u2019Etat\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-07-22T14:59:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T14:10:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Non, messieurs les ministres, pour le moment le compte n\u2019y est pas\u00a0\u00bb, a averti V\u00e9ronique Louwagie (Les R\u00e9publicains, LR), vice-pr\u00e9sidente de la commission des finances, depuis la tribune, en s\u2019exprimant lors de la discussion g\u00e9n\u00e9rale au nom de son groupe. \u00ab\u00a0Sur le fond, nous contestons fortement votre m\u00e9thode qui consiste \u00e0 multiplier les ch\u00e8ques cibl\u00e9s sur quelques-uns, en oubliant d\u2019ailleurs toujours les classes moyennes, sans avoir le courage de baisser durablement les taxes pour tous\u00a0\u00bb, a-t-elle notamment avanc\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais devant une question aussi fondamentale que celle du pouvoir d\u2019achat, les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains ne pouvaient pas rester spectateurs et se r\u00e9signer \u00e0 voir la majorit\u00e9 voter des mesures aussi insuffisantes et bancales, a-t-elle plaid\u00e9. Nous voulons \u00eatre une opposition utile aux Fran\u00e7ais et nous avons donc souhait\u00e9 profiter de ce texte pour faire adopter nos principales revendications et obtenir de r\u00e9elles avanc\u00e9es attendues par nos compatriotes.\u00a0\u00bb          Alors que le gouvernement a fait plusieurs pas vers la droite (au sujet de la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, de la mon\u00e9tisation des RTT et de la cr\u00e9ation d\u2019une carte Vitale biom\u00e9trique pour lutter contre la fraude sociale), Mme\u00a0Louwagie a assur\u00e9 que le \u00ab\u00a0combat\u00a0\u00bb de son groupe sur la question du prix du carburant \u00ab\u00a0est entier\u00a0\u00bb, et \u00e9tait une priorit\u00e9.          Ainsi, la d\u00e9put\u00e9e s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e de l\u2019annonce faite vendredi matin par le groupe TotalEnergies d\u2019une r\u00e9duction du prix \u00e0 la pompe du litre d\u2019essence dans des stations du groupe d\u00e8s septembre. Elle a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait l\u00e0 du r\u00e9sultat d\u2019un coup de pression politique, venu notamment en partie de son parti\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019annonce des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains de leur intention de voter la taxe sur les p\u00e9troliers [taxe sur les superprofits] a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e comme un vrai risque par Total et a permis l\u2019annonce ce jour d\u2019une remise de 20 centimes.\u00a0\u00bb          Elle a ainsi avanc\u00e9 la position de ses 62 d\u00e9put\u00e9s, sur la question\u00a0: \u00ab\u00a0Il est important que l\u2019ensemble des remises [sur le carburant, de mani\u00e8re additionnelle, se rapproche] d\u2019un prix de 1,50 euro et profite \u00e0 tous\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019attitude du gouvernement \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos amendements et les avanc\u00e9es que nous obtiendrons, ou non, conditionneront notre vote sur ce PLFR\u00a0\u00bb, a-t-elle ainsi pr\u00e9venu, avant d\u2019ajouter, en s\u2019adressant au camp pr\u00e9sidentiel\u00a0: \u00ab\u00a0Avec Les R\u00e9publicains, nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire un geste dans votre sens, mais \u00e0 la condition d\u2019avoir gain de cause sur les exigences prioritaires que nous avons formul\u00e9. A ce stade, nous sommes loin du compte.\u00a0\u00bb          Le groupe LR compte ainsi user de son r\u00f4le pivot sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e afin de faire pression sur le gouvernement et d\u2019obtenir d\u2019avantages de concessions de sa part sur les mesures d\u00e9fendues par les d\u00e9put\u00e9s de droite \u00e0 travers les amendements qu\u2019ils ont d\u00e9pos\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif et gestes du gouvernement\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le moment, le compte n\u2019y est pas\u00a0\u00bb, avertit V\u00e9r...","dateModified":"2022-07-22T14:41:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:49:51+00:00","articleBody":"     Eric Coquerel, pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, s\u2019exprime \u00e0 son tour. L\u2019\u00e9lu de La France insoumise estime que \u00ab\u00a0la logique \u00e9conomique\u00a0\u00bb sur laquelle se fonde le projet de loi de finances \u00ab\u00a0ne r\u00e9pond pas aux besoins et aux urgences de notre temps\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je voudrais aujourd\u2019hui vous dire que les catastrophes \u00e9cologiques et sanitaires que nous vivons depuis quelques ann\u00e9es ne sont pas des parenth\u00e8ses \u00e9ph\u00e9m\u00e8res. Elles vont se poursuivre, se reproduire, se multiplier, s\u2019aggraver\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient M.\u00a0Coquerel.          \u00ab\u00a0C\u2019est la dette \u00e9cologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir l\u00e9gu\u00e9e, et pas la dette financi\u00e8re. Si on peut m\u00eame imaginer une partie de cette derni\u00e8re, on ne pourra pas annuler la premi\u00e8re\u00a0\u00bb, alerte-t-il encore.                Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise et pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Ne serait-il pas plus s\u00e9rieux, par exemple, d\u2019\u00e9couter les cris d\u2019alerte du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des sapeurs-pompiers quand il r\u00e9clame un \u201cquoi qu\u2019il en co\u00fbte\u201d en mati\u00e8re de protection civile\u00a0?, interroge M.\u00a0Coquerel. Cela ne vous semble-t-il pas prioritaire sur la logique consistant \u00e0 offrir des milliards en baisses d\u2019imp\u00f4ts aux plus riches et aux plus grandes entreprises sans contreparties, mais en esp\u00e9rant un hypoth\u00e9tique impact positif sur le pays que, comme Godot, on ne voit jamais venir\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Quand dans vos deux discours introductifs, messieurs les ministres, vous ne citez pas une seule fois le mot \u201csalaire\u201d sur cela, ce PLFR [projet de loi de finances rectificative] ne revient pas [sur la questions des salaires]. Ce que fait, en revanche,\u00a0ce texte, c\u2019est de supprimer pr\u00e9cipitamment la redevance t\u00e9l\u00e9 en utilisant une partie de la TVA\u00a0\u00bb, dit M.\u00a0Coquerel, avant de conclure\u00a0:           Face \u00e0 l\u2019urgence, aux in\u00e9galit\u00e9s montantes, aux crises \u00e0 n\u2019en plus finir, je me prends encore \u00e0 esp\u00e9rer que cette Assembl\u00e9e ouvre les perspectives, envoie des signaux. Les amendements pour cela sont sur la table, y compris venant de coll\u00e8gues de la majorit\u00e9, \u00e0 commencer par ceux sur la taxation des plus grands profiteurs de crise.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/d8d2512_1658499449967-img-9372.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est la dette \u00e9cologique que nos enfants pourront nous reprocher de leur avoir l\u00e9gu\u00e9e, et pas la...","dateModified":"2022-07-22T14:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:42:11+00:00","articleBody":"           Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, salue la vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Val\u00e9rie Rabault, vendredi 22\u00a0juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale lors des discussions pr\u00e9alables \u00e0 l\u2019examen du projet de loi de finances rectificative, vendredi 22 juillet 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/efa92df_1658497102131-img-9365.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement d\u00e9fend le projet de loi de finances rectificative","dateModified":"2022-07-22T13:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:40:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, savez-vous ce que co\u00fbtera \u00e0 Total la ristourne de 20 cts sur le litre d'essence ou de diesel ?     Paul Hoffmann         Bonjour Paul Hoffmann,          La ristourne annonc\u00e9e par TotalEnergies ce matin \u2013 sur fond d\u2019incitation du gouvernement et de d\u00e9bat autour d\u2019une taxe sur les superprofits demand\u00e9e par les oppositions \u2013 concerne l\u2019ensemble des carburants distribu\u00e9s dans l\u2019ensemble des stations du groupe, \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier litre achet\u00e9, sans limite de montant\u00a0\u00bb. Nous ne savons pas encore ce que co\u00fbtera une telle mesure pour l\u2019entreprise, ni m\u00eame ce que cela co\u00fbtera en comparaison \u00e0 ce qu\u2019aurait ou ce que co\u00fbterait une taxe sur les \u00ab\u00a0supersprofits\u00a0\u00bb si elle \u00e9tait impos\u00e9e au groupe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 22 juillet : les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet...","dateModified":"2022-07-22T14:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:33:24+00:00","articleBody":"     La majorit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 fait quelques gestes avant l\u2019examen du texte par les d\u00e9put\u00e9s, en direction du groupe Les R\u00e9publicains (LR). Elle a notamment accept\u00e9 d\u2019aller plus loin sur la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, la mon\u00e9tisation des RTT et la cr\u00e9ation d\u2019une carte Vitale biom\u00e9trique pour lutter contre la fraude sociale.          Sur la ristourne de 18 centimes \u00e0 la pompe, alors que la bataille autour des prix du carburant fait rage, un compromis semblait se d\u00e9gager pour une augmentation de la ristourne, \u00e0 laquelle l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019est pas hostile d\u00e8s lors que l\u2019enveloppe allou\u00e9e \u00e0 la mesure carburant reste inchang\u00e9e, \u00e0 4,4\u00a0milliards d\u2019euros. V\u00e9ronique Louwagie, la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s LR \u00e0 la commission des finances, esp\u00e8re la porter \u00e0 40\u00a0centimes jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, ramenant ainsi le litre \u00e0\u00a01,68\u00a0euro, selon son amendement. \u00ab\u00a0C\u2019est notre ligne rouge, r\u00e9p\u00e8te-t-elle. Il faut que la ristourne permette vraiment de se rapprocher des 1,50\u00a0euro. Si on descend \u00e0 30\u00a0centimes, \u00e7a ne sera vraiment pas beaucoup. Apr\u00e8s, il peut y avoir un effort suppl\u00e9mentaire des groupes p\u00e9troliers\u2026\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Le prix du carburant au c\u0153ur de la bataille avec les oppositions pour l\u2019examen du budget rectificatif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif\u00a0: au c\u0153ur des d\u00e9bats entre les oppositions sur le texte, la question du\u00a0prix du ca...","dateModified":"2022-07-22T13:48:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:30:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le texte que nous vous pr\u00e9sentons se distingue de ce qui a pu \u00eatre fait par le pass\u00e9\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, en prenant la parole \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Nous ne r\u00e9pondons pas par de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 ou par une hausse d\u2019imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, a fait valoir M. Attal, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Moins d\u2019imp\u00f4ts, moins de dettes, plus de croissance. C\u2019est \u00e7a, notre strat\u00e9gie \u00e9conomique.\u00a0\u00bb          Qualifiant le projet de loi de finances rectificative (PLFR) de texte de \u00ab\u00a0stabilit\u00e9 et de dignit\u00e9\u00a0\u00bb, le ministre a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il est le moteur d\u2019une strat\u00e9gie pour permettre aux Fran\u00e7ais de d\u00e9penser moins et de gagner plus\u00a0\u00bb. Gabriel Attal l\u2019a \u00e9galement directement li\u00e9 au premier texte sur le pouvoir d\u2019achat, adopt\u00e9 t\u00f4t ce matin en premi\u00e8re lecture par les d\u00e9put\u00e9s\u00a0:           Voter contre [le PLFR] alors que l\u2019on a vot\u00e9 pour [le texte sur le pouvoir d\u2019achat] n\u2019aurait pas de sens. Cela reviendrait \u00e0 dire oui aux objectifs et non aux moyens indispensables pour les atteindre et les concr\u00e9tiser dans la vie des Fran\u00e7ais. Je vais vous le dire tr\u00e8s sinc\u00e8rement, je suis convaincu que l\u2019immense majorit\u00e9 d\u2019entre vous fera preuve de cette coh\u00e9rence.           L\u2019ancien porte-parole du gouvernement a enfin tenu \u00e0 relever les conditions \u00e9conomiques d\u00e9grad\u00e9es dans lesquelles intervient le d\u00e9bat sur ce PLFR, notamment dues \u00e0 la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Le PIB devrait cro\u00eetre de 2,5\u00a0% cette ann\u00e9e en volume, soit 1,5\u00a0point de moins que la pr\u00e9vision sur laquelle reposait la loi de finances initiale\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Gabriel Attal, en notant que les \u00ab\u00a0finances publiques sont \u00e0 risque\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La parenth\u00e8se de l\u2019emprunt gratuit s\u2019est bien referm\u00e9e (\u2026) la cons\u00e9quence, c\u2019est que nous sommes pass\u00e9s du quoi qu\u2019il en co\u00fbte ou combien \u00e7a co\u00fbte\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9 avant de reprendre l\u2019objectif d\u2019un d\u00e9ficit des administrations publiques \u00e0 5\u00a0% en\u00a02022 et celui de le ramener \u00e0 moins de 3\u00a0% dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Nous assumons de tenir les comptes\u00a0\u00bb, a enfin lanc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des comptes publics.          Apr\u00e8s les interventions des deux ministres, c\u2019est au tour des rapporteurs du texte puis aux pr\u00e9sidents des groupes parlementaires de prendre la parole \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, avant le d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous assumons de tenir les comptes\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne Gabriel Attal","dateModified":"2022-07-22T13:44:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T13:26:55+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9bats ont commenc\u00e9 dans l\u2019h\u00e9micycle. Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a pris la parole pour ouvrir la discussion g\u00e9n\u00e9rale sur le texte et pr\u00e9senter ses enjeux.          Le projet de loi de finances rectificative (PLFR) pour 2022, examin\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s, doit permettre d\u2019assurer le financement des mesures sur le pouvoir d\u2019achat et compl\u00e9ter l\u2019arsenal souhait\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif pour lutter contre l\u2019inflation. C\u2019est dans ce texte que la suppression de la redevance audiovisuelle est inscrite, ainsi que le prolongement de la ristourne \u00e0 la pompe de 18\u00a0centimes sur le prix du carburant par l\u2019Etat, ou encore le financement de la revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires comme la prolongation des boucliers tarifaires.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Le Maire en d\u00e9clarant\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a des marges de discussion sur le texte que nous vous proposons.\u00a0\u00bb Il a justement cit\u00e9 le fait que le gouvernement \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 augmenter le montant de la ristourne accord\u00e9e par l\u2019Etat sur le prix du carburant \u00e0 la pompe. Les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR) et le gouvernement sont, en effet, en passe de trouver un accord pour que son montant soit r\u00e9\u00e9valu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 30 ou 40\u00a0centimes.          Vantant l\u2019\u00ab\u00a0esprit de compromis pour am\u00e9liorer\u00a0\u00bb les mesures sur le pouvoir d\u2019achat port\u00e9es par le gouvernement dans ce budget rectificatif, le ministre de l\u2019\u00e9conomie a \u00e9galement affirm\u00e9 que la majorit\u00e9 faisait d\u2019autres pas vers les oppositions, sp\u00e9cifiquement la droite, en ayant valid\u00e9 en commission par voie d\u2019amendement l\u2019augmentation du plafond de l\u2019exon\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires de\u00a05\u00a0000 \u00e0\u00a07\u00a0500\u00a0euros ou encore la possibilit\u00e9 de racheter des RTT, qui n\u2019\u00e9taient pas dans le projet de loi originel.          En revanche, il a rappel\u00e9 les limites du gouvernement et de Bercy sur les apports qui pourraient \u00eatre faits au texte dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0: le refus de mettre en place de nouvelles taxes, comme le r\u00e9clament des \u00ab\u00a0dizaines d\u2019amendements\u00a0d\u00e9pos\u00e9s, qui conduiraient \u00e0 des milliards d\u2019euros de taxes suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb.          Enfin, au sujet de la taxation des superprofits, demand\u00e9e par l\u2019ensemble des oppositions mais aussi par une partie des bancs du camp pr\u00e9sidentiel, M.\u00a0Le Maire, qui s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019annonce faite ce matin par Total d\u2019appliquer une remise suppl\u00e9mentaire \u00e0 la pompe jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9cembre, a avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne conteste pas que certains secteurs font des b\u00e9n\u00e9fices importants. Mais je consid\u00e8re que, plut\u00f4t qu\u2019une taxe, il est mieux que les entreprises contribuent volontairement.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Une taxe n\u2019a jamais am\u00e9lior\u00e9 la vie de nos compatriotes. Ils ont besoin d\u2019argent dans leurs poches, pas dans les poches de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Budget rectificatif\u00a0: Bruno Le Maire affirme que le gouvernement est pr\u00eat au \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb avec les op...","dateModified":"2022-07-22T14:01:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T12:31:16+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une courte nuit et l\u2019adoption au petit matin du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, les d\u00e9put\u00e9s se retrouvent aujourd\u2019hui de nouveau dans l\u2019h\u00e9micycle, \u00e0 partir de 15\u00a0heures, pour examiner le second texte pilier du paquet l\u00e9gislatif sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: le projet de loi de finances rectificative pour 2022.          Ce dernier permet d\u2019assurer le financement des mesures et compl\u00e8te l\u2019arsenal souhait\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif pour lutter contre l\u2019inflation.          Avant son examen, retrouvez ci-dessous ce que contient le premier texte adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e, qui sera examin\u00e9 d\u00e8s lundi par le S\u00e9nat en commission.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le premier texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ","dateModified":"2022-07-22T12:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T12:10:57+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T12:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:46:48+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les parlementaires du groupe LR, c\u2019est au tour du Rassemblement national, par la voix de sa porte-parole Laure Lavalette, de confirmer son refus de participer au conseil national de la refondation, qui sera install\u00e9 en septembre.          \u00ab\u00a0On ne participera pas, c\u2019est une escroquerie, c\u2019est encore un machin de plus, un bidule de plus en France\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce matin sur Franceinfo la d\u00e9put\u00e9e du Var Laure Lavalette, qui \u00e9tait interrog\u00e9e sur la volont\u00e9 du RN de se montrer \u00ab\u00a0constructif\u00a0\u00bb sur un nouveau terrain, apr\u00e8s son vote en faveur du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que c\u2019est que cet \u00e9l\u00e9ment de com d\u2019Emmanuel Macron\u00a0? C\u2019est assez \u00e0 son image, \u00e7a ressemble un peu au grand d\u00e9bat quand il avait fait son tour de France, voil\u00e0 un machin de plus, on aura s\u00fbrement un petit teaser style Netflix pour nous amener ce CNR\u00a0\u00bb, a-t-elle raill\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a des institutions, nous venons d\u2019\u00eatre \u00e9lus, il y a 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s, qui sont l\u00e0 pour faire leur boulot\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Marine Le Pen avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 en juin \u00e0 Agde (H\u00e9rault) qu\u2019elle n\u2019entendait pas participer au CNR\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne participerai pas \u00e0 quelque structure que ce soit qui vise \u00e0 retirer du pouvoir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui est la repr\u00e9sentation du peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 la finaliste de la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Rassemblement national confirme son refus de participer au conseil national de la refondation ","dateModified":"2022-07-22T12:03:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:32:52+00:00","articleBody":"    Le point d'indice des fonctionnaires a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 de 3,5%. Qu'en est-il des retraites de la fonction publique ? Seront-elles augment\u00e9es du m\u00eame pourcentage ?  Merci de votre r\u00e9ponse.    Charles-Denis         Bonjour Charles-Denis,          Les retraites de fonctionnaires qui font partie du r\u00e9gime de base, telles que les retraites de fonctionnaire d\u2019Etat, seront augment\u00e9es de 4\u00a0% \u00e0 partir du 1er juillet 2022, de fa\u00e7on r\u00e9troactive. Cette revalorisation a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e dans le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat tr\u00e8s t\u00f4t ce matin. En ce qui concerne les r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires, bas\u00e9s sur un syst\u00e8me de points, ils ne sont pas concern\u00e9s par cette hausse de 4\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 22 juillet : les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet...","dateModified":"2022-07-22T11:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:10:25+00:00","articleBody":"     Certains parlementaires des oppositions militent pour le retour dans leurs fonctions des soignants ayant refus\u00e9 le vaccin contre le Covid-19. Au moment o\u00f9 le virus circule toujours fortement, cette r\u00e9int\u00e9gration reviendrait \u00e0 c\u00e9der \u00e0 des arguments antiscientifiques et \u00e0 \u00e9branler la politique de sant\u00e9 publique.                    Lire aussi :  R\u00e9int\u00e9grer les soignants non vaccin\u00e9s, une dangereuse croisade         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la r\u00e9int\u00e9gration du personnel soignant non vaccin\u00e9 contre le Covid-19","dateModified":"2022-07-22T11:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T11:08:54+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi que le gouvernement suivrait l\u2019avis des autorit\u00e9s scientifiques, qui sont oppos\u00e9es \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid-19 au sein des \u00e9tablissements de sant\u00e9 en France.          \u00ab\u00a0L\u2019Acad\u00e9mie de m\u00e9decine, le conseil scientifique et la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 ont un avis convergent (\u2026) il est n\u00e9gatif\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0on suit l\u2019avis des scientifiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre en d\u00e9placement en Seine-et-Marne, pr\u00e9cisant qu\u2019il r\u00e9unirait \u00ab\u00a0d\u00e8s le d\u00e9but de la semaine prochaine les organisations syndicales pour leur expliquer la situation\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: le gouvernement maintiendra l\u2019obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l\u2019avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement s\u2019oppose \u00e0 la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-07-22T11:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T10:54:03+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier ministre Jean Castex va \u00eatre entendu mercredi 27\u00a0juillet \u00e0 11\u00a0h\u00a030 par la commission de l\u2019am\u00e9nagement du territoire et du d\u00e9veloppement durable, a annonc\u00e9 l\u2019instance s\u00e9natoriale dans un communiqu\u00e9. Cette audition entre dans le cadre de la proposition d\u2019Emmanuel Macron de nommer Jean Castex comme pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019Agence de financement des infrastructures de transport de France (AFITF), \u00ab\u00a0conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article\u00a013 de la Constitution\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la commission.          L\u2019AFITF est un \u00e9tablissement public qui a pour mission de financer les infrastructures routi\u00e8res, ferroviaires, fluviales ou portuaires en France. Son financement est divers puisqu\u2019elle per\u00e7oit une part de taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques (TICPE), un versement des soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires d\u2019autoroutes ou encore une part des amendes de radars automatiques. Cette agence est actuellement pr\u00e9sid\u00e9e par Christophe B\u00e9chu, nomm\u00e9 lundi ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex auditionn\u00e9 mercredi au S\u00e9nat pour devenir pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019AF...","dateModified":"2022-07-22T11:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T10:28:18+00:00","articleBody":"     Jean-No\u00ebl Barrot avait d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 qu\u2019il ne se chargerait pas des sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019entreprise en raison de sa proximit\u00e9 avec la directrice de la communication pour la France du groupe, H\u00e9l\u00e8ne Barrot.                    Lire aussi :  Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au num\u00e9rique \u00e9cart\u00e9 des sujets li\u00e9s \u00e0 Uber pour \u00e9viter tout conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-No\u00ebl Barrot \u00e9cart\u00e9 des dossiers li\u00e9s \u00e0 Uber","dateModified":"2022-07-22T10:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T10:01:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, le point d'indice des fonctionnaire a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par un d\u00e9cret en date du 01 juillet 2022. Pourquoi un d\u00e9bat \u00e0 15h00 est pr\u00e9vu ?    Juju         Bonjour,          Le gouvernement a effectivement pris un d\u00e9cret pour acter cette revalorisation de 3,5\u00a0% \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet. Les d\u00e9put\u00e9s vont tout de m\u00eame discuter du financement de cette d\u00e9cision (7,5\u00a0milliards chaque ann\u00e9e) et peuvent imposer \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif des dispositions compl\u00e9mentaires. Comme l\u2019expliquait notre journaliste Benoit Floc\u2019h dans un article, il y a quelques jours, les d\u00e9put\u00e9s d\u2019oppositions ont adopt\u00e9 en commission des finances un amendement pour que l\u2019Etat assume une partie du co\u00fbt suppl\u00e9mentaire de cette revalorisation \u00e0 la place des collectivit\u00e9s territoriales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 22 juillet : les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet...","dateModified":"2022-07-22T10:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T09:36:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui est clair, c\u2019est qu\u2019on ne peut pas avoir une revalorisation des p\u00e9ages, ce qui pourrait arriver automatiquement si on ne faisait rien, de 6, 7, 8\u00a0% pour suivre l\u2019inflation. \u00c7a, c\u2019est impossible\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Cl\u00e9ment Beaune, le ministre des transports, sur CNews, ce matin.          Les p\u00e9ages des autoroutes augmentent tous les ans, g\u00e9n\u00e9ralement le 1er\u00a0f\u00e9vrier, suivant un calcul prenant en compte le taux d\u2019inflation et les travaux engag\u00e9s par les soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires. La hausse a \u00e9t\u00e9 de 2\u00a0% en moyenne cette ann\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous aurons cette discussion d\u00e8s la rentr\u00e9e pour le d\u00e9but de 2023, pour que les prix des p\u00e9ages n\u2019explosent pas, malgr\u00e9 l\u2019inflation\u00a0\u00bb, a developp\u00e9 M. Beaune. \u00ab\u00a0Tout est envisageable\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, interrog\u00e9 sur un \u00e9ventuel gel des p\u00e9ages, une solution tr\u00e8s critiqu\u00e9e par l\u2019actuelle premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, quand elle \u00e9tait ministre des transports, car l\u2019augmentation des prix ne serait que retard\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est une option qu\u2019on discute.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre sans faiblesse et sans d\u00e9magogie. (\u2026) C\u2019est un \u00e9quilibre global qui doit \u00eatre discut\u00e9\u00a0\u00bb entre prix des p\u00e9ages et programmes d\u2019investissements, a-t-il relev\u00e9. Il a sugg\u00e9r\u00e9 \u00ab\u00a0des mesures commerciales comme celles qu\u2019on conna\u00eet cet \u00e9t\u00e9\u00a0: r\u00e9duction pour ceux qui ont un badge de t\u00e9l\u00e9p\u00e9age et des Ch\u00e8ques-Vacances, des mesures suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et surtout, surtout, pas d\u2019explosion des tarifs des p\u00e9ages au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine, c\u2019est ce qui nous pr\u00e9occupe\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9ment Beaune veut \u00e9viter l\u2019\u00ab\u00a0explosion des tarifs des p\u00e9ages\u00a0\u00bb l\u2019ann\u00e9e prochaine","dateModified":"2022-07-22T09:41:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T09:19:12+00:00","articleBody":"     Approuv\u00e9 par les sept d\u00e9put\u00e9s et les sept s\u00e9nateurs de la commission mixte paritaire, le texte doit d\u00e9sormais \u00eatre vot\u00e9 par les deux chambres lundi 25\u00a0juillet . Il maintient certains dispositifs de lutte contre le Covid-19, malgr\u00e9 la fin de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire le 31 juillet.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le Covid-19\u00a0: la coalition pr\u00e9sidentielle et la droite parlementaire trouvent un accord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs s\u2019entendent sur un texte commun concernant le projet de loi sur le Covid-19","dateModified":"2022-07-22T09:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T09:15:27+00:00","articleBody":"     Dans un avis publi\u00e9 \u00e0 11 heures, la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) consid\u00e8re que le statut des soignants doit rester inchang\u00e9, au regard de la situation \u00e9pid\u00e9mique et de l\u2019efficacit\u00e9 des vaccins. Le projet de loi sanitaire, adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture par le S\u00e9nat jeudi, comprenait une disposition permettant la r\u00e9int\u00e9gration des soignants non-vaccin\u00e9s en cas d\u2019avis favorable de la HAS, ce qui est donc \u00e9cart\u00e9 par la Haute Autorit\u00e9.                    Lire aussi :  Covid-19\u00a0: le gouvernement maintiendra l\u2019obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l\u2019avis de la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La HAS n\u2019est pas favorable \u00e0 une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s","dateModified":"2022-07-22T10:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:55:05+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Merci pour live ! Savez vous si la baisse des prix des carburants annonc\u00e9e par Total concerne aussi le fioul domestique ?     JulG         Bonjour JulG,          Merci pour votre message\u00a0! La ristourne annonc\u00e9e par TotalEnergies concerne uniquement les prix \u00e0 la pompe et non le fioul domestique. Le communiqu\u00e9 de la multinationale fran\u00e7aise pr\u00e9cise qu\u2019elle \u00ab\u00a0baissera le prix des carburants p\u00e9troliers vendus en stations de 20 centimes par litre par rapport aux prix form\u00e9s sur les cotations des march\u00e9s internationaux, puis de 10 centimes par litre du 1er\u00a0novembre au 31\u00a0d\u00e9cembre.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  TotalEnergies annonce de nouvelles baisses du prix du carburant jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 22 juillet : les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet...","dateModified":"2022-07-22T08:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:44:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nO\u00f9 est pass\u00e9e l'augmentation du point d'indice pour les fonctionnaires ?\r\n    Prof inqui\u00e8te         Le point d\u2019indice de la fonction publique a-t-il \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9 ? Ou faudra-t-il attendre la prochaine loi de finance ?\r\n    Dominique          Bonjour,          La revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires est pr\u00e9vue en d\u00e9bat dans le projet de loi de finances rectificative, dont l\u2019examen a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 15 heures cet apr\u00e8s-midi et devrait se poursuivre tout le week-end.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 22 juillet : les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet...","dateModified":"2022-07-22T08:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:37:03+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9lu \u00e9cologiste Julien Bayou a obtenu, dans la nuit de jeudi\u00a021 \u00e0 vendredi 22\u00a0juillet, un avis favorable du gouvernement sur un amendement impr\u00e9vu dans le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat qui autoriserait l\u2019utilisation, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent ill\u00e9gale, de l\u2019huile alimentaire usag\u00e9e comme carburant. La mesure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en premi\u00e8re lecture, gr\u00e2ce aux voix de la majorit\u00e9 et des d\u00e9put\u00e9s de gauche, et sera examin\u00e9e par le S\u00e9nat la semaine prochaine.          Selon les arguments \u00e9crits du d\u00e9put\u00e9, 10\u00a0litres d\u2019huiles usag\u00e9es correctement retrait\u00e9es peuvent donner 8\u00a0litres de carburant rejetant jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% moins de gaz \u00e0 effet de serre qu\u2019un diesel classique, mais cet usage est interdit en France. \u00ab\u00a0Recycler ces huiles en carburant permet d\u2019\u00e9liminer sans polluer des denr\u00e9es encombrantes, tout en r\u00e9duisant tr\u00e8s sensiblement les \u00e9manations et les fum\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit aussi M.\u00a0Bayou.          \u00ab\u00a0C\u2019est ill\u00e9gal en France mais tr\u00e8s r\u00e9pandu en Europe et dans nos r\u00e9gions, mais de mani\u00e8re clandestine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts dans l\u2019H\u00e9micycle, mettant en avant l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019un tel carburant pour le climat mais aussi pour le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Et bien s\u00fbr, et \u00e7a peut faire sourire, mais c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment d\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Bayou, avant de d\u00e9clarer\u00a0: \u00ab\u00a0Il vaut mieux d\u00e9pendre des baraques \u00e0 frites du Nord que du p\u00e9trole des monarchies p\u00e9troli\u00e8res.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0En France, on n\u2019a pas de p\u00e9trole, mais on a de l\u2019huile de friture\u00a0\u00bb, a-t-il plaisant\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La l\u00e9galisation de l\u2019utilisation d\u2019huile alimentaire usag\u00e9e comme carburant adopt\u00e9e par l\u2019Assembl...","dateModified":"2022-07-22T09:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T08:18:27+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Quel plaisir de commencer la journ\u00e9e en votre compagnie.\r\nPourriez-vous nous dire pourquoi les d\u00e9put\u00e9s travaillent de nuit ? Et si c'est syst\u00e9matique.     Getget          Bonjour Getget,          Les d\u00e9put\u00e9s ont travaill\u00e9 cette nuit, au-del\u00e0 de minuit, pour finir l\u2019examen du texte sur le pouvoir d\u2019achat. Traditionnellement, les d\u00e9put\u00e9s vont au-del\u00e0 de minuit, l\u2019heure limite habituelle, lorsqu\u2019il y a une v\u00e9ritable chance de terminer la premi\u00e8re lecture d\u2019un texte. C\u2019est la raison pour laquelle les d\u00e9put\u00e9s ne travaillent pas dans la nuit en d\u00e9but d\u2019examen.          Par ailleurs, il y a au minimum neuf heures entre chaque s\u00e9ance pour donner un peu de repos aux d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique du 22 juillet : les d\u00e9put\u00e9s poursuivent leur marathon avec l\u2019examen du projet...","dateModified":"2022-07-22T08:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:53:09+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 le texte apr\u00e8s une semaine de d\u00e9bats houleux \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce que contient le texte vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revalorisation des prestations sociales et des retraites, d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation aux adultes...","dateModified":"2022-07-22T07:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#595023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:31:47+00:00","articleBody":"     Le budget rectificatif, qui finance notamment la remise de 18 centimes \u00e0 la pompe, arrive en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, vendredi. Le gouvernement souhaite la remplacer par un ch\u00e8que sous condition de revenus et ciblant les gros rouleurs. Un point de blocage pour le parti Les\u00a0R\u00e9publicains.                    Lire aussi :  Le prix du carburant au c\u0153ur de la bataille avec les oppositions pour l\u2019examen du budget rectificatif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un compromis autour de la ristourne \u00e0 la pompe entre LR et Renaissance ","dateModified":"2022-07-22T07:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:15:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a r\u00e9agi rapidement en saluant la d\u00e9cision de TotalEnergies\u00a0: c\u2019est \u00ab\u00a0une d\u00e9cision juste, une d\u00e9cision forte et une d\u00e9cision bonne pour les consommateurs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur RMC - BFM-TV.          \u00ab\u00a0Ce que rend Total est tr\u00e8s significatif par rapport aux b\u00e9n\u00e9fices\u00a0\u00bb r\u00e9alis\u00e9s dans le raffinage en France cette ann\u00e9e par le groupe, a-t-il ajout\u00e9, alors que TotalEnergies est accus\u00e9 par plusieurs \u00e9lus de l\u2019opposition et de la majorit\u00e9 d\u2019avoir r\u00e9alis\u00e9 des \u00ab\u00a0superprofits\u00a0\u00bb avec la flamb\u00e9e des prix du gaz et du p\u00e9trole.          Le g\u00e9ant du transport maritime CMA CGM, lui aussi vis\u00e9 par ce type d\u2019accusations avec la hausse des co\u00fbts du transport par conteneurs, a \u00e9galement annonc\u00e9 vendredi une nouvelle baisse de ses tarifs.          \u00ab\u00a0Notre priorit\u00e9 va donc aux consommateurs, car nous pr\u00e9f\u00e9rons faire une contribution imm\u00e9diate et directe pour nos clients, plut\u00f4t qu\u2019une taxe indirecte qui p\u00e9naliserait nos raffineries\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 dans le communiqu\u00e9 Patrick Pouyann\u00e9, PDG de TotalEnergies.          Le groupe assure que la baisse de prix s\u2019appliquera \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier litre achet\u00e9, sans limite de montant, pour tous les carburants p\u00e9troliers vendus en stations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est une d\u00e9cision juste\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le Maire apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019une ristourne \u00e0 la pom...","dateModified":"2022-07-22T07:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T07:11:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est la moindre des choses\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale la d\u00e9put\u00e9e du Var et porte-parole du Rassemblement national \u00e0 l\u2019annonce de TotalEnergies d\u2019appliquer une baisse de 20 puis 10\u00a0centimes d\u2019euros par litre d\u2019essence \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre.          \u00ab\u00a0C\u2019est un sujet qui a tenu \u00e0 c\u0153ur Marine Le Pen pendant toute cette campagne. Je ne sais pas comment les Fran\u00e7ais vont accueillir cette mesure dans la mesure o\u00f9 on en a marre des ristournes, on en marre des ch\u00e8ques, on a envie d\u2019avoir des r\u00e9ponses assez structurelles et p\u00e9rennes (\u2026) Les Fran\u00e7ais ne veulent pas l\u2019aum\u00f4ne, on a besoin d\u2019avoir des mesures structurelles et p\u00e9rennes qui redonnent du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La remise de TotalEnergies \u00e0 partir du 1er\u00a0septembre sur le prix des carburants est \u00ab\u00a0la moindre des c...","dateModified":"2022-07-22T07:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:58:05+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier et p\u00e9trolier fran\u00e7ais TotalEnergies va appliquer une remise \u00e0 la pompe de 20\u00a0centimes par litre entre septembre et novembre dans toutes ses stations-service, puis \u00e0 10\u00a0centimes par litre sur le reste de l\u2019ann\u00e9e, a-t-il annonc\u00e9 ce matin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Du 1er\u00a0septembre au 1er\u00a0novembre, TotalEnergies baissera le prix des carburants p\u00e9troliers vendus en stations de 20\u00a0centimes par litre par rapport aux prix form\u00e9s sur les cotations des march\u00e9s internationaux, puis de 10\u00a0centimes par litre du 1er\u00a0novembre au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          L\u2019engagement pris par le groupe survient apr\u00e8s plusieurs semaines d\u2019incitation de la part du gouvernement et devrait avoir des cons\u00e9quences, d\u00e8s vendredi apr\u00e8s-midi, sur les d\u00e9bats du projet de loi de finances rectificative. Les R\u00e9publicains souhaitaient, en effet, baisser les taxes sur l\u2019essence pour ramener les prix \u00e0 1,50 euro du litre. Une option \u00e9cart\u00e9e pour des raisons budg\u00e9taires par Bercy, qui ne souhaite pas augmenter l\u2019enveloppe allou\u00e9e au carburant, soit 4,4\u00a0milliards d\u2019euros.          La d\u00e9put\u00e9e V\u00e9ronique Louwagie, cheffe de file des \u00e9lus Les R\u00e9publicains \u00e0 la commission des finances, a confi\u00e9 \u00e0 notre journaliste Elsa Conesa, ce matin, esp\u00e9rer porter de 18 \u00e0 40 centimes la ristourne jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, ramenant ainsi le litre \u00e0 1,68 euro. \u00ab\u00a0C\u2019est notre ligne rouge, a insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Orne. Il faut que la ristourne permette vraiment de se rapprocher des 1,50 euro. Si on descend \u00e0 30 centimes, \u00e7a ne sera vraiment pas beaucoup. Apr\u00e8s, il peut y avoir un effort suppl\u00e9mentaire des groupes p\u00e9troliers\u2026\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisait-elle quelques heures avant l\u2019annonce de TotalEnergies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies annonce de nouvelles baisses du prix des carburants jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-07-22T07:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:54:14+00:00","articleBody":"     Laure Lavalette, d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national (RN), \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de la matinale Franceinfo. Elle s\u2019est notamment expliqu\u00e9e sur le vote du RN en faveur de la loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but, nous serions une opposition constructive et qu\u2019il y avait urgence \u00e0 rendre du pouvoir d\u2019achat \u00e0 nos concitoyens, a-t-elle dit. Parce que je vous rappelle qu\u2019apr\u00e8s le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, il y a eu d\u00e9faillance pendant cinq ans, maintenant il y a eu urgence. (\u2026) Cette loi est compl\u00e8tement imparfaite, on le dit depuis le d\u00e9but, on savait qu\u2019elle serait imparfaite. On a essay\u00e9 de l\u2019amender, de la rendre la moins imparfaite possible. On a quelques victoires\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en citant l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e.          Pourquoi avoir refus\u00e9 de voter pour le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros d\u00e9fendu par la Nupes, lui a-t-il \u00e9t\u00e9 demand\u00e9. \u00ab\u00a0Effectivement, nous avons vot\u00e9 contre, parce que c\u2019est une mesure qui nous para\u00eet compl\u00e8tement aberrante, qui va mettre l\u2019\u00e9conomie \u00e0 plat. On sait tr\u00e8s bien que \u00e7a va appauvrir les classes moyennes parce que, quand on a un smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, quid du N + 1 ou du N + 2\u00a0?, s\u2019est-t-elle interrog\u00e9. Augmenter le smic d\u2019un peu plus de 100\u00a0euros net aurait\u00a0envoy\u00e9 un signal au march\u00e9 qui faisait qu\u2019on allait rerentrer dans une inflation d\u00e9j\u00e0 galopante\u00a0\u00bb, a-t-elle justifi\u00e9.          Les march\u00e9s plut\u00f4t que les petits salaires\u00a0? \u00ab\u00a0Je dis que les TPE-PME sont le poumon de la France, que, sans elles, on ne peut pas faire et que, pour les avoir beaucoup vues sur le terrain, elles nous disent \u201c\u00e7a n\u2019est pas possible, nous n\u2019allons pas y arriver\u201d. Toutes les mesures de Marine Le Pen rendent 200\u00a0euros \u00e0 peu pr\u00e8s par mois de pouvoir d\u2019achat, donc, vous voyez, l\u2019un dans l\u2019autre, que finalement \u00e7a compense ce smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette loi pouvoir d\u2019achat est imparfaite\u00a0\u00bb, reconna\u00eet la d\u00e9put\u00e9e RN Laure Lavalette","dateModified":"2022-07-22T07:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:19:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a un effet de contraste saisissant quand on si\u00e8ge \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle avec la Nupes et notamment LFI et le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Aurore Berg\u00e9 sur le plateau des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb de France 2.          \u00ab\u00a0Il y a ceux dans une logique en permanence d\u2019obstruction, de sectarisme, violente aussi dans leurs expressions et on l\u2019a vu tout au long des d\u00e9bats et puis il y a ceux qui cherchent \u00e0 acqu\u00e9rir une respectabilit\u00e9, une notabilisation, a-t-elle analys\u00e9. Et le probl\u00e8me, c\u2019est que la gauche sert sur un plateau la respectabilit\u00e9 du RN. Plus elle est vindicative, plus est sectaire, plus elle est violente, plus on a l\u2019impression que le RN devient fr\u00e9quentable et respectable. Notre responsabilit\u00e9, c\u2019est d\u2019aller les confronter sur le fond des sujets, sur les valeurs. La premi\u00e8re proposition de loi que j\u2019ai d\u00e9pos\u00e9e c\u2019est sur l\u2019IVG. Et l\u00e0-dessus, je crois qu\u2019on verra tr\u00e8s clairement les lignes de fractures avec le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-elle avanc\u00e9.          Concernant le carburant, la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines semble pr\u00eate \u00e0 aller dans le sens des R\u00e9publicains, comme l\u2019a laiss\u00e9 entendre Bruno Le Maire dans la semaine, et voter une r\u00e9duction de 30 centimes du prix \u00e0 la pompe dans le projet de loi de finances rectificative. \u00ab\u00a0Si, pour aboutir sur ce texte et mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais, il vaut mieux abandonner l\u2019id\u00e9e imm\u00e9diate d\u2019une mesure cibl\u00e9e pour permettre d\u2019avoir une ristourne pour l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais sur le prix pay\u00e9 \u00e0 la pompe, alors oui, \u00e7a sera \u00e0 nous de faire cet effort\u00a0\u00bb, a fait savoir Mme\u00a0Berg\u00e9.           Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est que \u00e7a ne peut pas \u00eatre une mesure p\u00e9renne. Aujourd\u2019hui, les 18 centimes en moins, c\u2019est 750\u00a0millions de d\u00e9penses chaque mois [pour l\u2019Etat]. Pour r\u00e9duire \u00e0 30 centimes, vous pouvez faire le ratio et vous voyez l\u2019impact. Si on maintient cette mesure et si on l\u2019augmente jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, \u00e9videmment \u00e7a aura un impact. Ce qu\u2019on a propos\u00e9 dans ce texte c\u2019est qu\u2019au 1er\u00a0janvier, ce soit les entreprises qui prennent le relais (\u2026) c\u2019est cette alliance Etat et entreprise qui doit pouvoir fonctionner.\u00a0                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La gauche sert sur un plateau la respectabilit\u00e9 du Rassemblement national\u00a0\u00bb, estime Aurore Berg\u00e9","dateModified":"2022-07-22T06:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T06:07:41+00:00","articleBody":"     Pour rappel, les suppl\u00e9ants des ministres ne peuvent pas encore prendre part au vote puisque le gouvernement a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 il y a moins d\u2019un mois.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9tail des votes sur l\u2019ensemble du projet de loi","dateModified":"2022-07-22T06:23:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:58:49+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s Renaissance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 des \u00ab\u00a04 V\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb sur France\u00a02 ce matin. Elle est revenue sur l\u2019adoption du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, rejet\u00e9 par tous les \u00e9lus de la coalition de gauche \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Ce qui m\u2019\u00e9tonne, c\u2019est que la gauche n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au rendez-vous du tout de ce texte, puisque incapable de le voter allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 voter contre, a-t-elle soulign\u00e9. On peut consid\u00e9rer que \u00e7a ne va pas assez loin, on peut consid\u00e9rer, et je suis d\u2019accord, qu\u2019il va falloir que les salaires augmentent et, en v\u00e9rit\u00e9, ils augmentent dans certains secteurs, je pense \u00e0 l\u2019h\u00f4tellerie ou la restauration. (\u2026) De l\u00e0 \u00e0 voter contre, \u00e0 la fin, sur ce texte, voter contre l\u2019augmentation des retraites, l\u2019augmentation des APL, voter contre l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e, je crois que c\u2019est de l\u2019irresponsabilit\u00e9 de la part de la gauche et je ne suis pas certaine que c\u2019est que ce \u00e7a que les Fran\u00e7ais attendaient de nous.\u00a0\u00bb          Le gouvernement a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des voix du Rassemblement national et des R\u00e9publicains pour faire voter ce texte. Est-ce le signe que la majorit\u00e9 penche \u00e0 droite\u00a0? \u00ab\u00a0Les choses vont se passer en fonction des textes et des projets de loi, a r\u00e9pondu Mme\u00a0Berg\u00e9. Je ne peux pas miser sur l\u2019ouverture ou le sectarisme des uns et des autres. Est-ce que c\u2019est de bon aloi que la gauche vote contre toutes les mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, c\u2019est \u00e0 eux qu\u2019il faut aller poser la question, selon la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines. C\u2019est eux que les Fran\u00e7ais doivent interpeller en leur demandant pourquoi \u00e0 la fin ils pr\u00e9f\u00e8rent voter contre ce qui permet tout de suite d\u2019am\u00e9liorer le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Apr\u00e8s, moi, je ne vais pas aller n\u00e9gocier avec l\u2019extr\u00eame gauche ni avec l\u2019extr\u00eame droite. Il y a des lignes rouges qu\u2019on se fixe parce qu\u2019il y a des lignes rouges en mati\u00e8re de valeur. (\u2026) A la fin, la seule chose qui m\u2019importe, c\u2019est de savoir si ce texte va dans le bon sens pour les Fran\u00e7ais. La r\u00e9ponse \u00e9tait oui et je suis heureuse qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La gauche n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 au rendez-vous\u00a0\u00bb du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, regrette Auror...","dateModified":"2022-07-22T06:05:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:46:02+00:00","articleBody":"      Nouvelles discussions dans l\u2019H\u00e9micycle. Apr\u00e8s une courte nuit, les d\u00e9put\u00e9s reprendront place \u00e0 leur si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, d\u00e8s 15\u00a0heures, pour une premi\u00e8re s\u00e9ance publique sur le projet de loi de finances rectificative (PLFR) avant une seconde \u00e0 21\u00a0h\u00a030 et jusqu\u2019\u00e0 minuit. Les s\u00e9nateurs examineront le premier texte, d\u2019abord en commission, une fois qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par l\u2019Assembl\u00e9e.          Politique de la ville. Elisabeth Borne se rendra \u00e0 Vaulx-en-Velin (Rh\u00f4ne), d\u00e8s 17\u00a0h\u00a030, accompagn\u00e9e d\u2019Olivier Klein, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9 de la ville et du logement. Elle ira \u00ab\u00a0\u00e0 la rencontre des agents et associations de la ville qui mettent en place des activit\u00e9s culturelles et sportives pendant l\u2019\u00e9t\u00e9 pour les jeunes\u00a0\u00bb de la ville, a fait savoir Matignon. La premi\u00e8re ministre visitera ensuite une m\u00e9diath\u00e8que, avant de s\u2019entretenir avec des \u00e9lus locaux, \u00ab\u00a0afin de revenir sur la situation dans les quartiers et la mise en \u0153uvre de la politique de la ville\u00a0\u00bb.          N\u00e9gociations. Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, se rendra en Corse de vendredi\u00a022 \u00e0 samedi 23\u00a0juillet dans le cadre du \u00ab\u00a0cycle historique\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations, ouvert entre le gouvernement et les \u00e9lus corses.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda de ce vendredi ","dateModified":"2022-07-22T06:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:36:05+00:00","articleBody":"     En premi\u00e8re lecture, les d\u00e9put\u00e9s sont parvenus \u00e0 voter ce texte, qui avait valeur de test pour la majorit\u00e9 relative du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dans les d\u00e9lais impartis pour une mise en application rapide. C\u2019est \u00e0 5\u00a0h\u00a048 ce matin, que 341\u00a0d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 en faveur de ce projet de loi, 116\u00a0ont vot\u00e9 contre et 21 se sont abstenus.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale vote le texte en premi\u00e8re lecture         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat vot\u00e9 au bout de la nuit","dateModified":"2022-07-22T05:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:33:04+00:00","articleBody":"      Sur le projet de loi sanitaire, les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs se sont mis d\u2019accord en commission mixte paritaire sur un texte commun aux deux chambres parlementaires. Ce dernier doit \u00eatre vot\u00e9 lundi par les \u00e9lus du Palais-Bourbon et du palais du Luxembourg.          Laurent Nunez a pris la place de Didier Lallement \u00e0 la Pr\u00e9fecture de Paris. Une arriv\u00e9e salu\u00e9e par G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, qui a dress\u00e9 une feuille de route \u00e0 l\u2019ancien membre du gouvernement qui se fixe comme horizon les JO de Paris, en\u00a02024.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-22T05:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html#594688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/22/assemblee-nationale-en-direct-les-deputes-poursuivent-leur-marathon-avec-l-examen-du-projet-de-loi-de-finances-rectificative_6135728_823448.html","datePublished":"2022-07-22T05:30:03+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble toute la journ\u00e9e pour vous faire vivre en direct l\u2019actualit\u00e9 politique de ce vendredi 22\u00a0juillet. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude. Excellente journ\u00e9e sur Lemonde.fr \u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-07-22T05:31:11+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/0/0/2500/1669/1342/895/3/0/4064b59_1658500107705-img-9377.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/23/17-13">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ La Nupes se veut une « union populaire écologique et sociale » mais c’est sur l’écologie et le social qu’elle est incomprise, voire défaite, dans une partie de la France populaire analyse, dans une tribune au « Monde », Catherine Tricot, directrice de la revue Regards, appelant la gauche à répondre au défi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « La gauche ne peut faire l’impasse sur ce monde populaire »   Tribune        Catherine Tricot  Directrice de la revue « Regards »        La Nupes se veut une « union populaire écologique et sociale » mais c’est sur l’écologie et le social qu’elle est incomprise, voire défaite, dans une partie de la France populaire analyse, dans une tribune au « Monde », Catherine Tricot, directrice de la revue Regards, appelant la gauche à répondre au défi.   Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Passé le premier soulagement d’être toujours là, vivante et même renforcée à l’Assemblée nationale, la gauche est groggy par l’exceptionnelle progression du Rassemblement national (RN) : 89 députés élus au scrutin majoritaire un peu partout en France, sauf dans les très grandes villes et leurs banlieues.          La gauche voit les lieux historiques de son implantation disputés. Le Nord, l’Est, mais aussi la Picardie, la Normandie et désormais le Midi rouge, le Centre, qui fut terre de résistance. Même Carmaux ! Le front républicain marquait un principe. Il fut efficace. Il ne pouvait pas se suffire longtemps à lui-même.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : la Nupes présente sa proposition de loi                 Le front républicain s’est affaissé faute d’avoir été relayé par une alternative comprise comme telle par ces Français qui désormais ne votent pas RN seulement parce que « tout a été essayé, sauf ça ». Le vote Le Pen n’est pas non plus amnésique. On ne vote pas extrême droite sans connaitre l’histoire de ce parti et son fondement xénophobe.          La  France est en rupture politique          Il faut regarder une réalité en face : Marine Le Pen et, après elle, les candidats du RN, emportent l’adhésion d’une part parfois majoritaire du peuple. La Nupes se veut une « union populaire écologique et sociale ». Mais c’est sur l’écologie et le social qu’elle est incomprise, voire défaite, dans une partie de la France populaire. Il faut en comprendre les bases qui ne sont pas de circonstances.            Sur le social, le discours du RN est une charge contre « l’assistanat », englobant les plus pauvres et les migrants. C’est un exutoire, une explication et une solution pour ce monde qui travaille et ne s’en sort pas. La multiplication des aides conditionnées fait enrager ces ménages qui gagnent un peu plus de deux fois le smic.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Nupes et le RN, deux fronts anti-Macron totalement opposés                 Pas d’aide personnalisée au logement (APL), pas de bourse pour les enfants, pas d’accès au logement social... Même les aides à l’isolation thermique sont drastiquement soumises à conditions de revenus. Face à la crainte du « ras le bol fiscal » des plus riches, on a conditionné les droits sociaux et affaibli les services publics. Bilan : une France en rupture politique.          Le monde populaire, fondement du projet d’égalité de la Nupes          Sur l’écologie, le discours du RN fait un virage. Il ne nie plus le réchauffement climatique et fait du « grand déménagement des usines » le centre de son analyse et, partant, de ses réponses. Il se moque de ceux qui portent une alternative au règne de la marchandise et de la surconsommation.            Le RN se fait le défenseur de ceux qui ont besoin de leur voiture, se saignent pour acheter leur pavillon, se détendent autour d’un barbecue et rêvent d’un jacuzzi. Pour eux, l’écologie est synonyme d’éoliennes, de cuve à mazout à changer à grands frais, de voiture condamnée alors qu’elle roule encore. L’incompréhension est totale.        Il vous reste 39.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/la-gauche-ne-peut-faire-l-impasse-sur-ce-monde-populaire_6135796_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La gauche ne peut faire l\u2019impasse sur ce monde populaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-07-22T18:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Rassemblement national","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La Nupes se veut une \u00ab\u00a0union populaire \u00e9cologique et sociale\u00a0\u00bb mais c\u2019est sur l\u2019\u00e9cologie et le social qu\u2019elle est incomprise, voire d\u00e9faite, dans une partie de la France populaire analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Catherine Tricot, directrice de la revue Regards, appelant la gauche \u00e0 r\u00e9pondre au d\u00e9fi.","author":[{"@type":"Person","name":"Catherine Tricot","description":"Directrice de la revue \u00ab\u00a0Regards\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/19/49/0/5900/2950/1342/671/60/0/cd280ed_1658238900241-jmug220718053.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-14">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Bourg-en-Bresse, Lyon et Besançon ont émis un arrêté du même type cette semaine. La capitale met en avant « les conséquences du réchauffement climatique à Paris et l’impérieuse nécessité de réduire la consommation énergétique ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète              A Paris, les magasins climatisés devront fermer leur porte d’entrée, sous peine d’amende      Bourg-en-Bresse, Lyon et Besançon ont émis un arrêté du même type cette semaine. La capitale met en avant « les conséquences du réchauffement climatique à Paris et l’impérieuse nécessité de réduire la consommation énergétique ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h38, mis à jour hier à 20h57    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Nantes, le 13 juillet 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 Les magasins parisiens climatisés devront fermer leur porte d’entrée à partir de lundi, sous peine d’amende, afin de réduire leur consommation d’énergie, selon un arrêté pris, vendredi 22 juillet, par la mairie de la capitale.            Cet arrêté prévoit une contravention de 2e classe, d’un montant maximum de 150 euros, pour les établissements commerciaux ou de services qui laisseront leur porte ouverte lorsque la climatisation – ou le chauffage en hiver – est en fonctionnement. La maire de Paris, Anne Hidalgo, souligne que « cette mesure avait été proposée par la convention citoyenne pour le climat et aurait pu être mise en place bien plus tôt par un décret du gouvernement ».            Les commerces climatisés devront désormais garder leurs portes fermées. Ces pratiques aberrantes doivent cesser dan… https://t.co/2xbJymVU8U— Anne_Hidalgo (@Anne Hidalgo)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Que sont devenues les propositions de la convention pour le climat qu’Emmanuel Macron s’était engagé à reprendre « sans filtre » ?                   Réduire la consommation énergétique            L’arrêté met en avant comme motivation « les conséquences du réchauffement climatique à Paris et l’impérieuse nécessité de réduire, dans la période actuelle, la consommation énergétique ». « Il a été constaté que de nombreux commerces à Paris maintenaient en permanence leur porte d’entrée ouverte », relève la Ville de Paris dans son arrêté, qui ne concerne pas « les restaurants ou débits de boissons disposant d’une terrasse extérieure régulièrement autorisée ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : des règles pour une utilisation raisonnée des climatiseurs                   Paris n’est pas la première ville à vouloir obliger les commerces climatisés à fermer leurs portes. Le 15 juillet, la mairie socialiste de Bourg-en-Bresse avait émis un arrêté du même type, présenté comme une première en France.              Le maire de Lyon, Grégory Doucet (Europe Ecologie-Les Verts), l’a imitée mercredi en signant un arrêté interdisant aux commerces climatisés de laisser leur porte ouverte en permanence, suivi par Besançon deux jours plus tard.                             Lire la synthèse :  Article réservé à nos abonnés  Les grandes villes en lutte contre la surchauffe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/22/a-paris-les-magasins-climatises-devront-fermer-leur-porte-d-entree-sous-peine-d-amende_6135785_3244.html"},"headline":"A Paris, les magasins climatis\u00e9s devront fermer leur porte d\u2019entr\u00e9e, sous peine d\u2019amende","dateCreated":"2022-07-22T16:38:08+02:00","datePublished":"2022-07-22T16:38:08+02:00","dateModified":"2022-07-22T20:57:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat et environnement"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Climat et environnement","Canicule","Paris","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Bourg-en-Bresse, Lyon et Besan\u00e7on ont \u00e9mis un arr\u00eat\u00e9 du m\u00eame type cette semaine. La capitale met en avant \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique \u00e0 Paris et l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire la consommation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/257/0/3092/1546/1342/671/60/0/6729bba_1658499299258-000-32ec8z3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-15">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Jean-Noël Barrot avait déjà assuré qu’il ne se chargerait pas des sujets liés à l’entreprise, sa sœur Hélène étant directrice de la communication du groupe pour la France et l’Europe de l’Ouest.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                            Pixels        Gouvernement Borne             Le ministre délégué au numérique écarté des sujets liés à Uber pour éviter tout conflit d’intérêts      Jean-Noël Barrot avait déjà assuré qu’il ne se chargerait pas des sujets liés à l’entreprise, sa sœur Hélène étant directrice de la communication du groupe pour la France et l’Europe de l’Ouest.       Le Monde     Publié hier à 12h20, mis à jour hier à 14h27       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Jean-Noël Barrot, ministre délégué chargé de la transition numérique et des télécommunications, à Paris, le 4 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le 5 juillet, Jean-Noël Barrot, fraîchement nommé ministre délégué chargé de la transition numérique et des télécommunications, l’avait déjà promis au média spécialisé Contexte : il se « déporterait » des sujets liés à Uber en raison de sa proximité avec la directrice de la communication du groupe pour la France et l’Europe de l’Ouest – c’est-à-dire sa sœur, Hélène Barrot.            Une promesse désormais traduite par un décret publié au Journal officiel, vendredi 22 juillet, pris en application d’un décret de 1959 relatif à la question des conflits d’intérêts au sein du gouvernement. Celui-ci dispose que le ministre délégué « ne connaît pas des actes de toute nature relatifs spécifiquement au groupe Uber » et que les attributions correspondantes seront en conséquence directement exercées par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire.              Le 10 juillet, l’enquête internationale « Uber Files » menée par quarante-deux médias, dont Le Monde, a mis au jour la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage. Une enquête qui a aussi révélé comment, pour sa première campagne, en 2016-2017, Emmanuel Macron a reçu le soutien de très nombreux défenseurs du modèle promu par Uber, y compris celui de Mark MacGann, son ancien lobbyiste en chef en Europe.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : révélations sur le deal secret entre Uber et Emmanuel Macron à Bercy                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/22/conflit-d-interets-le-ministre-delegue-au-numerique-ecarte-du-dossier-uber_6135761_4408996.html"},"headline":"Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au num\u00e9rique \u00e9cart\u00e9 des sujets li\u00e9s \u00e0 Uber pour \u00e9viter tout conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats","dateCreated":"2022-07-22T12:20:08+02:00","datePublished":"2022-07-22T12:20:08+02:00","dateModified":"2022-07-22T14:27:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","Pixels","Uber Files"],"description":"Jean-No\u00ebl Barrot avait d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9 qu\u2019il ne se chargerait pas des sujets li\u00e9s \u00e0 l\u2019entreprise, sa s\u0153ur H\u00e9l\u00e8ne \u00e9tant directrice de la communication du groupe pour la France et l\u2019Europe de l\u2019Ouest.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/16/273/0/3500/1750/1342/671/60/0/24a528f_fw1-uber-britain-0316-1a.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-16">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ « Une personnalité, un objet » (10/40). Premier ministre de cohabitation lors du second septennat de François Mitterrand, il devait préparer la candidature de Jacques Chirac à la présidence de la République. Au lieu de quoi, il se présenta lui-même et échoua. Malgré – ou à cause de – ses chaussettes de cardinal.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          Successions          Les hérauts des forêts          Les miraculés du Vél' d'Hiv                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         Les chaussettes rouges d’Edouard Balladur, candidat raffiné mais malheureux à la présidentielle   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (10/40). Premier ministre de cohabitation lors du second septennat de François Mitterrand, il devait préparer la candidature de Jacques Chirac à la présidence de la République. Au lieu de quoi, il se présenta lui-même et échoua. Malgré – ou à cause de – ses chaussettes de cardinal.   Publié hier à 12h00    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En 1993, les élections législatives consacrent le retour d’une droite décidée à ne pas tomber une nouvelle fois dans le piège de la cohabitation. Sept ans plus tôt, la première confrontation menée tambour battant par Jacques Chirac à la tête d’une majorité revancharde au discours imprégné d’un libéralisme de choc s’est soldée par la réélection tranquille de François Mitterrand, en 1988.                           LOÏC LUSNIA               Cette fois, le tribun de Corrèze veut préparer sereinement sa candidature présidentielle et il a chargé Edouard Balladur de diriger le nouveau gouvernement. L’ancien ministre de l’économie impose rapidement son style : vocabulaire châtié, manières courtoises et discrète élégance british. Son discours, basé sur la confiance des milieux économiques et un conservatisme bon teint, porte ce Pinay des beaux quartiers au firmament des sondages. Seule et unique transgression : il porte des chaussettes rouges.            Point de faute de goût ni de fantaisie gratuite. Ces mi-bas de couleur « pourpre cardinalice » sortent tout droit de la maison Gammarelli, sise via di Santa Chiara à Rome et fournisseur exclusif de la papauté comme de la haute hiérarchie catholique. Des chaussettes en fil d’Ecosse (aujourd’hui, compter au moins 22 euros la paire) qui ne tire-bouchonnent pas sur les chevilles.          Adoptées par François Fillon          Ce parti pris de raffinement qui fait écho à l’onctuosité dont sait faire preuve le premier ministre ne provoque, malgré sa connotation ecclésiastique, nul remous dans un pays pourtant très à cheval sur la séparation entre l’Eglise et l’Etat. Il faut croire que l’heure est propice à cette coalition droite dans ses mocassins à glands, sûre de sa légitimité face à un président affaibli et à une gauche mise en déroute.          En selle pour assurer un intérim de deux ans, Edouard Balladur se découvre progressivement un destin national malgré les difficultés économiques qui s’accumulent. Jacques Chirac, abandonné par une partie de ses troupes, a le moral dans les chaussettes, mais il élargit son électorat en se saisissant du flambeau de la mobilisation contre la fracture sociale. Et enferme son rival dans l’image d’Epinal d’une droite un peu coincée.            Hier gages d’une élégance sophistiquée, son trois-pièces confectionné sur mesure par le tailleur londonien Henry Poole et ses chaussettes rouges de cardinal deviennent des repoussoirs. En « une » du Monde, Plantu dessine Edouard Balladur en perruque, se déplaçant en chaise à porteurs. Le premier ministre sera éliminé dès le premier tour du scrutin présidentiel de 1995.        Il vous reste 15.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/22/les-chaussettes-rouges-d-edouard-balladur-candidat-raffine-mais-malheureux-a-la-presidentielle_6135758_3451060.html"},"headline":"Les chaussettes rouges d\u2019Edouard Balladur, candidat raffin\u00e9 mais malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-07-22T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-07-22T12:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Politique","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (10\/40). Premier ministre de cohabitation lors du second septennat de Fran\u00e7ois Mitterrand, il devait pr\u00e9parer la candidature de Jacques Chirac \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Au lieu de quoi, il se pr\u00e9senta lui-m\u00eame et \u00e9choua. Malgr\u00e9 \u2013 ou \u00e0 cause de \u2013 ses chaussettes de cardinal.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/880/0/3661/1830/1342/671/60/0/71a53a3_1657800663446-10-objets-de-pouvoir-balladur.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-17">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Certains parlementaires des oppositions militent pour le retour dans leurs fonctions des soignants ayant refusé le vaccin contre le Covid-19. Au moment où le virus circule toujours fortement, cette réintégration reviendrait à céder à des arguments antiscientifiques et à ébranler la politique de santé publique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Débats       Vaccins contre le Covid-19         Réintégrer les soignants non vaccinés, une dangereuse croisade   Éditorial   Le Monde    Certains parlementaires des oppositions militent pour le retour dans leurs fonctions des soignants ayant refusé le vaccin contre le Covid-19. Au moment où le virus circule toujours fortement, cette réintégration reviendrait à céder à des arguments antiscientifiques et à ébranler la politique de santé publique.   Publié hier à 11h21, mis à jour hier à 11h22    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        En juin, les Français se sont dotés d’une Assemblée nationale qui reflète beaucoup plus fidèlement qu’auparavant l’état politique réel du pays. On peut se réjouir de cette meilleure représentation, ainsi que du retour en force d’un Parlement désormais arbitre incontournable des choix politiques. Encore faudrait-il que les oppositions exercent leur pouvoir dans un sens constructif et responsable. Tel n’est pas le cas lorsque, en une troublante convergence, des élus de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), des Républicains (LR) et du Rassemblement national (RN) défendent la réintégration des personnels du système de santé et des services d’incendie et de secours qui ont été suspendus, car non vaccinés contre le Covid-19.                             Lire aussi :  Covid-19 : le gouvernement maintiendra l’obligation vaccinale pour les soignants, en suivant l’avis de la Haute Autorité de santé                   L’obligation vaccinale est entrée en vigueur le 15 septembre 2021, avec le soutien presque unanime des professionnels de santé. Elle a été considérée comme relevant de l’évidence, s’agissant de personnels qui, par leurs fonctions, côtoient les personnes les plus exposées au Covid, dont ils sont chargés de préserver la santé. Le fait, pour eux, d’être astreints à des vaccinations spécifiques, comme celle contre l’hépatite B, n’avait d’ailleurs jusque-là guère fait débat. La mise en œuvre de cette obligation nouvelle a suscité de nombreuses tensions. Des soignants ont argué du manque de recul ou d’efficacité, ou de convictions personnelles, pour refuser la vaccination, et des suspensions ont dû être prononcées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Projet de loi sur le Covid-19 : la coalition présidentielle et la droite parlementaire trouvent un accord                   La « ferme opposition » de l’Académie de médecine            Alors que le SARS-CoV-2 continue de circuler fortement et que le vaccin protège contre les formes graves de la maladie, réintégrer celles et ceux qui le refusent reviendrait à céder aux arguments antiscientifiques et à renoncer à un fondement de la politique de santé publique qui fait de la vaccination un réflexe de protection collective et suppose l’exemplarité des soignants. Comment des patients pourraient-ils maintenir leur confiance dans des hôpitaux, des cliniques ou des Ehpad dont certains personnels refuseraient de mettre en œuvre les consensus scientifiques nationaux et internationaux ? « Aucun des arguments ressassés ne permet de valider scientifiquement le refus de se faire vacciner », qui, s’il est « respectable », reste « incompatible avec le métier de soignant », vient d’estimer l’Académie de médecine, réitérant sa « ferme opposition » à la réintégration des non-vaccinés.              Quant aux arguments selon lesquels une telle réintégration permettrait de pallier la grave pénurie de personnels soignants, voire de lutter plus efficacement contre les incendies de forêt, ils ne résistent pas aux chiffres. Comment soutenir qu’on tiendrait là un remède à une crise systémique massive, alors que seuls 600 des 240 000 infirmiers hospitaliers et 75 médecins et pharmaciens à l’hôpital sur 85 000 font défaut ? Alors que, globalement, les 12 000 personnes suspendues ne représentent que 0,53 % des personnels concernés ?                             Lire aussi :  Est-il vrai, comme l’affirme Nicolas Dupont-Aignan, que 5 000 pompiers non vaccinés ont été suspendus ?                   Laisser entendre, comme certains le prétendent à gauche, à droite et à l’extrême droite, que le retour des non-vaccinés réglerait la crise de l’hôpital et servirait la justice et la paix civile relève d’une dangereuse démagogie. Céder à ces arguments nourrirait au contraire la défiance envers le système de santé et la rationalité scientifique et alimenterait les conflits au sein des équipes soignantes. En poursuivant cette croisade néfaste, les oppositions donneraient un piètre avant-goût du rôle qu’elles peuvent jouer au cours d’un quinquennat qui s’annonce si lourd de défis.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts de l’aviation  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/reintegrer-les-soignants-non-vaccines-une-dangereuse-croisade_6135753_3232.html"},"headline":"R\u00e9int\u00e9grer les soignants non vaccin\u00e9s, une dangereuse croisade","dateCreated":"2022-07-22T11:21:06+02:00","datePublished":"2022-07-22T11:21:06+02:00","dateModified":"2022-07-22T11:22:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Politique","Sciences","M\u00e9decine","Vaccins contre le Covid-19","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Editoriaux","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"Certains parlementaires des oppositions militent pour le retour dans leurs fonctions des soignants ayant refus\u00e9 le vaccin contre le Covid-19. Au moment o\u00f9 le virus circule toujours fortement, cette r\u00e9int\u00e9gration reviendrait \u00e0 c\u00e9der \u00e0 des arguments antiscientifiques et \u00e0 \u00e9branler la politique de sant\u00e9 publique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/01/12/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/5d69f64_861081500-pns-6167717.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/23/17-18">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le projet de loi sur le pouvoir d’achat a été adopté par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions, vendredi 22 juillet, au matin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Pouvoir d'achat             L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée      Le projet de loi sur le pouvoir d’achat a été adopté par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions, vendredi 22 juillet, au matin.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié hier à 10h36, mis à jour hier à 14h52    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Quatre jours de débats et une dernière nuit plus tumultueuse que les précédentes. L’Assemblée nationale a adopté, vendredi 22 juillet à 5 h 45, le projet de loi sur le pouvoir d’achat par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions. Cette ultime séance aura été marquée par de nombreuses invectives, des attaques ad hominem, des présidences de séance contestées, le tout entrecoupé par de multiples suspensions de séance et autres rappels au règlement.                           Lire aussi :  Projet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’Assemblée                 La dynamique de vote observée dès les premiers jours sur ce projet de loi ne s’est pas démentie. La majorité relative d’Emmanuel Macron est parvenue à faire adopter l’un des premiers textes majeurs de ce début de législature grâce aux suffrages du parti Les Républicains (LR, 54 voix) et des 78 élus présents du Rassemblement national (RN). Examiné en commission au Sénat, dès lundi 25 juillet, le projet de loi contient notamment le triplement du plafond de la « prime Macron », la revalorisation des retraites et des minima sociaux à 4 % ou encore la hausse de 3,5 % des APL.            Les députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) ont marqué leur opposition nette à ce qu’ils considèrent comme « une déclaration de guerre aux salaires » en pleine inflation. La France insoumise (LFI) a voté contre (par 74 voix), comme les écologistes (21 voix) et les communistes (18 voix contre et 4 abstentions). Seuls les socialistes se sont abstenus au sein de la Nupes, par 17 voix et 3 contre. A la tribune, les orateurs de la gauche ont dénoncé, à l’instar du député socialiste de Seine-Maritime, Gérard Leseul, un « texte très loin des ambitions que son titre laisse supposer ». « Vous ne voulez pas changer de cap, vous voulez faire de la France un pays de bas salaires », a attaqué le député communiste des Bouches-du-Rhône, Pierre Dharréville.          Dans une stratégie inverse, le RN s’est placé dans le camp des « constructifs », comme s’en est vanté le député de la Somme Jean-Philippe Tanguy. S’adressant à ses « chers collègues de la majorité, chers collègues LR, chers collègues de la LIOT [Libertés, indépendants, outre-mer et territoires] », l’élu d’extrême droite a estimé que son groupe a « apporté [sa] petite pierre » en votant le texte.          Accord ficelé à la dernière minute          Si aucun député de la majorité n’a pris la parole avant le scrutin, l’élu (LR) de Meurthe-et-Moselle Thibault Bazin a salué, au petit matin, un projet de loi « qui va dans le bon sens », citant la revalorisation des retraites, la baisse des cotisations pour les travailleurs indépendants ou la facilitation des dispositifs d’intéressement en entreprise. « Des corrections sont enfin apportées avec la déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé », a-t-il appuyé. Le vote de cette mesure, adoptée, mercredi soir, à la quasi-unanimité sauf une voix, fut le seul moment de concorde parlementaire observé durant la semaine sur le texte.        Il vous reste 58.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/22/l-assemblee-nationale-adopte-le-projet-de-loi-sur-le-pouvoir-d-achat-a-l-issue-d-une-nuit-mouvementee_6135743_823448.html"},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019issue d\u2019une nuit mouvement\u00e9e","dateCreated":"2022-07-22T10:36:09+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:36:09+02:00","dateModified":"2022-07-22T14:52:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 341 voix pour, 116 contre et 21 abstentions, vendredi 22\u00a0juillet, au matin.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/0/0/5900/2950/1342/671/60/0/cd795dc_1658446091388-jmug220721019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-19">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le départ du président du conseil italien Mario Draghi est un nouvel exemple de la fragilité démocratique européenne alors que la guerre en Ukraine, l’inflation, la crise climatique ouvrent un nouveau cycle de note histoire, relève dans une tribune au « Monde » le dirigeant d’entreprise Bernard Spitz.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Tribunes             « Ce que nous dit le départ de Draghi : “si l’on ne répond pas à l’angoisse démocratique, la voie sera ouverte aux populismes” »      Le départ du président du conseil italien Mario Draghi est un nouvel exemple de la fragilité démocratique européenne alors que la guerre en Ukraine, l’inflation, la crise climatique ouvrent un nouveau cycle de note histoire, relève dans une tribune au « Monde » le dirigeant d’entreprise Bernard Spitz.          Par Bernard Spitz, président de BSConseil         Publié hier à 10h00    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La démission de Mario Draghi est un coup dur pour les économies de l’Italie, de la France et de l’Union européenne. Chacun le comprend. Mais pas seulement. Dans un monde marqué par les peurs, elle est aussi le révélateur de la reprise en main de l’économie par le politique et de son glissement vers la droite radicale. Comment imaginer, face à tant de remises en cause, que nous allions poursuivre le voyage dans le petit train rassurant de Fukuyama sur « la fin de l’histoire » ?          Un nouveau cycle est ouvert, dont personne ne sait la durée et dont seuls nos enfants connaîtront un jour le nom. Ceux qui ont connu l’entre-deux-guerres ou les « trente glorieuses » n’avaient pas la moindre idée qu’ils vivaient ces époques de l’histoire. Il en va de même pour nous : le basculement s’est produit sous nos yeux, il ouvre une nouvelle période d’incertitude et de fureur.                           Lire aussi :  La fin de l’ère de Mario Draghi en Italie, un choc pour toute l’Europe                 Nous vivons quatre chocs : le retour de l’inflation qui n’est pas qu’un fait statistique mais un élément majeur des comportements des ménages et des entreprises ; la prise de conscience de l’urgence climatique enfin reconnue comme priorité absolue ; l’impact de la pandémie qui change le rapport au travail, notamment chez les jeunes et souligne notre fragilité face à la maladie ; enfin la guerre aux portes de l’Europe qui nous rappelle la tragédie des temps et la brutale logique des rapports de force…          La radicalité d’un camp entraîne la radicalité de l’autre          Face à ce tumulte, Mario Draghi est arrivé au pouvoir porté par une double évidence : il était le meilleur et le plus crédible aux yeux du monde économique, de la société italienne, du reste du monde ; et il ne venait pas du monde politicien d’avant. Exactement comme Emmanuel Macron. Ce que nous dit son départ, c’est que cela ne suffira plus à l’avenir, que cela ne suffit déjà plus.            En France comme en Italie, le glissement politique s’opère vers la droite dure et populiste, Rassemblement national ici, Ligue et Fratelli d’Italia là-bas. La radicalité d’un camp entraîne la radicalité de l’autre. En France, la Nupes a marqué la prise de pouvoir des « insoumis » sur les écologistes et les sociaux-démocrates.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la chute inexorable du Mouvement 5 étoiles                 En Italie, le Mouvement 5 étoiles a explosé en deux, la partie anarchiste et gauchisante s’abandonnant à Giuseppe Conte, devenu le premier adversaire de Draghi et le forçant à la démission. Même observation aux Etats-Unis : l’idéologie radicale d’un Trump a non seulement conquis le pouvoir mais a marqué d’une empreinte durable le Parti républicain au point que sa réélection – ou à défaut l’avènement du gouverneur de Floride sur sa ligne – fait partie des scénarios possibles. Parallèlement, la radicalité fait son chemin aussi chez les démocrates.        Il vous reste 35.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/22/ce-que-nous-dit-le-depart-de-draghi-si-l-on-ne-repond-pas-a-l-angoisse-democratique-la-voie-sera-ouverte-aux-populismes_6135739_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce que nous dit le d\u00e9part de Draghi\u00a0: \u201csi l\u2019on ne r\u00e9pond pas \u00e0 l\u2019angoisse d\u00e9mocratique, la voie sera ouverte aux populismes\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-22T10:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-22T10:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","International","Europe","Italie","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Le d\u00e9part du pr\u00e9sident du conseil italien Mario Draghi est un nouvel exemple de la fragilit\u00e9 d\u00e9mocratique europ\u00e9enne alors que la guerre en Ukraine, l\u2019inflation, la crise climatique ouvrent un nouveau cycle de note histoire, rel\u00e8ve dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le dirigeant d\u2019entreprise Bernard Spitz.","author":[{"@type":"Person","name":"Bernard Spitz, pr\u00e9sident de BSConseil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/271/0/3258/1629/1342/671/60/0/2bf939f_ceb9b7e11d254e80bbfc840595707266-ceb9b7e11d254e80bbfc840595707266-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/23/17-20">
<filnamedate="20220723"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220723"><AAMMJJHH="2022072317">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Augmentation des prestations sociales et des retraites, déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés… les députés ont adopté le texte après une semaine de débats houleux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Disparitions  Article réservé à nos abonnés L’écrivain Michel Schneider est mort                   Culture « Isabelle Autissier, la grande dame et la mer », sur Tip & Shaft : les mille et une vies d’une conteuse au long cours                   Culture  Article réservé à nos abonnés Festival d’Avignon : les bifurcations intempestives de quatre chorégraphes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Toi, tu manges n’importe quoi » : les ascètes de l’assiette   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire de Milan : les aubergines fumées à la ricotta de Piermaria Trischitta             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Assemblée nationale              Projet de loi sur le pouvoir d’achat : ce que contient le texte voté à l’Assemblée      Augmentation des prestations sociales et des retraites, déconjugalisation de l’allocation adultes handicapés… les députés ont adopté le texte après une semaine de débats houleux.          Par Service politique (avec AFP)        Publié hier à 09h34, mis à jour hier à 10h43    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre de l’économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, Bruno Le Maire, prend la parole à la tribune de l’Assemblée nationale, lundi 18 juillet 2022, durant l’examen du projet de loi pouvoir d’achat.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Si la bataille parlementaire est loin d’être terminée, c’est une étape de franchie. Les députés ont adopté en première lecture, tard dans la nuit du jeudi 21 au vendredi 22 juillet, le projet de loi portant mesures d’urgence pour la protection du pouvoir d’achat. Le Sénat doit en commencer l’examen, en commission des finances, dès lundi.                             Lire aussi :  L’actualité politique du 22 juillet : les députés poursuivent leur marathon avec l’examen du projet de loi de finances rectificative                   L’Assemblée nationale doit maintenant enchaîner avec le projet de loi de finances rectificative pour 2022 (PLFR), qui en assure le financement et complète l’arsenal souhaité par l’exécutif pour lutter contre l’inflation. Les députés ont prévu de siéger une partie du week-end, au moins jusqu’à samedi en fin de soirée, car les débats sont houleux depuis l’ouverture de la session, lundi. Tour d’horizon des principales mesures d’ores et déjà adoptées dans le premier volet du « pack pouvoir d’achat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale adopte le projet de loi sur le pouvoir d’achat à l’issue d’une nuit mouvementée                   Elargissement de la « prime Macron » et facilitation de l’intéressement            Le texte prévoit le triplement du plafond de la « prime Macron », instaurée en 2018, lors de la crise des « gilets jaunes ». Les employeurs pourront ainsi verser jusqu’au 31 décembre 2023 une prime exceptionnelle d’un montant maximal de 3 000 euros (ou 6 000 euros, en cas d’accord d’intéressement), exonérée d’impôt sur le revenu et de cotisations et contributions sociales pour les salariés dont le revenu équivaut à moins de trois fois la valeur du smic.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prime Macron : huit milliards d’euros versés depuis sa création en 2018                   Une mesure critiquée par une partie de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui, durant l’examen, a multiplié les appels à directement augmenter les salaires, à travers une augmentation du smic. D’après l’étude d’impact faite par le gouvernement, plus de 15 millions de personnes ont bénéficié de cette prime entre 2019 et 2022, dont le montant moyen s’élève à 542 euros.             













fetch('https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assemblee_nationale_open_data/leg16/snippet_hemicycle.html').then(function (response) {
    return response.text();
}).then(function (html) {
    document.querySelector('#contenant_assnat_VTANR5L16V81').innerHTML = html;
    makeSnippet("VTANR5L16V81");
}).catch(function (err) {
    // There was an error
    console.warn('Something went wrong.', err);
});

