<FILE-date="2022/11/03/16">

<article-nb="2022/11/03/16-1">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-1"> ¤ « Keskili » (5/10). L’autrice livre ses conseils de lecture et se confie sur son rapport à la littérature.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Podcasts       Keskili             Brigitte Giraud, prix Goncourt 2022 : « Le train est idéal pour lire, car il n’y a pas d’échappatoire »     podcast    « Keskili » (5/10). L’autrice livre ses conseils de lecture et se confie sur son rapport à la littérature.          Par Judith Chétrit, Joséfa Lopez et Caroline Andrieu         Publié aujourd’hui à 15h10, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/11/03/16-2">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-2"> ¤ Lors d’une représentation, au cirque, un illusionniste fait disparaître le comparse du narrateur. Pour de bon ? L’écrivain suédois est un vrai magicien.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire             « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible      Lors d’une représentation, au cirque, un illusionniste fait disparaître le comparse du narrateur. Pour de bon ? L’écrivain suédois est un vrai magicien.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sous le chapiteau du Cirque électrique, à Paris, en 2018.  FRÉDÉRIC MIGEON/HANS LUCAS                 « Le Cirque » (Cirkus), de Jonas Karlsson, traduit du suédois par Rémi Cassaigne, Actes Sud, 182 p., 20 €, numérique 15 €.            Ce livre est un tour de magie. Un de ceux qui, les applaudissements passés, laissent le spectateur flottant, rêveur, ne sachant ce qu’il préfère, connaître le truc ou rester dans l’illusion.          Tout commence au cirque. Le narrateur a accepté d’y accompagner son vieux copain d’enfance, Magnus Gabrielsson. Ils sont assis au milieu des gradins lorsque le prestidigitateur, Mister Magic Bobbi, annonce qu’il va faire disparaître une personne du public et demande un volontaire. Magnus lève la main. Le tour fonctionne… trop bien. Non seulement Magnus traverse un ­miroir et devient invisible, mais il ne réapparaît pas. Ni à l’entracte ni après la séance. Ni même les jours suivants. Son ami croit d’abord à une blague. Puis ­s’inquiète : « Je déteste quand des gens qu’on connaît disparaissent dans des miroirs pour ne plus revenir. Je trouve ça ­hyper pénible. » Dans ce genre de cas, ajoute-t-il, « on est obligé de remettre en cause sa conception du monde, et je n’aime pas avoir à faire ça ».          Le voici donc contraint de revoir ses maigres convictions et de lancer un semblant d’enquête. Magnus a-t-il été kidnappé ? S’est-il suicidé ? Qui est ou était-il vraiment ? « Du point de vue des étoiles », les deux garçons devaient, dans leur enfance, sembler « ne faire qu’un seul point », note le narrateur. Puis ils s’étaient éloignés, avant de se retrouver au cirque. L’heure est venue de remonter le fil jusqu’aux années de collège.          Les certitudes vacillent          Cette plongée en arrière donne lieu à de cocasses et subtils portraits de Magnuset des autres élèves de l’époque, comme l’épouvantable chef de bande, Dennis, tous plus ou moins paumés, à la recherche d’eux-mêmes. Dans leur collège, ces années-là, chacun se définissait, comme souvent, par ses goûts musicaux. Les garçons qui jouaient les durs étaient fans de hard rock. Le narrateur et ses amis, eux, se classaient résolument côté synthé. Le côté des dominés, des doux, des décalés. A l’image de Jallo, toujours prêt pour des aventures improbables : cultiver des pleurotes dans un parking souterrain, essayer l’hypnose pour retrouver un objet volé ou gagner un peu d’argent comme cartomancienne…          Mais, au lieu de clarifier la situation, les investigations du narrateur sur son alter ego évanoui rendent le brouillard plus dense. Plus le livre avance, plus les certitudes vacillent. L’enquêteur se met à recevoir des coups de téléphone anonymes et silencieux. Au bout du fil, un mystérieux correspondant se contente de respirer et, parfois, de passer un disque, comme pour nouer un dialogue. Serait-ce Magnus, appelant de l’au-delà ? Les époques, les lieux, les objets, les ­contours des personnages deviennent flous. La question même de leur identité est posée, au double sens de ce mot : ce qui fait qu’un être est identique à un autre, ce qui le rend unique. Peu à peu, le lecteur ne sait plus tout à fait s’il se trouve dans la réalité, dans un mauvais rêve, voire dans un monde légèrement parallèle. Jusqu’à la révélation finale.        Il vous reste 33.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/le-cirque-de-jonas-karlsson-l-ami-invisible_6148345_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Cirque\u00a0\u00bb, de Jonas Karlsson\u00a0: l\u2019ami invisible","dateCreated":"2022-11-03T14:00:21+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:00:21+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:00:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Lors d\u2019une repr\u00e9sentation, au cirque, un illusionniste fait dispara\u00eetre le comparse du narrateur. Pour de bon\u00a0? L\u2019\u00e9crivain su\u00e9dois est un vrai magicien.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/3468/1734/1342/671/60/0/747dbda_1667378660793-hanslucas-hl-fmigeon-1272502.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-3">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-3"> ¤ Avec ce texte poignant sur la disparition de son compagnon, Claude, en 1999, l’écrivaine lyonnaise devient la treizième femme à recevoir le Goncourt.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Livres             Le Goncourt récompense Brigitte Giraud pour « Vivre vite »      Avec ce texte poignant sur la disparition de son compagnon, Claude, en 1999, l’écrivaine lyonnaise devient la treizième femme à recevoir le Goncourt.          Par Christine Rousseau         Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivaine Brigitte Giraud, à Paris, le 27 octobre 2022.  JULIEN DE ROSA/AFP               Le prix Goncourt a été attribué à Brigitte Giraud pour Vivre vite (Flammarion, 208 pages, 20 euros). Trois autres livres étaient également en lice : Le Mage du Kremlin, de Giuliano da Empoli (Gallimard, 288 pages, 20 euros), déjà récompensé du Grand Prix de l’Académie française, Les Presque Sœurs, de Cloé Korman (Seuil, 256 pages, 19 euros), et Une somme humaine, de Makenzy Orcel (Rivages, 624 pages, 22 euros). Comme chaque année, c’est depuis le restaurant Drouant, à Paris, où se réunissent les jurés, que la nouvelle a été proclamée, jeudi 3 novembre, à 13 heures. Quelques minutes après, dans le même lieu, le prix Renaudot a été attribué à Simon Liberati pour Performance (Grasset, 252 pages, 20 euros).                           Lire aussi :  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Déjouant les pronostics des critiques littéraires recueillis par Livres Hebdo, qui la plaçaient en outsider derrière le favori Giuliano da Empoli, la romancière lyonnaise se voit enfin récompensée par un grand prix littéraire pour son quatorzième livre. Et avec elle son éditeur, Flammarion, douze ans après le Goncourt décerné à Michel Houellebecq pour La Carte et le Territoire. Elle est la treizième femme ainsi récompensée, six ans après Leïla Slimani et sa Chanson douce (Gallimard).          Compte à rebours haletant          Dès le titre, Vivre vite – emprunté à Lou Reed, l’un des musiciens préférés de Claude, son compagnon, mort brutalement à 41 ans –, et l’exergue de Patrick Autréaux – « Ecrire, c’est être mené à ce lieu qu’on voudrait éviter » –, Brigitte Giraud donne le tempo musical et le tracé singulier de ce livre éminemment émouvant. Sous la forme d’un compte à rebours haletant, le récit dessine la généalogie d’une disparition. Et le portrait sensible d’un homme, guitariste et critique de rock, et d’un couple insouciant, épris de musique et de littérature, à l’aube d’une nouvelle vie.          Parents d’un garçon de 8 ans – Théo, à qui le livre est dédié –, les deux quadragénaires, après vingt ans de vie commune, ont décidé d’acheter une maison avec jardin, sur les hauteurs de Lyon. Un lieu bien à eux, où « ils pourraient poser leurs valises pour une vie entière »… Ils n’en auront pas le temps : un après-midi de juin 1999, sur le chemin de l’école, Claude se tue à moto.          Deux ans après le drame, Brigitte Giraud compose A présent (Stock, 2001). Arrimée au réel pour mettre à distance la douleur, elle retrace les quelques jours qui ont suivi l’annonce de l’accident, jusqu’à l’enterrement de son compagnon. Dès lors, la perte d’un être cher, d’un amour, d’un pays ou celle liée aux déchirements de l’adolescence deviennent un thème central dans l’œuvre de cette romancière à l’écriture subtile et juste, où la famille tient une place de choix. Que l’on pense à Marée noire (Stock, 2004), J’apprends (Stock, 2005), L’amour est très surestimé (Stock, 2007), récompensé par le Goncourt de la nouvelle, Une année étrangère ou encore Avoir un corps (Stock, 2009 et 2013), dans lequel réapparaît subrepticement Claude.        Il vous reste 50.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/03/le-goncourt-recompense-brigitte-giraud-pour-vivre-vite_6148343_3246.html"},"headline":"Le Goncourt r\u00e9compense Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-03T12:54:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T12:54:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T16:20:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Culture","Livres"],"description":"Avec ce texte poignant sur la disparition de son compagnon, Claude, en\u00a01999, l\u2019\u00e9crivaine lyonnaise devient la treizi\u00e8me femme \u00e0 recevoir le Goncourt.","author":[{"@type":"Person","name":"Christine Rousseau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/413714f_5621155-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-4">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-4"> ¤ Notre feuilletoniste entend les vivants et les morts appelés par l’écrivaine.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Livres       Critique littéraire         « Mdeilmm », d’Hélène Cixous : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Chronique        Tiphaine Samoyault  Ecrivaine et essayiste        Notre feuilletoniste entend les vivants et les morts appelés par l’écrivaine.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     ELODIE BOUÉDEC                 « Mdeilmm. Parole de taupe », d’Hélène Cixous, Gallimard, 176 p., 17 €, numérique 12 €.            L’ESPRIT DES ESPRITS          L’éditeur est sceptique. Vous voulez vraiment appeler votre livre Mdeilmm ? Imprononçable ! Difficile d’entrer dans une librairie et de dire : « Je voudrais Mdeilmm… » L’éditeur s’inquiète. Il voudrait bien en vendre quelques exemplaires. Mais l’autrice insiste. Mon livre me dit qu’il s’appelle ainsi, de ce mot qui n’appartient à aucune langue connue, mais qui contient toutes les langues, qui vient d’un lieu où communiquent les vivants et les morts. « Mdeilmm » a pourtant bien été prononcé une fois, dans la circonstance particulière des séances de spiritisme pratiquées par Victor Hugo en exil. Mais l’a-t-il vraiment été ? Il faut s’en remettre aux manuscrits des séances, transcrits plusieurs fois au cours du XXe siècle. Nous sommes à Jersey le mercredi 25 janvier 1854. Il est 9 heures et demie du soir et Hugo fait tourner une table ; sa famille et ses amis l’assistent.          « Qui est là ? – Shakespeare. – Peux-tu continuer tes vers par la table ainsi qu’elle est tenue en ce moment ? – Oui. – Parle. – M d e i l m m. »          L’éditeur aurait pu trouver une solution à son problème en allant voir une autre transcription, celle effectuée par Jean Gaudon (très fiable, selon une spécialiste de Victor Hugo, consultée à l’occasion de l’écriture de ce feuilleton) et ­reprise dans l’édition Massin des Œuvres complètes d’Hugo de 1968 : la leçon du manuscrit est cette fois « B i i l i e m m », à peine moins mystérieux mais bien plus facilement prononçable. Il semble qu’Hélène Cixous ait travaillé avec l’autre transcription, celle de Gustave Simon de 1923 (« Mdeilmm », donc), et elle brouille les pistes en faisant se tenir la scène un dimanche 22 (alors que les deux éditions indiquent le mercredi 25). Qu’a vraiment dit Shakespeare, ou sa voix qui parle à travers la table ? « Biiliemm » ou « Mdeilmm » ? Ou peut-être rien du tout, qui sait ? L’important n’est pas là, bien sûr, mais de se placer dans la lignée des plus grands experts en fantômes de la littérature, avec Hugo en servant et Shakespeare en grand maître. Sous-titré Parole de taupe, Mdeilmm convoque ainsi en premier lieu le spectre du père de Hamlet, « the old mole », la pauvre taupe.           Hélène Cixous est d’une sensibilité extrême à l’humour de la langue. Elle explore pourtant une zone de grand danger, celle de l’imminence de la mort          La scène entre l’autrice et son éditeur est la plus comique d’un livre qui ne manque pas d’autodérision. Hélène Cixous est d’une sensibilité extrême à l’humour de la langue qui ouvre en tous sens le territoire des sens. Elle explore pourtant une zone de grand danger, celle de l’imminence de la mort dont le souffle l’effleure, celle de la condamnation à mort dont parle avec tant d’insistance L’Idiot, de Dostoïevski (Plon, 1887), ainsi que Victor Hugo, encore lui. « Mdeilmm » exprime ce souffle fatal, le bruit de la lame de la guillotine lorsqu’elle se rapproche et tombe, l’impossible qu’affronte celui qui se voit mourir. Se tenir devant la mort, c’est habiter plusieurs mondes en même temps, des réalités jumelles permettant de communiquer à la fois avec les morts et avec les vivants, de vivre avec les revenants. « Les morts m’accompagnent. Je ne vis pas sans mes morts. Les morts m’écrivent. » Un avis de décès du père de la narratrice, publié en février 1948 dans Alger républicain et ­reproduit dans le livre dans sa maté­rialité de document, fait de sa mort un événement vécu au présent. Mdeilmm contient d’autres archives, toutes exhumées d’une boîte miraculeusement retrouvée : elles ne sont pas là pour attester le passé mais pour faire lever les morts au cœur même de la vie.        Il vous reste 34.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/mdeilmm-d-helene-cixous-le-feuilleton-litteraire-de-tiphaine-samoyault_6148335_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Mdeilmm\u00a0\u00bb, d\u2019H\u00e9l\u00e8ne Cixous\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Tiphaine Samoyault","dateCreated":"2022-11-03T12:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-03T12:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Notre feuilletoniste entend les vivants et les morts appel\u00e9s par l\u2019\u00e9crivaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Tiphaine Samoyault","description":"Ecrivaine et essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/1837/918/1342/671/60/0/25416fb_1667382936602-cixous-rvb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-5">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-5"> ¤ La Française est la treizième femme lauréate du prix. Raphaëlle Leyris, journaliste au « Monde », a répondu à vos questions sur l’autrice, ses livres et le déroulement du concours.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-5"> ¤ Le prix Goncourt peut-il récompenser un premier roman ? Merci.    Laurent         Bonjour Laurent,          Oui, ce fut le cas avec L’Art français de la guerre (Gallimard), d’Alexis Jenni, en 2011.        Raphaëlle Leyris                                 Le contexte          Image de couverture :  Le prix Goncourt a cette année été décerné à la Française Brigitte Giraud. Dans Vivre vite (Flammarion), la romancière relate les derniers jours de son mari, tué dans un accident de moto en 1999, et les suites de ce drame.   BERTRAND GUAY  / AFP          L’académie Goncourt a remis, jeudi 3 novembre à 13 heures, le plus prestigieux des prix littéraires français, en direct du restaurant Drouant, à Paris. Remporté en 2021 par l’auteur sénégalais Mohamed Mbougar Sarr, pour son roman La Plus Secrète Mémoire des hommes (Philippe Rey-Jimsaan), le prix Goncourt a cette année été décerné à la Française Brigitte Giraud. Dans Vivre vite (Flammarion), la romancière relate les derniers jours de son mari, tué dans un accident de moto en 1999, et les suites de ce drame.         Trois autres finalistes avaient été sélectionnés par le jury, composé de sept hommes et de trois femmes :         L’Italo-Suisse Giuliano da Empoli, avec Le Mage du Kremlin (Gallimard), était considéré comme le favori bien qu’il ait obtenu, la semaine dernière, le grand prix de l’Académie française – seulement deux auteurs ont effectué un tel doublé depuis 1997 et l’actuel président de l’académie Goncourt, Didier Decoin, s’était montré peu favorable à ce que le phénomène se répète. Le roman de Giuliano da Empoli, sorti en avril, raconte l’itinéraire d’un conseiller fictif du président russe, Vladimir Poutine. L’occasion, pour l’auteur, d’évoquer l’histoire de la Russie depuis l’éclatement de l’Union soviétique.L’autrice Cloé Korman, avec Les Presque Sœurs (Seuil), signe une enquête sur des enfants victimes de la Shoah, cousines de son père. En septembre, le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, se réjouissait que sa « conseillère chargée des discours ait été choisie dans la première sélection ».Trentenaire comme Cloé Korman, Makenzy Orcel est un auteur de la nouvelle génération. Dans Une somme humaine (Rivages), l’écrivain haïtien fait parler d’outre-tombe, sur six cents pages, une femme habitée par la poésie et la violence dans une langue foisonnante et ininterrompue.         Comme le veut la tradition, le prix Renaudot a été attribué juste après le Goncourt, dans le même restaurant du quartier de l’Opéra, à Paris. Simon Liberati a été choisi cette année pour Performance (Grasset).         Nos articles à lire                                       Écouter aussi    Brigitte Giraud, prix Goncourt 2022 : « Le train est idéal pour lire, car il n’y a pas d’échappatoire »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Vivre vite » : Brigitte Giraud au temps du souvenir                                 Lire l’histoire d’un livre :  Article réservé à nos abonnés  « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Presque sœurs », de Cloé Korman : les camps de Vichy à hauteur d’enfants                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Une somme humaine », de Makenzy Orcel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prix Goncourt : de nouvelles règles de déontologie édictées                                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","coverageStartTime":"2022-11-03T15:12:03+00:00","coverageEndTime":"2022-11-03T15:12:03+00:00","headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","description":"La Fran\u00e7aise est la treizi\u00e8me femme laur\u00e9ate du prix. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019autrice, ses livres et le d\u00e9roulement du concours.","articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Livres","Culture"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Fran\u00e7aise est la treizi\u00e8me femme laur\u00e9ate du prix. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019autrice, ses livres et le d\u00e9roulement du concours.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/5444/3630/1342/894/3/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-03T15:12:03+00:00"
,"endDate":"2022-11-03T15:12:03+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi \u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-11-03T14:22:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T14:12:08+00:00","articleBody":"     Brigitte Giraud est invit\u00e9e de la saison\u00a02 du podcast \u00ab\u00a0Keskili\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec le salon du livre du\u00a0Mans, Faites lire\u00a0!. Au micro de la journaliste Judith Chetrit, elle se confie sur son go\u00fbt de la lecture et de la litt\u00e9rature.          Cet entretien est \u00e0 \u00e9couter ci-dessous.             Lire aussi :   Brigitte Giraud, prix Goncourt 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le train est id\u00e9al pour lire, car il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9chappatoire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019autrice Brigitte Giraud livre ses conseils de lecture et se confie sur son rapport \u00e0 la litt\u00e9rature da...","dateModified":"2022-11-03T14:55:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:15:25+00:00","articleBody":"     C\u2019est le pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie, Didier Decoin, qui a fait pencher la balance au quatorzi\u00e8me tour d\u2019un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9 avec sa voix comptant double. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il aurait vot\u00e9 pour cet ouvrage m\u00eame s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un homme.          Il l\u2019a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019autre finaliste, Giuliano da Empoli, et son\u00a0Mage du Kremlin (\u00e9ditions Gallimard), un livre \u00ab\u00a0excellent\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0plus imm\u00e9diat, en prise directe avec l\u2019actualit\u00e9, moins romanesque\u00a0\u00bb. Brigitte Giraud \u00ab\u00a0pose avec beaucoup de simplicit\u00e9 et d\u2019authenticit\u00e9 la question du destin\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Didier Decoin, attabl\u00e9 chez Drouant, le restaurant parisien o\u00f9 les jur\u00e9s d\u00e9lib\u00e8rent traditionnellement. Brigitte Giraud \u00ab\u00a0est partie d\u2019un deuil cruel qu\u2019elle a ressenti, qui est poignant. Son livre a quelque chose de tragique\u00a0\u00bb, a-t-il encore relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Didier Decoin, le pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, explique son vote, qui a fait pencher la balance e...","dateModified":"2022-11-03T13:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:13:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que les mots aident \u00e0 conjurer le sort\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Brigitte Giraud apr\u00e8s l\u2019annonce du plus prestigieux des prix litt\u00e9raires francophones.           L\u2019intime n\u2019a de sens que s\u2019il r\u00e9sonne avec le collectif. (\u2026) J\u2019ai envie de penser que [les jur\u00e9s] ont vu cette dimension beaucoup plus large qu\u2019une simple vie intime, qu\u2019une simple destin\u00e9e.           La Fran\u00e7aise est la premi\u00e8re autrice \u00e0 recevoir le Goncourt depuis\u00a0Chanson douce, de Le\u00efla Slimani, en\u00a02016. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas en tant que femme que je re\u00e7ois le prix, mais en tant que personne qui travaille la litt\u00e9rature depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud r\u00e9agit apr\u00e8s l\u2019annonce ","dateModified":"2022-11-03T13:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:05:13+00:00","articleBody":"              Je suis en train de d\u00e9vorer L'anomalie avec deux ans de retard, ne racontez rien !!!    Scotchant          Bonjour,          Promis, pas un mot\u00a0!Ce tchat est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:03:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nA lire la presse litt\u00e9raire de septembre, il \u00e9mergeait tr\u00e8s nettement deux romans, \"Le c\u0153ur ne c\u00e8de pas\" de Gr\u00e9goire Bouillier et \"La vie clandestine\" de Monica Sabolo. Comment expliquer un tel foss\u00e9 entre les  choix des  jur\u00e9s  Goncourt et les pr\u00e9f\u00e9rences de la presse \u00e9crite ?      Nolde         Bonjour,          Les deux livres que vous citez ont fait partie de la premi\u00e8re s\u00e9lection du Goncourt. Cela \u00e9tant, les n\u00e9gociations entre les jur\u00e9s sont un jeu subtil\u2026 Et il reste les prix Femina, M\u00e9dicis, Goncourt des lyc\u00e9ens \u00e0 attribuer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:00:45+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'une petite maison d'\u00e9dition a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 un prix Goncourt ? Car jusqu'\u00e0 maintenant c'est toujours Gallimard ou Grasset \u00e0 l'exception de l'an dernier avec l'\u00e9diteur Philippe Rey ?    Dave         Bonjour,          Philippe Rey l\u2019a re\u00e7u l\u2019an dernier, Minuit (avant le rachat par Gallimard) \u00e0 plusieurs reprises\u2026 mais il faut imaginer qu\u2019une infrastructure solide est n\u00e9cessaire pour accompagner le s\u00e9isme qu\u2019est, pour une maison d\u2019\u00e9dition, un pareil prix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:59:17+00:00","articleBody":"              Le prix Goncourt a-t-il une audience \u00e0 l'\u00e9tranger ? Traduction facilit\u00e9e par exemple ? Merci    FrancoFran\u00e7ais ou ?         Bonjour,          L\u2019Italie a son prix Strega, la Grande-Bretagne son Booker Prize, les Etats-Unis le National Book Award\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:58:10+00:00","articleBody":"    Pourquoi les membres du jury sont tous vieux ? N'est ce pas problematique ?    lejeune         Bonjour,          Je ne les d\u00e9crirais pas, pour ma part, ainsi. Cependant, voici un facteur d\u2019explication\u00a0: appartenir au jury du Goncourt signifie renoncer \u00e0 recevoir celui-ci, de m\u00eame (m\u00eame si cela n\u2019est pas ainsi formul\u00e9 ainsi) que les autres grands prix. Il faut donc \u00eatre assez avanc\u00e9 dans sa carri\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:56:28+00:00","articleBody":"              Le genre de la po\u00e9sie a-t-il d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 ?     Lucien          Bonjour,          Il y a un Goncourt de la po\u00e9sie, remis au printemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:55:46+00:00","articleBody":"    Un polar a t il d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le Goncourt     Seb         Bonjour,          Il n\u2019a pas tout \u00e0 fait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ainsi, mais on peut dire qu\u2019Au revoir l\u00e0-haut, de Pierre Lemaitre (Albin Michel, 2013), ressortissait en partie de cette veine, ou que L\u2019Anomalie, d\u2019Herv\u00e9 Le Tellier (Gallimard, 2020), lorgnait le thriller sinon la SF\u2026       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:51:24+00:00","articleBody":"    Un peu de mal avec le concept \u00ab\u00a0ne pas faire \u00e7a aux libraires\u00a0\u00bb - j\u2019esp\u00e8re  que le jury est au d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a !     Jmb         Bonjour,          Le jury est conscient du fait qu\u2019un Goncourt tourne autour de 300\u00a0000 exemplaires, et que, dans cette industrie, c\u2019est autant d\u00e9terminant pour les maisons d\u2019\u00e9dition que pour les librairies. Les jur\u00e9s estiment avoir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des libraires, qui sont un maillon essentiel de la cha\u00eene du livre en France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:49:07+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \nTout d'abord, merci pour vos r\u00e9ponses tr\u00e8s \u00e9clairantes. \nComment s'op\u00e8re la premi\u00e8re s\u00e9lection du Goncourt (et d'un prix litt\u00e9raire en g\u00e9n\u00e9ral) ? Est-ce que ce sont les maisons d'\u00e9dition qui envoient aux comit\u00e9s de s\u00e9lection les livres leur semblant \"papables\" ?    Patrice         Bonjour,          Merci \u00e0 vous de suivre ce live\u00a0!Les maisons d\u2019\u00e9dition envoient aux jur\u00e9s leurs ouvrages qu\u2019elles estiment les plus \u00ab\u00a0goncourables\u00a0\u00bb \u00e0 partir du mois de mai. Les jur\u00e9s passent (vraiment\u00a0!) leur \u00e9t\u00e9 \u00e0 lire et \u00e0 s\u2019\u00e9changer des informations sur leurs lectures respectives pour s\u2019encourager les uns les autres \u00e0 aller regarder tel ou tel livre. C\u2019est \u00e0 partir de ces lectures et discussions que s\u2019\u00e9labore la premi\u00e8re liste du Goncourt, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la mi-septembre, et dont les quelque quinze ouvrages se retrouvent en lice pour le Goncourt ainsi que pour le Goncourt des lyc\u00e9ens \u2013 tr\u00e8s important\u00a0et prescripteur, lui aussi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:45:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, de votre point de vue et en toute subjectivit\u00e9, diriez vous que \"Vivre vite\" est un tr\u00e8s bon livre ou un bon livre ?    Merci    RD84         Bonjour,          De mon point de vue parfaitement subjectif, c\u2019est un bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvant \u2013 ce qui n\u2019est pas rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:44:42+00:00","articleBody":"    L'ordre de remise des diff\u00e9rents prix d'une ann\u00e9e sur l'autre est-il toujours le m\u00eame ?     Le Mage du Puy         Bonjour,          Plus ou moins\u00a0: on commence avec le Grand Prix de l\u2019Acad\u00e9mie dans les derniers jours d\u2019octobre, et on finit \u00e0 la fin de novembre avec le Goncourt des lyc\u00e9ens. Entre les deux, Goncourt, Femina et M\u00e9dicis font un peu de bonneteau, mais cela se joue \u00e0 quelques jours pr\u00e8s. Cette ann\u00e9e, le Femina sera remis le 7\u00a0novembre\u00a0; et le M\u00e9dicis, le 8.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:41:39+00:00","articleBody":"    N'est-ce pas un choix par d\u00e9faut ? Pour \u00e9viter la pol\u00e9mique avec Korman (cf T\u00e9l\u00e9rama cette semaine), le double prix avec Empoli, et le pav\u00e9 sans points ni majuscules avec Orcel qui aurait risqu\u00e9 de faire peur \u00e0 beaucoup de lecteurs et de priver les libraires de belles ventes.    Fly down         Bonjour,          A ce stade de la comp\u00e9tition, les quatre livres en lice ont de solides supporteurs\u2026 et tous les choix sont, en quelque sorte, par d\u00e9faut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:39:55+00:00","articleBody":"              Est-ce que les maisons d\u2019\u00e9dition font campagne aupr\u00e8s des jur\u00e9s pour obtenir le Goncourt ?    Gauthier d\u2019Avignon         Bonjour Gatuhier,          Bien s\u00fbr, elles font de leur mieux pour pousser les titres dont elles estiment qu\u2019ils ont le plus de chances de s\u00e9duire les jur\u00e9s, en amont de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire (les jur\u00e9s, comme les libraires ou les journalistes litt\u00e9raires, commencent \u00e0 lire la rentr\u00e9e en mai), puis au fil des semaines et des s\u00e9lections. Certains jur\u00e9s se font fort de fermer les \u00e9coutilles et de se pr\u00e9server de ce travail de \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:36:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nAu 14\u00e8me tour \r\n5 voix contre 5 ( Le Mage du K.. )\r\nVoix du pr\u00e9sident compte double. \r\nPunaise \u00e0 quoi \u00e7a tient... \ud83d\ude44  un destin\r\n\r\nComment l'expliquez-vous ?\r\n    Thor         Bonjour Thor,          Il semble que certains jur\u00e9s tenaient mordicus \u00e0 sacrer Le Mage du Kremlin de Giuliano da Empoli pour des raisons aussi litt\u00e9raires que politiques (le roman est une plong\u00e9e dans les coulisses du pouvoir russe)\u2026 Certains autres estimaient que, celui-ci ayant d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le Grand Prix de l\u2019Acad\u00e9mie la semaine derni\u00e8re, ce n\u2019\u00e9tait pas un cadeau \u00e0 faire aux libraires \u2013 les prix litt\u00e9raires, en particulier le Goncourt, ayant le pouvoir de d\u00e9cupler les ventes d\u2019un ouvrage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:33:06+00:00","articleBody":"              Qui peut pr\u00e9tendre au Goncourt ? Est-ce un prix litt\u00e9raire qui sacre uniquement des auteurs connus ?     Clea77         Bonjour,          Le Goncourt r\u00e9compense un livre \u00e9crit en langue fran\u00e7aise, publi\u00e9 dans une maison d\u2019\u00e9dition poss\u00e9dant des circuits de distribution en France, au cours de l\u2019ann\u00e9e. Ce sont les seuls crit\u00e8res requis. Le Goncourt peut r\u00e9compenser des auteurs tr\u00e8s connus (Michel Houellebecq en\u00a02010) comme des primo-romanciers ou des auteurs discrets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:30:37+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLe prix Goncourt peut-il r\u00e9compenser un premier roman ? Merci.    Laurent         Bonjour Laurent,          Oui, ce fut le cas avec L\u2019Art fran\u00e7ais de la guerre (Gallimard), d\u2019Alexis Jenni, en\u00a02011.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:29:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, globalement quelles sont les diff\u00e9rences entre le prix Goncourt et le Nobel de Litt\u00e9rature ? Merci    Krys         Bonjour Krys,          Le Goncourt r\u00e9compense un livre \u00e9crit en langue fran\u00e7aise, paru dans l\u2019ann\u00e9e, chez un \u00e9diteur disposant d\u2019un circuit de distribution en France. Le Nobel couronne une \u0153uvre sans n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019actualit\u00e9 \u00e9ditoriale, qui peut \u00eatre \u00e9crite dans toutes les langues du monde (\u00e0 condition que des traductions soient accessibles aux jur\u00e9s su\u00e9dois, bien s\u00fbr).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:27:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nPourriez vous \u00e9voquer le style, l'\u00e9criture de Madame Giraud ? \u00c9criture \"blanche\" ,style journalistique ? Merci.    Detonnant          Bonjour,          C\u2019est une \u00e9criture en apparence simple, mais qui ne manque ni de subtilit\u00e9 ni d\u2019humour. Elle est nourrie par la musique \u2013 il y aurait bien des liens \u00e0 faire avec les chansons de Dominique A, qui irriguent les textes de Brigitte Giraud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:25:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, \n\"Vivre vite\" n'est il pas un r\u00e9cit plut\u00f4t qu'un roman ? Ce prix Goncourt \u00e0 l'instar du prix Nobel \u00e0 Annie Ernaux ne couronne-t-il pas davantage l'oeuvre de Brigitte Giraud ?     Benoit         Bonjour Benoit,          Assur\u00e9ment, c\u2019est un r\u00e9cit autobiographique plut\u00f4t qu\u2019un roman, mais c\u2019est sans doute le meilleur texte de Brigitte Giraud \u2013 tr\u00e8s coh\u00e9rent avec le reste de son travail. Si le Goncourt salue un livre, en revanche le Nobel couronne l\u2019ensemble d\u2019une \u0153uvre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:22:56+00:00","articleBody":"              Quel est le roman \u00e9cart\u00e9 par le pr\u00e9sident qui a eu cinq voix aussi et qui doit \u00eatre bien d\u00e9\u00e7u ? Pourquoi pas d'exaequao ?    Libraire savoyard         Bonjour,          Il s\u2019agit du Mage du Kremlin, de Giuliano da Empoli (Gallimard), qui faisait figure de favori.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:19:46+00:00","articleBody":"    Brigitte Giraud a publi\u00e9 \"A pr\u00e9sent\" en 2001 (Stock). Elle relate d\u00e9j\u00e0 dans ce court roman la disparition de Claude, tu\u00e9 dans un accident de moto. \"Vivre vite\" est-il alors un prolongement de ce premier r\u00e9cit ?      Lauden         Bonjour Lauden,          Bien s\u00fbr, on peut lire Vivre vite comme un prolongement d\u2019A pr\u00e9sent, mais c\u2019est aussi un texte \u00e9crit \u00e0 vingt ans de distance. Et, avant tout, c\u2019est moins un r\u00e9cit de deuil (ce qu\u2019\u00e9tait A pr\u00e9sent) qu\u2019un r\u00e9cit de vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:18:14+00:00","articleBody":"              Apr\u00e8s le prix Goncourt, les ventes du roman explosent habituellement. Combien d'exemplaires vendus\/imprim\u00e9s peut on esp\u00e9rer cette ann\u00e9e ?    Angelo         Bonjour Angelo,          En moyenne, un Goncourt se vend autour de 300\u00a0000 exemplaires. Il y a des ann\u00e9es exceptionnelles, comme 2020, o\u00f9 L\u2019Anomalie, d\u2019Herv\u00e9 Le Tellier, s\u2019est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 plus d\u2019un million d\u2019exemplaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:16:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que la th\u00e9matique abord\u00e9e dans cet ouvrage par Brigitte Giraud n'a pas d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'un ouvrage pr\u00e9c\u00e9dent ?    Artetculture         Bonjour,          Je ne sais pas si vous parlez \u00ab\u00a0en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb \u2013 auquel cas la r\u00e9ponse est oui, le deuil est un th\u00e8me omnipr\u00e9sent en litt\u00e9rature \u2013 ou dans le cas particulier de Brigitte Giraud, auquel cas la r\u00e9ponse, \u00e0 nouveau, est oui\u00a0: en\u00a02001, elle a consacr\u00e9 \u00e0 la mort de son compagnon, survenue deux ans plus t\u00f4t, A pr\u00e9sent, chez Stock. Et depuis, \u00e9videmment, il hante cette \u0153uvre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:14:41+00:00","articleBody":"    Bonjour le tchat. Pouvez-vous nous rappeler quels sont les membres de l'Acad\u00e9mie Goncourt ?     Koalableu         Bonjour,          Sans ordre particulier\u00a0: Camille Laurens, Pascal Bruckner, Paule Constant, Fran\u00e7oise Chandernagor, Didier Decoin (pr\u00e9sident), Philippe Claudel, Pierre Assouline, Patrick Rambaud, Tahar Ben Jelloun, Eric-Emmanuel Schmitt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:11:59+00:00","articleBody":"              Le prix Goncourt n'est il pas cens\u00e9 r\u00e9compenser une fiction ?     Lectrice         Bonjour,          Le d\u00e9bat est r\u00e9current. Les r\u00e9ponses des jur\u00e9s fluctuent en fonction des textes qu\u2019ils souhaitent d\u00e9fendre ou au contraire ne pas retenir dans leurs s\u00e9lections (on se souvient du Royaume d\u2019Emmanuel Carr\u00e8re, qui n\u2019avait pas m\u00eame eu droit \u00e0 la premi\u00e8re liste du Goncourt, en\u00a02014).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:10:14+00:00","articleBody":"    Le Goncourt est-il un tremplin pour le Nobel ?    Ignace         Bonjour Ignace,          Uniquement dans la mesure o\u00f9 il d\u00e9cuple la notori\u00e9t\u00e9 d\u2019un auteur et, avec elle, les chances de traductions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:09:29+00:00","articleBody":"              Pour participer au prix Goncourt, l'auteur doit il obligatoirement \u00eatre de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou non ?    Hina Honu         Bonjour Hina Honu,          Pas du tout \u2013 Mohamed Mbougar Sarr, Goncourt 2021, est s\u00e9n\u00e9galais \u2013, mais il faut \u00e9crire en fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:08:31+00:00","articleBody":"              Bonjour, est-ce que les \"goncouris\u00e9s\" ont \u00e9t\u00e9 aussi \"pl\u00e9iadis\u00e9s\" par le pass\u00e9 ? C'est un honneur auquel un \u00e9crivain est sensible... Merci    Marie         Bonjour Marie,          Le Goncourt ne peut suffire \u00e0 faire \u00ab\u00a0La Pl\u00e9iade\u00a0\u00bb\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:06:54+00:00","articleBody":"    Combien de femmes ont elles d\u00e9j\u00e0 obtenu le Goncourt ?     Solange          Bonjour Solange,          Brigitte Giraud est la treizi\u00e8me femme \u00e0 le recevoir, six ans apr\u00e8s Le\u00efla Slimani.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:06:23+00:00","articleBody":"              Quelles sont les principales caracteristiques de ce livre ?    Daniel         Bonjour Daniel,          C\u2019est un r\u00e9cit autobiographique court, qui revient sur la mort de son compagnon, Claude, en\u00a01999, en cherchant \u00e0 imaginer toutes les conditions auxquelles il aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9, et en retra\u00e7ant aussi leur vie de jeune couple se lan\u00e7ant dans la vie. L\u2019\u00e9criture est d\u00e9licate, le rythme haletant, c\u2019est le portrait d\u2019un couple, d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, d\u2019une \u00e9poque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:03:52+00:00","articleBody":"    Et le Goncourt du premier roman ? C'est quand ?    Lapiequilit         Bonjour,          Le Goncourt du premier roman est attribu\u00e9 au printemps (avec le Goncourt de la nouvelle, de la biographie, etc).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:02:41+00:00","articleBody":"              Bonjour, sans vouloir diminuer le m\u00e9rite de la laur\u00e9ate, dans quelle mesure peut-on attribuer sa victoire \u00e0 la volont\u00e9 de ne pas attribuer 2 grands prix au Mage du Kremlin?    Lou         Bonjour Lou,          Probablement pas n\u00e9gligeable, ainsi qu\u2019en t\u00e9moigne le fait qu\u2019il ait fallu aller jusqu\u2019\u00e0 quatorzi\u00e8me tour pour d\u00e9partager les jur\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:01:46+00:00","articleBody":"    On conna\u00eet les raisons de ce choix ?    FILO          Bonjour Filo,          Les d\u00e9bats sont secrets. Cela \u00e9tant, le roman Vivre vite avait de toute \u00e9vidence beaucoup de partisans parmi les jur\u00e9s, sans quoi il ne se serait pas retrouv\u00e9 sur cette derni\u00e8re liste. Les rumeurs disaient que Le Mage du Kremlin, de Giuliano da Empoli (Gallimard), \u00e9tait favori, mais il a re\u00e7u le prix de l\u2019Acad\u00e9mie la semaine derni\u00e8re, et les jur\u00e9s ont aussi \u00e0 c\u0153ur d\u2019aider les libraires \u2013 le m\u00eame livre prim\u00e9 deux fois aurait \u00e9t\u00e9 une mauvaise mani\u00e8re \u00e0 leur faire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:59:37+00:00","articleBody":"              Savez-vous \u00e0 quelle heure va \u00eatre annonc\u00e9 le prix Renaudot ?    Ch\u00e8vre domestique         Bonjour,          Il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 Simon Liberati pour\u00a0Performance, aux \u00e9ditions Grasset, dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:59:02+00:00","articleBody":"    Je suis un des jur\u00e9s internationaux des Choix Goncourt. Comment est-ce qu'on doit interpr\u00e9ter le choix de l'Acad\u00e9mie Goncourt par rapport \u00e0 nos propres d\u00e9lib\u00e9rations \u00e0 l'\u00e9tranger ?    Aroon         Bonjour Aroon,          Il me semble qu\u2019il ne vous engage en rien, ni \u00e0 les suivre ni \u00e0 vous positionner en contre\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:57:36+00:00","articleBody":"              La remise du prix Goncourt des lyc\u00e9ens a t elle d\u00e9j\u00e0 eu lieu ? \r\nNnMerci     Brocolis          Bonjour Brocolis,          Le Goncourt des lyc\u00e9ens sera attribu\u00e9 \u00e0 la fin du mois de novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:52:37+00:00","articleBody":"     Le prix Goncourt 2022 est attribu\u00e9 \u00e0 Brigitte Giraud pour son roman Vivre vite, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Flammarion, dans lequel elle revient sur la mort de son mari dans un accident de moto en\u00a01999.          \u00ab\u00a0Elle est la treizi\u00e8me femme laur\u00e9ate du prix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Paule Constant, \u00e9crivaine membre de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt. Les dix membres de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, r\u00e9unis au restaurant Drouant, \u00e0 Paris, ont couronn\u00e9 la Lyonnaise au quatorzi\u00e8me tour de scrutin.                       Lire aussi :     Le Goncourt r\u00e9compense Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb              Le tchat d\u00e9marre maintenant. Notre journaliste Rapha\u00eblle Leyris r\u00e9pond d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Goncourt est attribu\u00e9 \u00e0 Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:50:43+00:00","articleBody":"    Suspense insoutenable !\r\nIl est 12 h 49 !    FABU         Effectivement, il nous faut attendre encore quelques minutes pour conna\u00eetre l\u2019identit\u00e9 du laur\u00e9at ou de la laur\u00e9ate de cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T11:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:32:56+00:00","articleBody":"     Didier Decoin, le pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, est arriv\u00e9 au restaurant Drouant, \u00e0 Paris, o\u00f9 est traditionnellement annonc\u00e9 le nom du laur\u00e9at.\u2066                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du suspense \u00e0 12\u00a0h\u00a045","dateModified":"2022-11-03T12:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:28:35+00:00","articleBody":"     L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u2019acad\u00e9mie Goncourt a modifi\u00e9 son r\u00e8glement int\u00e9rieur apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation, en septembre\u00a02021, des liens entre Fran\u00e7ois Noudelmann, retenu dans la premi\u00e8re s\u00e9lection, et sa compagne, Camille Laurens, membre de l\u2019acad\u00e9mie.             Lire aussi :     Prix Goncourt\u00a0: de nouvelles r\u00e8gles de d\u00e9ontologie \u00e9dict\u00e9es                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles r\u00e8gles de d\u00e9ontologie ","dateModified":"2022-11-03T13:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:33:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une \u00e9dition 2020 qui avait vu le laur\u00e9at, Herv\u00e9 Le Tellier, sacr\u00e9 pour L\u2019Anomalie (Gallimard) par visioconf\u00e9rence, le Goncourt est revenu en\u00a02021 au restaurant parisien qui lui est associ\u00e9 depuis 1903. C\u2019est de l\u00e0 que Philippe Claudel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du prix, a annonc\u00e9 le nom de l\u2019\u00e9crivain couronn\u00e9\u00a0: Mohamed Mbougar Sarr, distingu\u00e9 pour La Plus Secr\u00e8te M\u00e9moire des hommes (Philippe Rey\/Jimsaan), d\u00e8s le premier tour. Etaient \u00e9galement en lice\u00a0: Christine Angot pour Le Voyage dans l\u2019Est (Flammarion), Sorj Chalandon pour Enfant de salaud (Grasset) et Louis-Philippe Dalembert pour Milwaukee Blues (Sabine Wespieser Editeur).          Plusieurs jours avant la remise du prix, La Plus Secr\u00e8te M\u00e9moire des hommes \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme favori. Son auteur, n\u00e9 en\u00a01990 au S\u00e9n\u00e9gal \u2013 il est le premier auteur d\u2019Afrique subsaharienne \u00e0 se voir \u00ab\u00a0goncouris\u00e9\u00a0\u00bb, et le plus jeune depuis 1976 \u2013, n\u2019\u00e9tait pourtant pas le plus c\u00e9l\u00e8bre de la s\u00e9lection\u00a0; ni les deux maisons qui le co\u00e9ditent (Philippe Rey c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Jimsaan c\u00f4t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais), des habitu\u00e9es de la course au prix. Pas plus que son texte ne se pr\u00e9sentait comme le plus simple d\u2019acc\u00e8s. Mais l\u2019impressionnante ambition et l\u2019\u00e9tourdissante \u00e9nergie narrative de La Plus Secr\u00e8te M\u00e9moire des hommes ont tout emport\u00e9 sur leur passage.          L\u2019article de Rapha\u00eblle Leyris est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous.             Lire aussi :     Mohamed Mbougar Sarr, un Goncourt dr\u00f4le et c\u00e9r\u00e9bral                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019an pass\u00e9, le prix \u00e9tait d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Mohamed Mbougar Sarr, un Goncourt dr\u00f4le et c\u00e9r\u00e9bral","dateModified":"2022-11-03T14:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Italo-Suisse Giuliano da Empoli, avec\u00a0Le Mage du Kremlin (Gallimard), \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le favori de l\u2019\u00e9dition de cette ann\u00e9e bien qu\u2019il ait obtenu, la semaine derni\u00e8re, le grand prix de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise \u2013 seulement deux auteurs ont d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 un tel doubl\u00e9 depuis 1997 et l\u2019actuel pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, Didier Decoin, s\u2019\u00e9tait montr\u00e9 peu favorable \u00e0 ce que le ph\u00e9nom\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te. Le roman de Giuliano da Empoli, sorti en avril, raconte l\u2019itin\u00e9raire d\u2019un conseiller fictif du pr\u00e9sident Vladimir Poutine. L\u2019occasion, pour l\u2019auteur, d\u2019\u00e9voquer l\u2019histoire de la Russie depuis l\u2019\u00e9clatement de l\u2019Union sovi\u00e9tique.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le Mage du Kremlin\u00a0\u00bb, de Giuliano da Empoli\u00a0: le Kremlin vaut bien un roman          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes\u00a0| Giuliano da Empoli, pour \u00ab\u00a0Le Mage du Kremlin\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:02+00:00","articleBody":"     L\u2019autrice Clo\u00e9 Korman, avec\u00a0Les Presque S\u0153urs (Seuil), signe une enqu\u00eate sur des enfants victimes de la Shoah, cousines de son p\u00e8re. En septembre, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, se r\u00e9jouissait que sa \u00ab\u00a0conseill\u00e8re charg\u00e9e des discours ait \u00e9t\u00e9 choisie dans la premi\u00e8re s\u00e9lection\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les Presque s\u0153urs\u00a0\u00bb, de Clo\u00e9 Korman\u00a0: les camps de Vichy \u00e0 hauteur d\u2019enfants          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes | Clo\u00e9 Korman pour \u00ab\u00a0Les Presque S\u0153urs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:00+00:00","articleBody":"     Trentenaire comme Clo\u00e9 Korman et le dernier laur\u00e9at, Makenzy Orcel est un auteur de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Dans\u00a0Une somme humaine (Rivages), l\u2019\u00e9crivain ha\u00eftien fait parler d\u2019outre-tombe, sur six cents pages, une femme habit\u00e9e par la po\u00e9sie et la violence dans une langue foisonnante et ininterrompue.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Une somme humaine\u00a0\u00bb, de Makenzy Orcel\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Tiphaine Samoyault          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes | Makenzy Orcel, pour \u00ab\u00a0Une somme humaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:23:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:00+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Brigitte Giraud retrace dans\u00a0Vivre vite (Flammarion) les derniers jours de son mari, tu\u00e9 dans un accident de moto en\u00a01999, et les suites de ce drame.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb\u00a0: Brigitte Giraud au temps du souvenir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes | Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:10:02+00:00","articleBody":"     Le jury de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, constitu\u00e9 de sept hommes et de trois femmes, a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs pr\u00e9s\u00e9lections parmi les romans publi\u00e9s cette ann\u00e9e. Quatre finalistes sont encore lice\u00a0: Brigitte Giraud, Giuliano da Empoli, Clo\u00e9 Korman et Makenzy Orcel.          Comme le veut la tradition, le prix Renaudot sera remis juste apr\u00e8s le Goncourt, dans le m\u00eame restaurant du quartier de l\u2019Op\u00e9ra de Paris. Il compte six finalistes pour le roman\u00a0: Sandrine Collette, Nathan Devers, Sibylle Grimbert, Claudie Hunzinger, Simon Liberati et Christophe Ono-dit-Biot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre finalistes en lice","dateModified":"2022-11-03T14:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:00:04+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la remise du prix Goncourt, pr\u00e9vue jeudi vers 13\u00a0heures, \u00e0 l\u2019heure du d\u00e9jeuner au restaurant Drouant, \u00e0 Paris. Nous suivrons l\u2019annonce du laur\u00e9at de l\u2019\u00e9dition 2022 et Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des Livres\u00a0\u00bb, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur le choix du jury et le roman prim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:16:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/5444/3630/1342/894/3/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/03/16-6">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-6"> ¤ L’écrivaine mêle théorie et pratique dans une déclaration d’amour à la littérature.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire             « Notre si chère vieille dame auteur », d’Anne Serre : la création romanesque, roman      L’écrivaine mêle théorie et pratique dans une déclaration d’amour à la littérature.          Par Florence Bouchy(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivaine Anne Serre, chez elle, à Paris, en septembre 2022.  PATRICE NORMAND/LEEXTRA VIA OPALE                 « Notre si chère vieille dame auteur », d’Anne Serre, Mercure de France, 128 p., 14 €, numérique 10 €.            Peu d’articles de critique ont exercé une influence aussi ­considérable sur les études littéraires. En proclamant « la mort de l’auteur » en 1968, dans la revue Manteia, Roland Barthes (1915-1980) a remisé, pour un temps, la question des « intentions d’auteur » et des interprétations biographiques de l’œuvre aux oubliettes de l’université et dans les tréfonds de l’âme des enseignants, réduits au silence par leur surmoi professoral.          Dans les médias, c’est évidemment une tout autre affaire. Qui de mieux placé, se dit-on, qu’un écrivain pour parler de son nouvel ouvrage sur un plateau télévisé, dans une émission de radio ? C’est entre ces deux pôles que se glisse avec délices Anne Serre. Elle les secoue et les réagence, pointant l’insuffisance de l’explication biographique comme l’impossibilité de se passer de toute référence à l’auteur.          Mais elle le fait en écrivaine plus qu’en théoricienne. Nul besoin d’être au fait de ces querelles méthodologiques pour se laisser entraîner gaiement dans la ronde à laquelle nous invite son nouveau roman. Notre si chère vieille dame auteur s’inscrit sans doute, d’ailleurs, plutôt dans le sillage du Plaisir du texte (Seuil, 1973), où Roland Barthes affinait son propos : « Comme institution, écrivait-il, l’auteur est mort (…) mais dans le texte, d’une certaine façon, je désire l’auteur : j’ai besoin de sa figure. »          « Ce n’est pas vous bien sûr ? »          Chez Anne Serre, en effet, « l’auteur » n’est pas tout à fait mort. C’est une nonagénaire fourbue qui agonise, mais respire (et parle) encore. Le lecteur la découvre sur « son lit de mort », interviewée par une équipe de télévision qui souhaite ­reconstituer l’un de ses manuscrits et en comprendre la genèse. Même si elle se prête assez volontiers au jeu des questions et réponses, cette « chère vieille dame auteur » recadre et oriente effica­cement le journaliste qui l’interroge. Evitons, lui fait-elle bien comprendre, de confondre auteur, narrateur et personnage. « Nous sommes troublés par quelque chose, lui dit tout de même le journaliste, vous êtes une vieille femme (notre chère vieille dame) mais il y a aussi une vieille femme dans l’histoire (celle au plissé noir soyeux lustré). » Il préfère s’en assurer : « Ce n’est pas vous bien sûr ? »          Cela posé, il reste possible de réfléchir au fil invisible qui unit toutes les instances à l’œuvre dans l’écriture romanesque. Penchons-nous peut-être, comme la ­protagoniste semble y inviter ses inter­locuteurs, sur le plus intéressant de tous, le narrateur. Qu’est-ce que raconter ? Et pourquoi, surtout, peut-on avoir l’envie, le désir, le besoin ou le plaisir de raconter ? Si l’explication du texte lui-même n’est sans doute pas à chercher dans la biographie de l’auteur, la source de sa pulsion narrative, telle que l’incarne le narrateur (qu’il soit omniscient ou non), a sans doute quelque chose à voir avec l’enfance de l’auteur. La première fois que la vieille dame a vu Hans (c’est ainsi qu’elle nomme le narrateur lorsque les faits racontés sont vus à travers ses yeux), elle a immédiatement été « charmée ». Elle ajoute : « C’est à peine, pourtant, si je possédais déjà un langage. (…) Je crois qu’il est apparu dans le jardin de mes grands-parents à Bordeaux. (…) Il y eut un jour cette silhouette en costume gris qui n’était pas exactement de ce monde tout en y étant bien franchement, je vous l’assure. »        Il vous reste 26.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/notre-si-chere-vieille-dame-auteur-d-anne-serre-la-creation-romanesque-roman_6148312_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Notre si ch\u00e8re vieille dame auteur\u00a0\u00bb, d\u2019Anne Serre\u00a0: la cr\u00e9ation romanesque, roman","dateCreated":"2022-11-03T10:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"L\u2019\u00e9crivaine m\u00eale th\u00e9orie et pratique dans une d\u00e9claration d\u2019amour \u00e0 la litt\u00e9rature.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Bouchy","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/969/0/3543/1771/1342/671/60/0/7d1e3bb_1667378075762-opaleplus-norpa220916b-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-7">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-7"> ¤ Manifestations et rassemblements contre le régime se succèdent dans la République islamique depuis plus d’un mois, en dépit d’une répression brutale. « Le Monde des livres » a contacté des écrivains et des intellectuels, vivant dans le pays ou en dehors, pour entendre leur récit des événements et leurs analyses.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Culture             Le soulèvement iranien vu et vécu par les écrivains      Manifestations et rassemblements contre le régime se succèdent dans la République islamique depuis plus d’un mois, en dépit d’une répression brutale. « Le Monde des livres » a contacté des écrivains et des intellectuels, vivant dans le pays ou en dehors, pour entendre leur récit des événements et leurs analyses.          Par Lila Azam Zanganeh         Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 11 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une photo anonyme de l’important cortège allant vers le cimetière de Saqqez, au Kurdistan iranien, où est enterrée Mahsa Amini, quarante jours après sa mort, le 26 octobre.  ANONYMOUS VIA AFP               La vie au creux de leurs mains, elles avancent. Elles entonnent Barayé, hymne à la jeunesse composé par Shervin Hajipour, arrêté à la suite du succès fulgurant de sa chanson sur les réseaux sociaux. « Pour pouvoir danser dans les rues, pour cette peur qui nous saisit au moment de nous embrasser…/ Pour ma sœur, pour ta sœur, pour le soleil après ces longues nuits. » ­Elles sont sorties de ce qu’Hannah Arendt nommait le terrain glissant entre obéissance et adhésion. Soudain, le pacte de légitimité de la République ­islamique – fait de piété et d’opportunisme – ­semble rompu. L’Iran n’est plus, selon Chowra Makaremi, anthropologue au CNRS et autrice du Cahier d’Aziz (Gallimard, 2011), qu’un « Etat zombie ». « C’est le mot d’un sociologue russe, et c’est très opératoire appliqué à l’Iran. On croit que les cadres du régime sont en place et la ligne rouge active, on croit que tout ça fonctionne encore, mais en fait c’est déjà mort », explique-t-elle. Comme elle, des intellectuels et écrivains iraniens, à l’intérieur et à l’extérieur du pays, ont raconté au « Monde des livres » leur vision du soulèvement qui l’embrase depuis la mi-septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien                 Cette nouvelle jeunesse, éveillée, ­inventive, est issue de la génération Z, âgée de 15 à 25 ans. Elle est ingouvernable, forte d’une colère transmise de femme en femme depuis plus d’un siècle. « On fait maintenant dans la rue ce qu’on faisait déjà chez nous : des doigts d’honneur. » Filles et fils d’Iraniens eux-mêmes enfants au moment de la Révolution islamique de 1979, cette génération n’a aucune mémoire directe du renversement de la monarchie. Elle se dresse au sein d’un espace politique saturé d’interdits religieux et d’emprises sur les corps. Selon la cinéaste et blogueuse Sepideh Farsi, on entend aussi, pour la première fois à l’unisson : « A bas la République islamique ! Mort à Khamenei [Ali Khamenei, Guide suprême de l’Iran] ! »          Une jeune Iranienne, connue sous le pseudonyme « L », témoigne dans un journal en ligne, Jadaliyya.com, depuis une bourgade restée sans nom, au lendemain d’une manifestation où elle-même a été battue par les forces de sécurité : « Les gens vont dans la rue, non plus seulement avec les corps qu’ils sont, mais avec les corps qu’ils veulent être. Avec leur propre imaginaire. Leur acte révolutionnaire est d’incarner cette imagination. »          « La révolution a déjà eu lieu dans les esprits »          Tout a commencé par un meurtre, et quelques articles sur les funérailles de Mahsa Amini, jeune Kurde en voyage à Téhéran, assassinée pour avoir enfreint un tant soit peu le code vestimentaire strict, qui oblige notamment les femmes à porter le voile. Les autrices des articles, Niloofar Hamedi et Elaheh Mohammadi, sont détenues au pénitencier politique d’Evin. Ce sont les gestes et les symboles relevés durant ces funérailles, dans un village du Kurdistan iranien, qui sont devenus les marqueurs de la révolte iranienne : couper ses cheveux, brûler son voile. L’écrivain Amir Ahmadi Arian, auteur de Et la baleine l’engloutit (Grasset, 2021), joint à New York, le craint : ces deux journalistes ont sans doute été mises à l’isolement et torturées. A ses yeux, l’imagination, dans ce contexte d’extrême violence, reste une boussole pour les révoltés : après avoir cherché à changer le système de l’intérieur, il ne leur reste plus qu’à lui inventer des alternatives. Dès lors que la population a commencé à envisager la vie sans « eux », assure Amir Ahmadi Arian, « la révolution a déjà eu lieu dans les esprits et l’imaginaire public a atteint un nouveau seuil ».        Il vous reste 79.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/le-soulevement-iranien-vu-et-vecu-par-les-ecrivains_6148304_3260.html"},"headline":"Le soul\u00e8vement iranien vu et v\u00e9cu par les \u00e9crivains","dateCreated":"2022-11-03T06:30:05+01:00","datePublished":"2022-11-03T06:30:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Iran","International","Proche-Orient","Culture","Livres"],"description":"Manifestations et rassemblements contre le r\u00e9gime se succ\u00e8dent dans la R\u00e9publique islamique depuis plus d\u2019un mois, en d\u00e9pit d\u2019une r\u00e9pression brutale. \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb a contact\u00e9 des \u00e9crivains et des intellectuels, vivant dans le pays ou en dehors, pour entendre leur r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements et leurs analyses.","author":[{"@type":"Person","name":"Lila Azam Zanganeh"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/0/0/2500/1250/1342/671/60/0/ff915f0_1666860536405-233578.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-8">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-8"> ¤ Le manque de forces de l’ordre, réquisitionnées massivement pour l’organisation des compétitions, pourrait peser sur les manifestations culturelles de l’été.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Jeux olympiques de Paris 2024             La ministre de la culture espère pouvoir conserver les festivals malgré les Jeux olympiques en 2024, les professionnels doutent      Le manque de forces de l’ordre, réquisitionnées massivement pour l’organisation des compétitions, pourrait peser sur les manifestations culturelles de l’été.          Par Nicole Vulser et Sylvain Siclier         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/03/16-9">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-9"> ¤ Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Les envies du Monde             « Langages de vérité », de Salman Rushdie, « Le Cirque », « Version originale »… Nos choix de lectures      Chaque jeudi, la rédaction du « Monde des livres » vous propose sa sélection littéraire.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h20    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Des livres très attendus, comme le nouveau recueil d’essais de Salman Rushdie, Langages de vérité, ou le « Quarto » de l’historien Michel Winock, Gouverner la France, côtoient cette semaine quelques-unes des belles surprises de cette saison littéraire, tels le tour de magie accompli par le Suédois Jonas Karlsson dans Le Cirque, l’étonnant hommage de l’illustrateur Jean-Claude Götting au cinéma (Version originale) ou Notre si chère vieille dame auteur, le nouveau roman d’Anne Serre, jeu virtuose entre la fiction, le réel et la théorie littéraire.          ESSAI. « Langages de vérité », de Salman Rushdie          Quand Salman Rushdie publie Les Enfants de minuit (Stock, 1983), il ouvre une brèche dans l’histoire du roman anglophone. Mais cette histoire, il la connaît pierre par pierre, elle l’a bercé, influencé, pétri, et c’est pour lui rendre hommage qu’il publie aujourd’hui ce passionnant recueil d’essais. Dans Langages de vérité, l’écrivain a réuni une quarantaine de textes, cours, articles, conférences, préfaces, écrits entre 2003 et 2020.          Erudition, éclectisme : le tout forme une délicieuse invitation à plonger dans l’art de la fiction, depuis les fables non écrites venues du fond des âges jusqu’aux œuvres de Philip Roth, Harold Pinter ou Kurt Vonnegut. Dans ce cours de littérature aussi magistral qu’original, on apprend aussi comment, en lisant Saul Bellow et ses romans piquetés de yiddish, Salman Rushdie a soudainement trouvé « sa » langue : un anglais parsemé d’ourdou ou de panjabi, « assaisonné à la sauce chutney », dont la découverte fut pour lui une « véritable libération ».          Après l’agression dont il fut victime, le 12 août, aux Etats-Unis, cet ouvrage tombe à pic pour rappeler une évidence : l’auteur des Versets sataniques (Christian Bourgois, 1989) n’est pas seulement la victime médiatique d’une fatwa sans fin. Il est d’abord et avant tout un grand écrivain, façonné, nourri par d’autres grands écrivains, un romancier qui, avec une forme touchante d’humilité, exprime ici sa dette de gratitude envers ses pairs. Florence Noiville                         « Langages de vérité. Essais 2003-2020 » (Languages of Truth. Essays 2003-2020), de Salman Rushdie, traduit de l’anglais par Gérard Meudal, Actes Sud, 400 p., 25 €, numérique 19 €.  ACTES SUD               ROMAN. « Le Cirque », de Jonas Karlsson          Ce livre est un tour de magie. Tout commence au cirque. Le narrateur a accepté d’y accompagner son vieux copain d’enfance, Magnus Gabrielsson. Ils sont assis au milieu des gradins lorsque le prestidigitateur, Mister Magic Bobbi, annonce qu’il va faire disparaître une personne du public et demande un volontaire. Magnus lève la main. Le tour fonctionne… trop bien. Non seulement Magnus traverse un miroir et devient invisible, mais il ne réapparaît pas. Ni à l’entracte ni après la séance. Ni même les jours suivants.        Il vous reste 68.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/langages-de-verite-de-salman-rushdie-le-cirque-version-originale-nos-choix-de-lectures_6148272_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Langages de v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, de Salman Rushdie, \u00ab\u00a0Le\u00a0Cirque\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Version originale\u00a0\u00bb\u2026 Nos choix de lectures","dateCreated":"2022-11-03T00:20:10+01:00","datePublished":"2022-11-03T00:20:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","Livres"],"description":"Chaque jeudi, la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb vous propose sa s\u00e9lection litt\u00e9raire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/797/0/1654/827/1342/671/60/0/e1a04e1_1667316621288-winock.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-10">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-10"> ¤ Vêtus de tee-shirts Just Stop Oil, ils s’étaient collés à la vitre protégeant l’œuvre exposée au musée Mauritshuis de La Haye.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, deux militants écologistes condamnés à un mois de prison ferme pour avoir pris pour cible le tableau « La Jeune Fille à la perle »      Vêtus de tee-shirts Just Stop Oil, ils s’étaient collés à la vitre protégeant l’œuvre exposée au musée Mauritshuis de La Haye.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h38, mis à jour hier à 21h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une policière se tient devant le musée Mauritshuis, à La Haye, le 27 octobre 2022.  PHIL NIJHUIS / AFP                 Les deux militants écologistes qui s’en étaient pris au célèbre tableau de Johannes Vermeer La Jeune Fille à la perle ont été condamnés, mercredi 2 novembre, à deux mois de prison, dont un avec sursis, par un tribunal néerlandais.            Trois hommes de nationalité belge, deux de 45 ans et un de 42, portant des tee-shirts Just Stop Oil, s’étaient collés avec de la colle forte à la vitre protégeant l’œuvre de 1665, le 27 octobre, au musée Mauritshuis de La Haye, aux Pays-Bas.                 Aucun dommage n’a été découvert sur le tableau, a fait savoir le musée. Mais le tribunal de La Haye a reconnu que le cadre et la plaque arrière avaient été abîmés et jugé l’acte « choquant » pour de nombreuses personnes, a rapporté l’agence de presse néerlandaise ANP. « N’importe qui peut imaginer la fragilité d’un tel tableau et le fait qu’il aurait pu être perdu si ça avait mal tourné », a souligné un juge, cité par l’agence.                              Lire aussi   « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Le troisième militant jugé vendredi                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’art, nouvelle cible des activistes écologistes                   Le ministère public avait requis quatre mois de prison, dont deux avec sursis, contre le suspect Wouter M. pour avoir collé sa tête sur la vitre. Il a affirmé avoir soigneusement enquêté sur les dangers de son acte, selon l’ANP.            Les procureurs avaient également requis quatre mois, dont deux avec sursis, contre Pieter G., qui a filmé l’action. Il se défend d’avoir été au courant des images qu’il allait prendre, a rapporté l’ANP. Le troisième militant, qui a vidé une boîte de conserve qui semblait contenir de la sauce tomate, sera jugé vendredi, selon l’ANP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’œuvre des “Tournesols”, aspergée de soupe, n’est pas vraiment visée, c’est le musée qui l’est »                   Cette action aux Pays-Bas est survenue dans la foulée d’autres actes de vandalisme ces dernières semaines. Des militants écologistes ont ainsi jeté de la soupe de tomate sur la plaque de verre protégeant Les Tournesols, de Van Gogh, à la National Gallery de Londres, et d’autres ont enduit de purée de pommes de terre la vitre protégeant Les Meules, un tableau de Claude Monet, en Allemagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’action des deux activistes à l’encontre des “Tournesols” de Van Gogh s’inscrit dans une tradition de militantisme »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/02/deux-militants-ecologistes-condamnes-a-deux-mois-de-prison-pour-avoir-pris-pour-cible-le-tableau-la-jeune-fille-a-la-perle_6148268_3244.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, deux militants \u00e9cologistes condamn\u00e9s \u00e0 un mois de prison ferme pour avoir pris pour cible le tableau \u00ab\u00a0La Jeune Fille \u00e0 la perle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T20:38:27+01:00","datePublished":"2022-11-02T20:38:27+01:00","dateModified":"2022-11-02T21:56:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Culture"],"description":"V\u00eatus de tee-shirts Just Stop Oil, ils s\u2019\u00e9taient coll\u00e9s \u00e0 la vitre prot\u00e9geant l\u2019\u0153uvre expos\u00e9e au mus\u00e9e Mauritshuis de La Haye.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/577/0/6929/3464/1342/671/60/0/3ed997b_5569929-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-11">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-11"> ¤ Le grand rendez-vous annuel organisé du 3 au 5 novembre par le négoce spécialisé à l’Espace Champerret, à Paris, est l’occasion pour La Poste de mettre en vente en avant-première des nouveautés, parmi lesquelles des timbres sur Raymond Devos ou l’avion de chasse Dewoitine D.1... ainsi que, pour Saint-Pierre-et-Miquelon, une rare « Marianne » rouge en carnets.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Argent & Placements       Philatélie au quotidien         Raymond Devos, Louis XV, Charlie Chaplin, Tromelin... : une avalanche de nouveaux timbres au Salon philatélique d’automne   Billet de blog            Pierre Jullien        Le grand rendez-vous annuel organisé du 3 au 5 novembre par le négoce spécialisé à l’Espace Champerret, à Paris, est l’occasion pour La Poste de mettre en vente en avant-première des nouveautés, parmi lesquelles des timbres sur Raymond Devos ou l’avion de chasse Dewoitine D.1... ainsi que, pour Saint-Pierre-et-Miquelon, une rare « Marianne » rouge en carnets.   Publié hier à 20h30, mis à jour hier à 20h30    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Une quarantaine de marchands ainsi que quelques postes étrangères et des territoires français d’outre-mer participeront au 75e Salon philatélique d’automne organisé par la Chambre syndicale française des experts et négociants en philatélie (CNEP) du 3 au 5 novembre à l’Espace Champerret à Paris. « Après l’euphorie de la reprise, en 2021, le salon revient plus paisiblement en 2022 », signale L’Echo de la timbrologie de novembre.            L’occasion pour les amateurs de dénicher les pièces qui manquent à leurs collections ou de profiter des nouveautés mises en vente appelées, pour certaines, à prendre de la valeur en raison de leurs faibles tirages ou de leur potentiel d’attractivité…            Rappelons en passant que la CNEP est l’unique syndicat regroupant en France négociants et éditeurs – environ cent cinquante – appartenant au monde de la philatélie, qui respectent une charte professionnelle stricte, garantissant à leurs clients l’authenticité et la qualité des pièces vendues.                 Comme le souligne la CNEP, si le premier Salon d’automne fut organisé du 25 au 26 octobre 1947 dans l’hôtel des chambres syndicales, rue de la Victoire à Paris, « tout commence en réalité dans l’année 1942 » quand « une manifestation philatélique est organisée au sein de la Foire de Paris », pendant l’Occupation. Rebelote en septembre 1945, avant que les acteurs de l’époque, parmi lesquels Jean Farcigny (1924-2002), le père de l’actuel président de la CNEP, François Farcigny, ne se décident à lancer leur propre salon qui migrera dans divers lieux avant de trouver asile à l’Espace Champerret.                           Bloc timbré paru en 2021 rendant hommage aux créateurs du Salon philatélique d’automne, François Farcigny (1924-2002), à gauche) et Roger North  (1911-1993), à droite. Dessin de Stéphane Humbert-Basset,  gravure de Claude Jumelet, impression en taille-douce.  DR/LA POSTE                 François Farcigny espère franchir la barre des dix mille visiteurs, dans un contexte de « baisse constante de la fréquentation des salons philatéliques ». Il considère ce salon comme un test, « qui permettra de mesurer l’appétence des collectionneurs pour le timbre », dans la foulée de Paris Philex qui a connu un certain succès en juin, « même si la clientèle a vieilli. Internet et le Covid sont passés par là ».                             Lire aussi :  La fin annoncée du timbre « rouge » : des hausses cachées                   On ne peut pas dire que les timbres mis en vente en avant-première à partir du 3 novembre, et en vente générale dans nombre de bureaux de poste le lundi 7 novembre, symbolisent la modernité. Un choix qui rassurera les collectionneurs traditionnels… et mettra en lumière le talent des dessinateurs, peintres et graveurs du début du XXe siècle ! Quant à séduire un plus large public, la question reste posée.                Bloc « Paix de Laurens ». Ce bloc composé de six timbres, d’une valeur totale de 24 euros, met à l’honneur le type « Paix », créé par Paul-Albert Laurens (1870-1934) et gravé par Jean-Antonin Delzers (1873-1943), dont la première série est parue en 1932 et qui célèbre donc son quatre-vingt-dixième anniversaire. Son tirage de 40 000 exemplaires n’en fait a priori pas une valeur d’avenir.                           Type « Paix », d’après Paul-Albert Laurens et Jean-Antonin Delzers. Mise en page de Sylvie Patte et Tanguy Besset. Valeur faciale totale : 24 euros. 40 000 exemplaires. Impression typographie rotative, comme en 1932, année de parution du timbre original (Musée de La Poste, Paris - La Poste, 2022).  DR/LA POSTE                 Affiche timbrée « Vue de Paris ». Après avoir édité des affiches au format 220 x 286 mm comprenant quatre timbres sur les thèmes de la « Marianne » d’usage courant puis du timbre de poste aérienne « Burelé » de 1936, c’est au tour de la « Vue de Paris », d’Albert Decaris (1901-1988), de bénéficier de ce traitement. D’une valeur totale de 28 euros (7 euros x 4, et on se demande à quel usage est réservée cette valeur), l’affiche est tirée à 14 000 exemplaires.                           Affiche numérotée et datée, « Vue de Paris », d’après le timbre de poste aérienne de 1950 créé par Albert Decaris. Dessin et gravure du cadre par Jacques Combet. Arrière-plan de l’affiche et mise en page de Stéphane humbert-Basset. Impression en taille-douce plus film argent en typographie. Prix de vente : 28 euros. Tirage : 14 000.  DR/LA POSTE                 Carte-lettre « Semeuse ». Cet objet de correspondance reprend le principe de la carte-lettre prétimbrée en circulation au début des années 1920, revêtu pour la circonstance du timbre « Semeuse camée » bleue en vigueur à l’époque dessinée d’après Louis-Oscar Roty (1846-1911). Le tirage est d’un « petit » 3 000 exemplaires, pour un prix de vente de 3 euros (alors que le tarif lettre internationale de 20 grammes est fixé à 1,65 euro).                           Carte-lettre entier postal « Semeuse » camée, d’après collection privée. Dessin du timbre : Louis-Oscar Roty. Gravure du timbre : Jean-Baptiste Lhomme d’après Louis-Eugène Mouchon. Impression mixte offset/typographie. Prix de vente : 3 euros. Tirage : 3 000.  DR/LA POSTE                 « Chasseur Dewoitine D.1 ». Le timbre de poste aérienne sur le chasseur Dewoitine D.1 (ou D1 sur la vignette postale), d’une valeur de 5,26 euros (au tarif de la lettre prioritaire jusqu’à 250 grammes), dessiné par le peintre de l’air et de l’espace Arthur Thomas, est conditionné en feuille de douze exemplaires (tirage : 408 000 unités) et en mini-feuillet de dix (35 000 indivisibles, à 52,60 euros).                           Timbre-Poste : création d’Arthur Thomas, mise en page de Bruno Ghiringhelli et gravure de Claude Jumelet, d’après photos © Musée de l’Air et de l’Espace. Contours de feuilles : Création de Bruno Ghiringhelli d’après-photos © Musée de l’Air et de l’Espace. Impression offset/taille-douce. Valeur faciale : 5,26 euros.  DR/LA POSTE                 Le chasseur monoplace monoplan Dewoitine D1 est le premier avion conçu par Emile Dewoitine (1892-1979) installé à Toulouse en 1920. Son premier vol a lieu le 18 novembre 1922. D’une longueur de 7,50 m, d’une envergure de 11,50 m, son poids à vide est de 820 kg. Il est équipé d’un moteur V8 Hispano-Suiza de 300 ch pour une vitesse maximale de 247 km/h et une autonomie de 400 kilomètres, et armé de deux mitrailleuses Vickers de calibre 7,7 mm synchronisées. Une trentaine de Dewoitine D1 sont mis en service sur le porte-avions Béarn, illustré sur le timbre. A noter qu’un Dewoitine 338 est le sujet d’un timbre paru en 1987.                « Les grandes heures de l’histoire de France ». Louis XV (1710-1774) et Marie Leszczynska (1703-1768) – dont le mariage fut célébré à Fontainebleau, le 5 septembre 1725 –, et le château de Versailles sont au programme du bloc composé de deux timbres à 3,30 euros sur « Les grandes heures de l’histoire de France ». Créé par Benjamin van Blancke et gravé en taille-douce par Pierre Bara, il est imprimé à 320 000. Un souvenir philatélique (encart plus feuillet) vendu 8,50 euros et tiré à 30 000 exemplaires accompagne cette émission.                           « Grandes heures de l’histoire de France » : création de Benjamin Van Blancke et gravure de Pierre Bara, d’après photos. Pour le timbre, portrait de Marie Leszczynska par Van Loo. Huile sur toile du National museum Stockholm (c) Fine Artimages/Leemage ; timbre portrait de Louis XV par Michel Van Loo. Châlons-en-Champagne, musée des Bbeaux-arts et d’archéologie (c). Photo Josse/Leemage. Fond de bloc : d’après photo de Benjamin Van Blancke. Impression en taille-douce. Valeur faciale totale : 6,60 euros.  DR/LA POSTE                 « Raymond Devos ». Le célèbre humoriste français, né en 1922 à Mouscron, en Belgique, décédé en 2006 à Saint-Rémy-lès-Chevreuse (Yvelines) fait l’objet d’un timbre à 1,16 euro dessiné par Mathieu Persan, tiré à 495 000 exemplaires, qui évoque le talent de l’artiste à jongler avec les mots.                           « Raymond Devos. 1922-2006 », création de Mathieu Persan, d’après photo (c) de Jacky Van Sull/Fondation Raymond-Devos. Impression en héliogravure.  DR/LA POSTE                 Carnet « Cartes à jouer ». Le carnet de douze timbres-poste autocollants à 1,16 euro, vendu 13,92 euros, illustré de douze cartes à jouer du jeu de whist de la maison Grimaud, est tiré à 200 000 exemplaires. Ce jeu, fabriqué en 1902 par Baptiste-Paul Grimaud (1817-1899), dans les ateliers du 54, rue de Lancry, à Paris, a fait l’objet d’une réédition en 1974. Les maquettes ont été dessinées et peintes par Jules Auguste Habert-Dys (1850-1930).                           « Cartes à jouer. Collection Louis XV », 12 timbres-poste autocollants (13,92 euros). Impression en héliogravure. Tirage : 200 000.  DR/LA POSTE/CONCEPTION GRAPHIQUE ©GRIMAUD                 Carnet « 40 ans de la Liberté de Gandon ». Le timbre d’usage courant créé par Pierre Gandon (1899-1990), voit le jour le 4 janvier 1982, inspiré par l’œuvre de Delacroix (« La Liberté guidant le peuple »). Il succède à la « Sabine », du même artiste.                Pour fêter cet anniversaire, La Poste, qui cultive plus que jamais le principe de faire du neuf avec du vieux, émet un carnet de quatorze timbres – 1,16 euro x 6, 1,43 euro x 6 et 2,32 euros x 2 – au prix de vente de 20,72 euros, reprenant le visuel de la « Liberté » de Gandon (tirage : 70 000).            « Mon carnet de timbres féerique ». Les courriers de fin d’année pourront être affranchis à l’aide de timbres « féériques », inspirés par la neige, Noël, les sports d’hiver, émis dans un carnet de douze vignettes à 1,16 euro (tirage : 4 millions). Pourquoi « féérique », s’interroge la rédactrice en chef du mensuel Atout timbres Sophie Bastide-Bernardin qui aurait préféré l’orthographe « féerique ». « Ne cherchez pas de fées dans ce carnet, vous n’en trouverez pas »…                           « Mon carnet de timbres féérique », 13,92 euros, création BETC. Impression en héliogravure (4 millions d’exemplaires).  DR/LA POSTE                 Et qui dit Noël, dit cadeaux… C’est ainsi que ce carnet servira de support à un jeu, avec des milliers lots à gagner. C’est là que ce carnet peut se révéler être une bonne affaire ! « A chaque achat d’un carnet, un code est attribué pour pouvoir jouer sur un site dédié du 7 novembre au 31 janvier (www.laposte.fr/legrandjeu), précise Maryline Guilet, du service communication de Philaposte. Il s’agit d’un jeu 100 % gagnant, les lots vont d’une carte Youpix à des séjours Pierre et Vacances d’une valeur de 2 000 euros. Tous les joueurs sont automatiquement inscrits aux tirages au sort – prévus début décembre, fin décembre et début février – qui permettront de gagner huit chèques de 10 000 euros. »                « Charlie Chaplin. The Kid ». Le timbre vainqueur de l’élection du plus beau timbre de l’année (2021), « Charlie Chaplin. The Kid. 100 ans » fera l’objet d’un souvenir philatélique (encart plus feuillet) vendu 4,50 euros et tiré à 30 000 exemplaires, d’après une création de Stéphane Humbert-Basset, gravée par Pierre Bara.                             Lire aussi :  Le timbre rouge de La Poste va disparaître                   « Marianne » surchargée. La Poste a annoncé, en juillet, la disparition à compter du 1er janvier 2023 du timbre rouge de la « lettre prioritaire », à l’effigie de « Marianne », qui permet d’affranchir un pli pour une distribution le lendemain (à J + 1). Sont entraînés dans la tourmente « les timbres Ecopli et les valeurs de compléments à 0,01 euro, 0,05 euro et 0,10 euro, [qui] disparaissent pour laisser place à une nouvelle gamme courrier innovante » dématérialisée.                           Timbre « Marianne » rouge « Lettre prioritaire » surchargé, avec 31.12.2022. Vente en feuille indivisible seulement. Tirage : 3 000 exemplaires numérotés, au prix de 143 euros l’unité.  DR/LA POSTE                 A cette occasion, Philaposte, le service d’ingénierie philatélique de La Poste, a décidé de créer une surcharge sur les feuilles de cent timbres « Marianne », aux tarifs « Lettre prioritaire » (143 euros) et « Ecopli » (114 euros) exclusivement. Tirage : 3 000 feuilles numérotées pour chaque valeur, la surcharge mentionnant la date de retrait des timbres. Ce qui pourrait constituer le premier événement de ce salon. Vente uniquement par feuilles entières.                Face à une possible spéculation (à laquelle il est compliqué de croire, au vu des prix des feuilles et du tirage somme toute important de 300 000 timbres pour chaque valeur), la vente sera limitée à une quantité de dix feuilles de chaque valeur par acte d’achat « pour les particuliers », de cinquante feuilles pour les « clients professionnels ». Le communiqué ne précise pas le sort réservé aux associations philatéliques…            L’attention des spécialistes se portera sur deux carnets de timbres d’usage courant « Marianne » rouges avec de nouvelles couvertures (« 75e Salon philatélique d’automne » et « Le Livre des timbres 2022 »), chacun à 17,16 euros et tirés à 50 000.                           Timbre de distributeur dessiné par patrick Dérible. Port de Saint-Pierre à Saint-Pierre-et-Miquelon. Impression en offset.  DR/LA POSTE                 Des timbres de distributeurs seront également au programme, sur les thèmes de Saint-Pierre-et-Miquelon, invité d’honneur du Salon et de la « Liberté » de Gandon.                Deux nouveaux timbres de l’archipel seront mis en vente, sur les « Chassis à guillotine » (à 1,43 euro) et sur une thématique de Noël – petit bonhomme en pain d’épices, sablé et lait de poule (1,43 euro).            Mais surtout, le service philatélique de Saint-Pierre-et-Miquelon mettra en vente deux « Marianne » métropolitaines – le 1 franc orange et le « Lettre prioritaire » rouge – surchargés « SPM ». Tirage annoncé : 10 000 exemplaires pour le premier et 667 carnets – seulement – de douze (vendus 18 euros l’unité en raison du coût de fabrication, au lieu de 17,16 euros) pour le second vendu sous ce seul conditionnement ! Les spéculateurs tiennent la leur vedette absolue ! Ce qui pourrait constituer le deuxième événement du Salon.                           « Le » carnet de Saint-Pierre-et-Miquelon d’usage courant avec surcharge « SPM », tiré à 667 exemplaires...  DR/LA POSTE                 « La surcharge s’inscrit dans une volonté de recycler des stocks, un fonctionnement anti-gaspillage ancien, récemment revenu à la mode », précise Sophie Bastide-Bernardin, plus réservée en ce qui concerne la surcharge onéreuse des feuilles de « Marianne » métropolitaines.                           « 300 ans de la découverte de l’île Tromelin », dessiné et gravé par Line Fiklhon. Impression mixte offset/taille-douce. Tirage : 20 000.  DR/TAAF                 Toujours du côté des offices postaux « francophones », les Terres australes et antarctiques françaises (TAAF) célébreront les 300 ans de la découverte de l’île Tromelin avec un bloc à 2,20 euros, tiré à 20 000 exemplaires.                Line Filhon, sa créatrice, sera présente le vendredi 4 novembre pour dédicacer ses timbres sur le stand de l’association Art du Timbre Gravé (ATG) le matin et sur le stand des TAAF l’après-midi. A noter par ailleurs qu’ATG accueillera durant les trois jours une vingtaine d’artistes pour des séances de signatures…                             Lire aussi :  Nelson Mandela, Pif le chien, Roy Lichtenstein ou Arnaud Beltrame : des timbres-poste surprenants en 2023                   Sont annoncés en Andorre des timbres sur « Angel, Baldaqui de Sant Bartomeu » (1,43 euro, 70 500 exemplaires) et « Louis Pasteur 1822-1895 » (1,65 euro, 60 000 exemplaires) ; à Monaco un timbre de Noël (1,43 euro, 55 000 exemplaires) ; en Polynésie française, un bloc « Centenaire du tour du monde de La Coquille. Jules Dumont-d’Urville » (valeur faciale 500 FCFP, soit 4,19 euros, pour un petit tirage de 15 000 exemplaires) ; en Nouvelle-Calédonie un timbre de Noël (2,60 euros, 20 000 exemplaires) et à Wallis-et-Futuna, deux valeurs sur le « tapa », une étoffe traditionnelle (500 FCFP, soit 4,19 euros chaque, 20 000 exemplaires).                           Bloc timbré souvenir sur Jacques Cartier édité pour le compte de la CNEP.  DR/LA POSTE/CNEP                 On notera, enfin, le dévoilement du timbre français à paraître en 2023 en hommage à Nelson Mandela (1918-2013), le jeudi 3 novembre à 11 heures 40, et l’édition par la CNEP de deux blocs philatéliques souvenirs, le premier sur la gare d’Orsay, le second sur Jacques Cartier (1491-1557), qui prit possession de l’archipel de Saint-Pierre-et-Miquelon au nom du roi de France François 1er en 1536 (9 euros, 7 000 exemplaires pour chacun).              Salon philatélique d’automne, du 3 au 5 novembre, Espace Champerret, hall A, de 10 heures à 18 heures, sauf le 5 jusqu’à 17 heures. Entrée gratuite. Métro : Porte de Champeret.                   Pierre Jullien           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/mondephilatelique/article/2022/11/02/raymond-devos-louis-xv-charlie-chaplin-tromelin-une-avalanche-de-nouveaux-timbres-au-salon-philatelique-d-automne_6148267_5470897.html"},"headline":"Raymond Devos, Louis XV, Charlie Chaplin, Tromelin...\u00a0: une avalanche de nouveaux timbres au Salon philat\u00e9lique d\u2019automne","dateCreated":"2022-11-02T20:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-02T20:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-02T20:30:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Philat\u00e9lie au quotidien"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie","Culture","March\u00e9 de l'art","Argent & Placements"],"description":"Le grand rendez-vous annuel organis\u00e9 du 3 au 5\u00a0novembre par le n\u00e9goce sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 l\u2019Espace Champerret, \u00e0 Paris, est l\u2019occasion pour La Poste de mettre en vente en avant-premi\u00e8re des nouveaut\u00e9s, parmi lesquelles des timbres sur Raymond Devos ou l\u2019avion de chasse Dewoitine D.1... ainsi que, pour Saint-Pierre-et-Miquelon, une rare \u00ab\u00a0Marianne\u00a0\u00bb rouge en carnets.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Jullien"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/74/0/767/383/1342/671/60/0/e92d814_1666884263235-tp-raymond-devos.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Philat\u00e9lie au quotidien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mondephilatelique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-12">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-12"> ¤ Dans « Philosophie de la chanson moderne », le Prix Nobel de littérature 2016 passe en revue, avec humour et amour, soixante-six titres écrits par d’autres que lui, puisés dans la country et le blues, le rock’n’roll et la soul.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Musiques             Avec son dernier livre, Bob Dylan connaît la chanson      Dans « Philosophie de la chanson moderne », le Prix Nobel de littérature 2016 passe en revue, avec humour et amour, soixante-six titres écrits par d’autres que lui, puisés dans la country et le blues, le rock’n’roll et la soul.          Par Bruno Lesprit         Publié hier à 20h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Elvis Presley (ici, en 1957, dans un magasin de musique de Memphis) fait partie des artistes cités par Bob Dylan dans son livre.  ALAMY STOCK PHOTO               De Bob Dylan, les admirateurs attendaient sur le front éditorial les deux volumes censés compléter le triptyque annoncé en 2004 avec la publication du premier tome de ses Chroniques. Voilà que le discuté Prix Nobel de littérature 2016 offre finalement un livre – le troisième depuis la prose en écriture automatique de Tarantula, en 1971 –, mais ce n’est pas celui qui était escompté : sous un titre plus ironique que ronflant, sa Philosophie de la chanson moderne passe en revue soixante-six titres (comme la route américaine du même nombre) écrits par d’autres que lui. Avec poésie, humour, amour et un sens subtil de la narration.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les extraits du nouveau livre de Bob Dylan, « Les guerres ont toujours un parfum de futilité machiste »                 De quoi remettre, à 81 ans, le chanteur américain au cœur de l’actualité. Cet ouvrage sans équivalent parmi les écrits de musiciens s’inscrit, en effet, dans la reprise de l’éternelle tournée de Dylan, interrompue par la pandémie, qui s’est arrêtée mi-octobre pour trois soirs au Grand Rex parisien. Sous une couverture montrant le joyeux trio formé par Little Richard, Eddie Cochran et Alis Lesley, l’objet, richement illustré (photos, affiches, pochettes de disques, publicités, « unes » de magazines…), a été visiblement conçu pour être déposé au pied du sapin. Une nature morte de Cézanne accompagnera ainsi le Tutti Frutti (1955), de Little Richard, quand une photo de Julie London décrochant le téléphone illustrera London Calling (1979), de The Clash… Ce livre facétieux doit être de la main de Jack Frost, personnage de folklore hivernal que Robert Zimmerman a adopté parmi ses nombreux alias.          Il est dédié à Doc Pomus (1925-1991), auteur de hits avec Mort Shuman (dont Viva Las Vegas, en 1964, retenu dans la sélection) et les remerciements vont au « compagnon de pêche » et scénariste pour la télévision qu’est Eddie Gorodetsky. Philosophie de la chanson moderne prolonge, en effet, « Theme Time Radio Hour », programme radiophonique que les deux compères avaient concocté de 2006 à 2009. Dylan se transformait en disc-jockey autour de thématiques allant de l’arche de Noé à Halloween et aux prénoms de femmes. Deux d’entre elles ont été reprises : l’argent, à partir du Money Honey (1956), d’Elvis Presley, et les chaussures, avec l’inévitable Blue Suede Shoes, cet avertissement que Carl Perkins assortissait de menaces, en 1956. « Dans son jeune âge, on a rarement les moyens de posséder la plus belle voiture du quartier ou d’habiter la plus grande maison, constate Dylan. Mais on peut se débrouiller pour porter les plus chouettes pompes. (…) Impossible d’oublier le daim bleu ! Quelles chaussures ont-elles proclamé plus joyeusement leur frivolité que celles-là ? Quel vêtement a-t-il jamais revendiqué si haut que sa place n’était pas à la ferme, qu’il n’était pas fait pour marcher dans la bouse ? »        Il vous reste 53.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/02/avec-son-dernier-livre-bob-dylan-connait-la-chanson_6148263_3246.html"},"headline":"Avec son dernier livre, Bob Dylan conna\u00eet la chanson","dateCreated":"2022-11-02T20:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-02T20:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Philosophie de la chanson moderne\u00a0\u00bb, le Prix Nobel de litt\u00e9rature 2016 passe en revue, avec humour et amour, soixante-six titres \u00e9crits par d\u2019autres que lui, puis\u00e9s dans la country et le blues, le rock\u2019n\u2019roll et la soul.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Lesprit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/477/0/2767/1383/1342/671/60/0/9e23b90_1667390363915-a3wkta.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-13">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-13"> ¤ Pour ces deux concerts filmés en 2006 à New York, le cinéaste et le groupe de rock ont pris le parti d’un regard lucide sur le temps qui passe, ce qui en fait un peu plus qu’un bon film de concert.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Culture       Télévisions & Radio             « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones      Pour ces deux concerts filmés en 2006 à New York, le cinéaste et le groupe de rock ont pris le parti d’un regard lucide sur le temps qui passe, ce qui en fait un peu plus qu’un bon film de concert.          Par Thomas Sotinel         Publié hier à 20h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Shine a Light », de Martin Scorsese, sur les Rolling Stones.  KEVIN MAZUR                  FRANCE 4 – MERCREDI 2 NOVEMBRE À 21 H 10 – FILM            Longtemps, Martin Scorsese a aimé les Rolling Stones à distance, pillant avec allégresse leur répertoire pour nourrir les bandes-son de ses films. En 1973, on entendait Jumpin’Jack Flash dans Mean Streets, en 2005 c’était Gimme Shelter et Let It Loose dans Les Infiltrés.                 Le cinéaste et le groupe se sont enfin rencontrés, en 2006. Bien sûr, c’est trop tard. Scorsese et les Stones le savent et ont pris le parti de célébrer le passé sans cacher les outrages des décennies. Shine a Light est fait de musique, parfois remarquable, et de ce regard lucide sur le temps qui passe, qui en fait un peu plus qu’un bon film de concert.            Scorsese a réussi à persuader le groupe d’abandonner les stades pour le Beacon Theater de New York, une salle minuscule (2 900 places) pour un groupe habitué à jouer pour des gens qui se tiennent à des hectomètres de la scène. Dans le théâtre, l’une des plus belles salles de Manhattan, Scorsese a disposé dix-huit caméras, fait réaliser un décor et filmé deux concerts, à l’automne 2006. Au soir du premier show, les producteurs ont réalisé que le public des Rolling Stones n’était guère présentable et a recruté par voie d’annonce des jeunes filles plus décoratives pour garnir les premiers rangs (l’épisode a été relaté par le New Yorker).                             Lire aussi :  « The Last Waltz », adieux immortels                   On reconnaît dans ce dispositif élaboré celui que Scorsese inventa il y a plus de trente ans, à l’occasion du tournage de The Last Waltz, filmé lors du concert d’adieu du groupe de rock américain The Band en 1976.            Tout est illusion            Ici, tout est illusion. Le film commence d’ailleurs par une petite fiction comique, qui met en scène l’affrontement entre les deux divas. Jagger s’agace des exigences de Scorsese, qui veut mettre des caméras partout et imposer un décor encombrant. Le réalisateur frise l’apoplexie en attendant que les Stones lui communiquent enfin la liste des chansons du concert.                Mais quand celui-ci commence, on n’entre pas pour autant dans le monde réel. Mick Jagger, 63 ans à l’époque des faits, se maintient en perpétuel mouvement, grimaçant sans fin, de façon que l’image de son corps adolescent ne soit pas démentie par un avachissement, fût-ce l’espace d’une seconde, que ses rides se cachent toujours derrière l’outrance des mimiques.                              Lire aussi   Bob Dylan, Kraftwerk, Beastie Boys… Six documentaires musicaux à ne pas manquer                   Le mixage très réaliste du film donne à entendre les approximations du groupe, à commencer par Keith Richards qui par moments cesse presque de jouer pour ne plus asséner que quelques accords disjoints. Mais ces faiblesses ne suffisent pas pour tuer le rock’n’roll : le groupe s’envole à des moments inattendus.            Impossible tout au long de Shine a Light de ne pas penser à ce qui a été. Scorsese le prend habilement en compte en disposant des séquences d’archives à intervalles réguliers.                             Lire aussi :  Scorsese raconte la mutation du prophète folk en poète perdu du rock                                     Shine a Light Film musical américain de Martin Scorsese (USA 2008 - 2 h 02.)                   Thomas Sotinel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/02/shine-a-light-sur-france-4-rencontre-tardive-entre-martin-scorsese-et-les-rolling-stones_6148262_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Shine a Light\u00a0\u00bb, sur France\u00a04\u00a0: rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones","dateCreated":"2022-11-02T20:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-02T20:00:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Pour ces deux concerts film\u00e9s en\u00a02006 \u00e0 New York, le cin\u00e9aste et le groupe de rock ont pris le parti d\u2019un regard lucide sur le temps qui passe, ce qui en fait un peu plus qu\u2019un bon film de concert.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/39/0/3370/1685/1342/671/60/0/7c4ae95_1666605176891-shine-a-light-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-14">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-14"> ¤ Emmanuel Macron a rappelé que la vie de l’artiste, mort le 26 octobre à l’âge de 102 ans, avait été marquée du sceau du noir, au cours d’une cérémonie sobre dans la cour Carrée, mercredi 2 novembre.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Arts             L’hommage national à Pierre Soulages au Louvre, dans la « maison des peintres »      Emmanuel Macron a rappelé que la vie de l’artiste, mort le 26 octobre à l’âge de 102 ans, avait été marquée du sceau du noir, au cours d’une cérémonie sobre dans la cour Carrée, mercredi 2 novembre.          Par Roxana Azimi         Publié hier à 19h52, mis à jour hier à 22h29    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des gardes républicains portent le cercueil de Pierre Soulages,  le 2 novembre 2022, lors d’une cérémonie d’hommage au Musée du Louvre, à Paris.  CHRISTIAN HARTMANN/AFP               Les rayons de soleil se sont lentement éclipsés. Le froid a peu à peu saisi l’assistance. Comme s’il ne pouvait en être autrement le jour des funérailles nationales de Pierre Soulages, mort le 26 octobre, à l’âge de 102 ans. Mercredi 2 novembre, Emmanuel Macron rendait un hommage sobre mais senti à l’artiste français dans la cour Carrée du Louvre, là où Georges Braque, Le Corbusier et André Malraux eurent droit, avant lui, aux lauriers dont la patrie ceint le front de ses héros.                            Lire aussi   Pierre Soulages, le peintre qui a fait se rencontrer le noir et la lumière, est mort                 La solennité républicaine sied à Soulages qui a enjambé deux siècles et acquis, par sa longévité et sa persévérance, une stature de commandeur. « Il n’y a pas d’artiste français qui ait eu un rayonnement aussi grand que lui, si ce n’est Christian Boltanski », confiait Eric de Chassey, directeur général de l’Institut national d’histoire de l’art (INHA). Pas d’autre exemple dans l’histoire de l’art, ajoutait-il, « que ce parcours aussi long et concentré, celui d’un peintre qui soit resté contemporain jusqu’au bout tout en ayant le sens d’une continuité totale avec l’art du passé ». Et quel lieu plus approprié pour lui faire cortège que le prestigieux musée parisien, qui lui avait consacré une exposition en 2019.          « Le Louvre, c’est la maison des peintres, là où Soulages s’est rendu la première fois qu’il est venu à Paris, c’est un très beau symbole », saluait Alfred Pacquement, l’ancien directeur du Musée national d’art moderne, qui fut commissaire de l’exposition Soulages au Louvre.          Une marche funèbre au pas de tambour          Plusieurs centaines de personnalités avaient été conviées à cette cérémonie, inaugurée par une marche funèbre au pas de tambour et achevée par un quatuor de Jean-Sébastien Bach joué par l’orchestre de la garde républicaine. On reconnaissait, dans l’assemblée, quelques anciens ministres de la culture et l’actuelle, Rima Abdul Malak, le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, le dessinateur belge Philippe Geluck, l’architecte Jean Nouvel, la directrice de la Fondation Louis Vuitton, Suzanne Pagé, et le collectionneur François Pinault. Sans oublier l’ancien président du Louvre Jean-Luc Martinez et sa successeure, Laurence des Cars. Mais aussi Le collectionneur Jean-Claude Marian, fondateur du groupe d’Ehpads Orpea, dont le livre-choc de Victor Castanet, Les Fossoyeurs, avait dénoncé les manquements.          La foule des curieux venus faire leurs derniers adieux n’était pas aussi compacte que celle qui s’était massée en 1976 pour rendre hommage à André Malraux. « La cour était beaucoup plus bondée », se souvient Marc Boisseuil, qui y avait assisté. Pour rien au monde le photographe n’aurait raté l’hommage à Pierre Soulages, « un immense artiste, un grand classique ». « Oui, c’était un grand !, rebondit Marivon C., une artiste venue spécialement de Chamonix (Haute-Savoie). J’ai vu toutes ses expositions, au Louvre, au Centre Pompidou, à la Fondation Gianadda, j’ai tous ses livres ! »        Il vous reste 33.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/02/l-hommage-national-a-pierre-soulages-au-louvre-dans-la-maison-des-peintres_6148260_3246.html"},"headline":"L\u2019hommage national \u00e0 Pierre Soulages au Louvre, dans la \u00ab\u00a0maison des peintres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T19:52:23+01:00","datePublished":"2022-11-02T19:52:23+01:00","dateModified":"2022-11-02T22:29:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"Emmanuel Macron a rappel\u00e9 que la vie de l\u2019artiste, mort le 26\u00a0octobre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 102\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e du sceau du noir, au cours d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie sobre dans la cour Carr\u00e9e, mercredi 2\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/329/0/3216/1608/1342/671/60/0/473d9e1_1667405983302-000-32mn2rv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-15">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-15"> ¤ A l’occasion de la sortie du nouvel album de Tiken Jah Fakoly, focus sur un genre qui a su s’enraciner sur le continent, du Sénégal au Nigeria.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Musiques             Terre de reggae : la sélection musicale du « Monde Afrique » #126      A l’occasion de la sortie du nouvel album de Tiken Jah Fakoly, focus sur un genre qui a su s’enraciner sur le continent, du Sénégal au Nigeria.          Par Fabien Mollon         Publié hier à 19h00, mis à jour hier à 19h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Chaque mercredi, Le Monde Afrique vous présente trois nouveautés musicales issues ou inspirées du continent. Cette semaine, honneur au reggae, à propos duquel le chanteur ghanéen Stonebwoy déclarait récemment : « Le reggae est enraciné au cœur de l’Afrique, il n’appartient fondamentalement à aucune société caribéenne, il appartient aux Africains et nous en profitons de diverses manières. »            Des propos qui ont fait bondir en Jamaïque, berceau du genre, mais qui témoignent du fait que le continent a su s’approprier cette musique. La preuve par trois avec Tiken Jah Fakoly, Meta & The Cornerstones et Temi Oyedele.              « Où est-ce que tu vas ? », de Tiken Jah Fakoly                            Et de onze pour Tiken Jah Fakoly ! Vendredi 4 novembre, le chanteur ivoirien installé à Bamako fera paraître son nouvel album, Braquage de pouvoir. A 54 ans, ce pilier du reggae africain continue de ressasser avec toujours autant d’efficacité les thèmes qui lui tiennent à cœur, brocardant les chefs d’Etat qui s’accrochent au pouvoir ou le transmettent à leur descendance, mettant en garde contre les dangers de l’immigration ou les dérives commises au nom de la religion, se désolant du potentiel inexploité de l’Afrique…                 Un message universel – et non dénué d’espoir – auquel se joignent plusieurs invités comme le Jamaïcain Winston McAnuff et les Maliens Amadou & Mariam.              « Two Pockets », de Meta & The Cornerstones                            Le reggae a aussi trouvé une terre d’élection au Sénégal, où il s’est notamment mêlé à l’univers des « baye fall », des disciples du mouridisme portant des dreadlocks et, accroché au cou, le portrait d’Ahmadou Bamba, fondateur de cette confrérie soufie.            Même s’il vit aux Etats-Unis, Meta Dia puise dans cette tradition pour insuffler sagesse et spiritualité à sa musique, comme en témoigne le clip de Two Pockets, paru mi-septembre et extrait de l’album Dia qu’il a sorti en septembre 2021 avec son groupe, The Cornerstones. Un opus qui, fidèle aux préceptes rastas, appelle à la paix, l’amour et l’unité face aux maux que sont le racisme, la pauvreté, la guerre ou la pollution.              « I Dupe (Thanks Giving) », de Temi Oyedele & Adrian Sherwood                            Enfin, le reggae se conjugue également au féminin dans l’album collectif Dub No Frontiers, paru mi-octobre et initié par le producteur britannique Adrian Sherwood pour montrer que ce genre n’est pas réservé aux hommes. Il a donc envoyé des compositions à dix artistes du monde entier en leur proposant d’interpréter dessus une chanson de leur choix dans leur langue natale.                Parmi les musiciennes qui ont répondu à l’appel, trois Africaines : la Tunisienne Neyssatou, qui reprend en arabe le War de Bob Marley, l’Erythréenne Saba Tewelde, qui scande un hymne à sa patrie, et la Nigériane Temi Oyedele, basée à Lagos, dont le morceau I Dupe (Thanks Giving) est chanté en yoruba.                             Lire aussi :  Trésors cachés : la sélection musicale du « Monde Afrique » #125                     Retrouvez tous les coups de cœur musicaux de la rédaction dans la playlist YouTube du Monde Afrique.                   Fabien Mollon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/02/terre-de-reggae-la-selection-musicale-du-monde-afrique-126_6148255_3212.html"},"headline":"Terre de reggae\u00a0: la s\u00e9lection musicale du \u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb #126","dateCreated":"2022-11-02T19:00:22+01:00","datePublished":"2022-11-02T19:00:22+01:00","dateModified":"2022-11-02T19:00:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Musiques"],"keywords":["Culture & Style","Culture","Musiques","Le Monde Afrique","Erythr\u00e9e","S\u00e9n\u00e9gal","Ghana","Tunisie","C\u00f4te d'Ivoire","Nigeria","Mali"],"description":"A l\u2019occasion de la sortie du nouvel album de Tiken Jah Fakoly, focus sur un genre qui a su s\u2019enraciner sur le continent, du S\u00e9n\u00e9gal au Nigeria.","author":[{"@type":"Person","name":"Fabien Mollon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/23/112/0/3264/1632/1342/671/60/0/15a821f_1666534246185-playlist-126.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-16">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-16"> ¤ Dix ans après « Le Son lointain », la scène lyrique strasbourgeoise présente la première du « Chercheur de trésors », de Franz Schreker, œuvre tombée dans l’oubli.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Musiques             A l’Opéra du Rhin, bijoux volés, luth magique et conte cruel      Dix ans après « Le Son lointain », la scène lyrique strasbourgeoise présente la première du « Chercheur de trésors », de Franz Schreker, œuvre tombée dans l’oubli.          Par Marie-Aude Roux(Strasbourg, envoyée spéciale)         Publié hier à 17h50, mis à jour hier à 17h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Le Chercheur de trésors », de Franz Schreker, en octobre 2022, à l'Opéra National du Rhin.  KLARA BECK               Cela fait une bonne dizaine d’années que l’Autrichien Franz Schreker (1878-1934) poursuit sa lente reconquête de la scène lyrique, lui qui fut l’un des compositeurs d’opéras les plus en vue de sa génération avant d’être stigmatisé par les nazis. En France, deux maisons d’art lyrique se partagent le butin : l’Opéra de Lyon, qui a monté, en 2015, Les Stigmatisés (Die Gezeichneten) puis Irrelohe, en mars 2022, et l’Opéra du Rhin, qui, dix ans après Le Son lointain (Der ferne Klang) en 2012, propose, depuis vendredi 28 octobre, la création française du Chercheur de trésors (Der Schatzgräber), en coproduction avec le Deutsche Oper de Berlin. Créé en 1920 à l’Opéra de Francfort, l’opéra avait été joué plus de 350 fois dans une cinquantaine de villes jusqu’en 1932. Puis il était tombé dans l’oubli après son interdiction par le IIIe Reich.           Meurtres récurrents, violences sexuelles et comportements déviants entrent scéniquement en contradiction avec l’aspect onirique puissamment porté par la musique          Christof Loy et son équipe ont placé ce conte de fées cruel dans le décor unique, froid, lourd et sombre d’une vaste salle d’apparat que recouvre un marbre sépulcral. Dans cet espace pictural, aux fenêtres closes, vont se juxtaposer et s’interpénétrer deux mondes incompatibles. Celui des puissants – le roi, la reine, et leur cour de hobereaux et courtisans pervers et dépravés – et celui des humbles : Els, la jolie fille de l’aubergiste, courtisée par tous, qui fait assassiner ses prétendants, et Elis, le ménestrel au luth magique. Entre ces deux êtres venus d’ailleurs, le bouffon du roi, qui suggère que soit justement dépêché le musicien chercheur de trésors pour retrouver les bijoux de la reine, dont la beauté s’étiole chaque jour davantage depuis qu’ils ont été volés, tandis qu’elle se révèle incapable de donner un héritier au trône.          La scénographie impavide de Johannes Leiacker, les costumes élégants mais compassés de Barbara Drosihn, le rôle muet de la reine en sempiternelle robe de mariée dont le personnage s’apparente à celui d’un pantin ou d’une marionnette (souple et ductile Doke Pauwels) semblent tirer l’œuvre vers les ténèbres les plus inavouables de l’âme humaine. Meurtres récurrents, violences sexuelles et comportements déviants, tel le long duo d’amour entre Els et Elis qui voit la scène se transformer en partouze générale, entrent scéniquement en contradiction avec l’aspect onirique puissamment porté par la musique.          Aréopage lyrique de premier plan          D’autant plus regrettable que, pendant près de trois heures, la baguette fine et sensuelle de Marko Letonja à la tête de l’Orchestre philharmonique de Strasbourg distille les passions et les voluptés d’une partition dont on n’a pas fini de goûter les charmes, entre lyrisme wagnérien, souffle puccinien et féerie straussienne.        Il vous reste 40.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/02/a-l-opera-du-rhin-bijoux-voles-luth-magique-et-conte-cruel_6148247_3246.html"},"headline":"A l\u2019Op\u00e9ra du Rhin, bijoux vol\u00e9s, luth magique et conte cruel","dateCreated":"2022-11-02T17:50:10+01:00","datePublished":"2022-11-02T17:50:10+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:50:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Dix ans apr\u00e8s \u00ab\u00a0Le Son lointain\u00a0\u00bb, la sc\u00e8ne lyrique strasbourgeoise pr\u00e9sente la premi\u00e8re du \u00ab\u00a0Chercheur de tr\u00e9sors\u00a0\u00bb, de Franz Schreker, \u0153uvre tomb\u00e9e dans l\u2019oubli.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-Aude Roux","description":"Strasbourg, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/354/0/2121/1060/1342/671/60/0/cd5398e_1667399203028-schatzgrai-bergpiano-5292hdpresse.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-17">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-17"> ¤ Ces dernières semaines, la star américaine a multiplié les provocations. Ses récents propos antisémites sur Twitter ont conduit à la rupture de son partenariat avec Adidas. Son nom est apparu dans le quotidien le 10 juin 2004, comme « producteur vedette du rap commercial », qui s’illustrera un an plus tard aux côtés des victimes de la Nouvelle-Orléans.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         M le mag        La première fois que « Le Monde » a écrit...         Kanye West dans « Le Monde », de l’ouragan Katrina à la tempête médiatique   Chronique        Samuel Blumenfeld        Ces dernières semaines, la star américaine a multiplié les provocations. Ses récents propos antisémites sur Twitter ont conduit à la rupture de son partenariat avec Adidas. Son nom est apparu dans le quotidien le 10 juin 2004, comme « producteur vedette du rap commercial », qui s’illustrera un an plus tard aux côtés des victimes de la Nouvelle-Orléans.   Publié hier à 16h22, mis à jour hier à 16h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le rappeur américain Kanye West, lors du défilé Givenchy pour la fashion week parisienne, le 2 octobre 2022.  JULIEN DE ROSA/AFP               Après une série de dérapages tout au long du mois d’octobre, notamment lors du défilé de mode de sa marque à Paris – il a porté un tee-shirt « White Lives Matter », slogan utilisé par les suprémacistes blancs –, ou lorsqu’il a promis, sur Twitter, qu’il allait « s’attaquer aux juifs », le rappeur et producteur Kanye West est devenu l’objet de toutes les polémiques. Le musicien, très présent dans le monde de la mode, vient de perdre tous ses liens avec des marques, dont Adidas, avec qui il était en partenariat pour la gamme de baskets Yeezy, l’un des succès commerciaux de la décennie, qui avait fait de lui un milliardaire. Dans un communiqué, la célèbre marque de vêtements et de chaussures a récemment affirmé qu’elle rompait ses liens avec lui, ne « tolér[ant] pas l’antisémitisme ou toute autre forme de discours haineux ».                           Lire aussi :  Invité surprise de la Paris Fashion Week, Kanye West crée la polémique                 Après une première évocation de l’artiste, le 10 juin 2004, dans un article portant sur le label de hip-hop indépendant Galapagos 4, où il est fait mention de Kanye West comme « producteur vedette du rap commercial », c’est à l’occasion d’une série de papiers, dans l’édition du 4-5 septembre 2005, consacrés aux dégâts causés par l’ouragan Katrina, que le musicien fait l’objet d’un développement plus long dans Le Monde. Véronique Mortaigne et Claudine Mulard font état d’un téléthon en soutien aux victimes de l’ouragan : le rappeur s’en prend alors, en direct et en prime time, sur la chaîne NBC, au président américain en exercice. « George Bush ne se préoccupe pas des Noirs », lance le musicien. Évoquant les différents épisodes de pillage dont la ville a été la cible, Kanye West ajoute : « Je déteste la façon dont les médias parlent de nous. S’il s’agit d’une famille noire, ils disent que c’est du pillage. Si c’est une famille blanche, ils cherchent à se nourrir. » On se situe à l’époque à des années-lumière du tee-shirt « White Lives Matter ».          « Géniale singularité »          Le premier article sur Kanye West en tant que musicien stricto sensu est publié dans Le Monde le 11 mars 2006, à l’occasion d’un concert de l’artiste au Zénith de Paris. « En deux ans, note Stéphane Davet, Kanye West est non seulement passé d’éminence grise de la production hip-hop au statut de vedette rap internationale, mais, à 28 ans, cet as des studios, originaire de Chicago, a réussi à s’imposer en concert. » Dans l’édition du Monde du 21-22 novembre 2010, le cinquième album du musicien, My Beautiful Dark Twisted Fantasy, est salué, de nouveau par Stéphane Davet, qui décèle sa « géniale singularité », tout en signalant que Kanye West se charge lui-même de la proclamer, sans attendre que les critiques le fassent à sa place. C’est d’ailleurs un trait récurrent de la personnalité de l’artiste : il parle beaucoup. Et très rapidement, beaucoup trop.        Il vous reste 50.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                          Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                               Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/02/kanye-west-dans-le-monde-de-l-ouragan-katrina-a-la-tempete-mediatique_6148236_4500055.html"},"headline":"Kanye West dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, de l\u2019ouragan Katrina \u00e0 la temp\u00eate m\u00e9diatique","dateCreated":"2022-11-02T16:22:46+01:00","datePublished":"2022-11-02T16:22:46+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:23:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"keywords":["La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","Les chroniques de M","M le mag","Musiques","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Culture","International"],"description":"Ces derni\u00e8res semaines, la star am\u00e9ricaine a multipli\u00e9 les provocations. Ses r\u00e9cents propos antis\u00e9mites sur Twitter ont conduit \u00e0 la rupture de son partenariat avec Adidas. Son nom est apparu dans le quotidien le 10\u00a0juin\u00a02004, comme \u00ab\u00a0producteur vedette du rap commercial\u00a0\u00bb, qui s\u2019illustrera un an plus tard aux c\u00f4t\u00e9s des victimes de la Nouvelle-Orl\u00e9ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Blumenfeld"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/0/0/3296/1648/1342/671/60/0/f5d0948_1667299539928-000-32m89n9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-premiere-fois-que-le-monde-a-ecrit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-18">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-18"> ¤ Voici la presque totalité de l’œuvre de l’écrivain, mort en 1962 à 26 ans, réunie en un volume tout à la fois brûlant et glacial. L’écrivaine Sarah Chiche l’a lu.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Critique littéraire             Dangereux Jean-René Huguenin : un « Bouquins » pour l’auteur de « La Côte sauvage »      Voici la presque totalité de l’œuvre de l’écrivain, mort en 1962 à 26 ans, réunie en un volume tout à la fois brûlant et glacial. L’écrivaine Sarah Chiche l’a lu.          Par Sarah Chiche(Ecrivaine)         Publié hier à 16h00, mis à jour hier à 16h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivain Jean-René Huguenin, début des années 1960.  KEYSTONE-FRANCE                 « La Côte sauvage. Journal. Le Feu à sa vie, suivis de romans et textes inédits », de Jean-René Huguenin, édité par Oliver Wagner, préfacé par Michka Assayas, introduit par Etienne de Gail, Bouquins, « La Collection », 1 216 p., 32 €.            Il ne faut pas envier les écrivains : leur vie est aussi une vie de honte. On se consume parfois, porté par le plein vent de la jeunesse, dans l’idée qu’une existence sacrifiée au geste d’écriture et qui ­connaîtrait, tôt, très tôt, une fin brutale pourrait bien être un mal nécessaire pour entrer dans la légende. Puis, un jour, on a vieilli. Et on s’aperçoit, toutes prétentions réduites à peau de chagrin, que l’on n’a eu, ni en matière de talent ni non plus de fin tragique, les moyens de ses ambitions. Il ne suffit pas de s’écraser à pleine vitesse contre le parapet d’un pont ou de disparaître en Abyssinie pour être lu pendant des générations. Reste la consolation de rencontrer sur la route de l’entre-deux-âges des livres qui, par la perfection presque inquiétante de leur style, la radicalité de leur propos, aussi bien que leur refus de complaire aux goûts et dégoûts du moment, sont d’authentiques trésors. Dotées de cinq romans (dont quatre jamais montrés au public), d’écrits divers destinés à des revues littéraires, d’un journal intime et d’une correspondance fascinante par son intensité, les 1 000 pages que Bouquins consacre, grâce au don de sa sœur Jacqueline, à l’éternellement jeune Jean-René Huguenin, disparu le 22 septembre 1962 dans un accident de voiture à l’âge de 26 ans, ont cette beauté-là. Glaciale et brûlante.                           Lire aussi la critique de 1964 :  Article réservé à nos abonnés  « Journal », de Jean-René Huguenin. « Mille chemins ouverts », de Julien Green                 De travail acharné, pour inciser dans le vif de la phrase comme du rapport à autrui, il est sans cesse question dans le journal qu’Huguenin aura tenu de ses 17 ans à l’avant-veille de sa mort. On prescrira volontiers sa lecture aux adolescents, et aux moins jeunes qui se souviennent encore des idéaux qui les ont faits. Huguenin veut plaire mais se vomit d’y arriver. Il admire Dostoïevski, Bernanos, Constant ; Robbe-Grillet l’agace. Au lycée Claude-Bernard, à Auteuil, il a pour professeur Julien Gracq et se lie avec ­Renaud Matignon et Jean-Edern Hallier. Avec ce dernier et Philippe Sollers, il fonde la revue Tel Quel, au Seuil, mais s’en fait rapidement chasser, autant pour absentéisme que pour intransigeance. Il écrira des romans jamais publiés quoique extrêmement construits, où la question du crime et de l’inceste est partout présente, une centaine d’articles pour La Table ronde, Arts ou Les Lettres françaises, sur la jeunesse et l’amour, l’état des sciences, Kafka, Valéry, le Nouveau Roman, et même sur les rapports entre médecine et littérature, où l’on trouve d’ailleurs cette phrase, en forme d’adresse cachée à son père cancérologue : « La médecine ne fera jamais que prolonger l’homme. La littérature, elle, peut l’éterniser. »        Il vous reste 49.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/02/dangereux-jean-rene-huguenin-un-bouquins-pour-l-auteur-de-la-cote-sauvage_6148233_3260.html"},"headline":"Dangereux Jean-Ren\u00e9 Huguenin\u00a0: un \u00ab\u00a0Bouquins\u00a0\u00bb pour l\u2019auteur de \u00ab\u00a0La C\u00f4te sauvage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T16:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-02T16:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:32:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"Voici la presque totalit\u00e9 de l\u2019\u0153uvre de l\u2019\u00e9crivain, mort en\u00a01962 \u00e0 26\u00a0ans, r\u00e9unie en un volume tout \u00e0 la fois br\u00fblant et glacial. L\u2019\u00e9crivaine Sarah Chiche l\u2019a lu.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Chiche","description":"Ecrivaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/469/0/3564/1782/1342/671/60/0/4c69558_1667377803084-grk4438808.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-19">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-19"> ¤ Dmitro Sukholytkyy-Sobchuk réalise un premier long-métrage âpre et inspiré aux accents mythologiques.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma             « Le Serment de Pamfir » : le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte      Dmitro Sukholytkyy-Sobchuk réalise un premier long-métrage âpre et inspiré aux accents mythologiques.          Par Jacques Mandelbaum         Publié hier à 14h30, mis à jour hier à 16h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Pamfir (Oleksandr Yatsentyuk) dans « Le Serment de Pamfir », de Dmytro Sukholytkyy-Sobchuk.  CONDOR FILMS               L’AVIS DU « MONDE » - À NE PAS MANQUER          Premier long-métrage du réalisateur ukrainien Dmitro Sukholytkyy-Sobchuk, né en 1983 à Ouman, diplômé de l’université de Kiev, réalisé juste avant l’invasion russe, ce film violent et inspiré frappe, d’ores et déjà, à coups redoublés à la porte de l’Europe. Tourné à la frontière de l’Ukraine et de la Roumanie, une région de contrebande intense, il met en scène le retour au village d’un rude père de famille, parti au loin gagner la croûte de son foyer. Larges moustaches tombantes, haute et vigoureuse stature, champion de lutte et bagarreur notoire, Pamfir a quelque chose du loup ou de l’ours que les forêts environnantes abritent. Ce retour du héros batailleur au village natal en même temps qu’aux forces primitives de la nature n’est pas sans évoquer le canevas de R.M.N., œuvre également remarquable du Roumain Cristian Mungiu qui vient de sortir sur nos écrans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « R.M.N. », la Roumanie au scanner de Cristian Mungiu                 Le retour du personnage principal déplace des éléments qui étaient comme en attente, reconfigure une histoire dont des pans du passé semblent douloureux, dont le présent se conflictualise à grande vitesse, et dont l’avenir est, par la force des choses, très incertain. La force de conviction du film, son pouvoir d’entraînement, est de ne pas s’embarrasser d’explications, de ne pas traîner en route, d’avancer de manière irrésistible, fût-ce vers le pire. D’un passé qu’on devine chargé, sûrement délictueux, Pamfir semble vouloir se défaire. Fâché à mort avec son père pour une raison qui se dévoilera subrepticement, il n’a d’yeux que pour sa femme, Olena, qui l’aime d’un amour entier, son garçon, Nazar, trésor à protéger, sa vieille et forte mère, qui connaît les chemins de contrebande et les moyens de les emprunter sans que l’armée s’en mêle.          La mécanique s’enclenche à l’église. Laissé seul par le pasteur pour surveiller la pièce, Nazar laisse vraisemblablement le feu s’y propager pour garder son père plus longtemps au village. De fait, les dommages rendent Pamfir débiteur de « Monsieur Oreste », vieux débris de garde champêtre qui se révèle un monstre froid et cruel, potentat du village qui ne porte pas en vain un nom d’Atride. Cet ubuesque despote règne en maître sur le trafic de contrebande et sur les âmes du village. Il a le droit de vie et de mort sur tout ce qui vit alentour. C’est un dieu mauvais, un apôtre du mal absolu qui tient en sa main jusqu’à l’Eglise, et administre un monde d’autant plus soumis à sa volonté qu’il l’a corrompu jusqu’à la moelle. Pour rembourser sa dette, Pamfir imagine de reprendre, une toute dernière fois, ses activités d’antan, et de se charger d’une cargaison clandestine à destination de la Roumanie. De western poisseux, le film bifurque vers le polar du dernier coup.        Il vous reste 50.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/02/le-serment-de-pamfir-le-sacrifice-d-un-pere-dans-une-ukraine-de-conte_6148220_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Serment de Pamfir\u00a0\u00bb\u00a0: le sacrifice d\u2019un p\u00e8re dans une Ukraine de conte","dateCreated":"2022-11-02T14:30:12+01:00","datePublished":"2022-11-02T14:30:12+01:00","dateModified":"2022-11-02T16:28:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Dmitro Sukholytkyy-Sobchuk r\u00e9alise un premier long-m\u00e9trage \u00e2pre et inspir\u00e9 aux accents mythologiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/24/0/485/3432/1716/1342/671/60/0/4701033_1666624885930-pamfir-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-20">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-20"> ¤ David O. Russell signe une grosse production loufoque, pleine de stars, tour à tour plaisante et aberrante.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma             « Amsterdam » : jeu d’espions et de nazis délirant dans les années 1930      David O. Russell signe une grosse production loufoque, pleine de stars, tour à tour plaisante et aberrante.          Par Mathieu Macheret         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 14h56    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite : le docteur Burt Berendsen (Christian Bale), Valerie Voze (Margot Robbie) et Harold Woodman (John David Washington) dans « Amsterdam », de David O. Russell.  WALT DISNEY COMPANY                L’AVIS DU « MONDE » – POURQUOI PAS          Le règne désormais sans partage des super-héros aura conduit à une inflation du spectacle hollywoodien, un passage au superlatif qui concerne toutes les strates de la production, y compris celle destinée à un public plus adulte. Ainsi est apparue une catégorie de super-auteurs adoptant une posture démiurgique et dont la figure de proue pourrait être Christopher Nolan, chantre des fictions cérébrales arrivé à saturation avec Tenet (2020), son film le plus abscons. David O. Russell, après les deux Oscars remportés pour Fighter (2010) et les succès publics rencontrés consécutivement par Happiness Therapy (2012) et American Bluff (2013), semble lui aussi parvenu en ces sphères inflationnistes. Et le prouve avec son dernier long-métrage en date, Amsterdam, véhicule luxueux pour casting trois étoiles aux allures de grosse machine désaxée, sans direction ni garde-fou.                           Lire aussi :  David O. Russell, la comédie en noir                 Le récit se situe en 1933, année où les nazis s’apprêtent à prendre le pouvoir en Europe. A New York, deux anciens camarades de régiment et vétérans de la Grande Guerre, le docteur Burt Berendsen (Christian Bale), chirurgien prothésiste, et Harold Woodman (John David Washington), avocat, travaillent de concert à la reconstruction plastique et à la réinsertion sociale des gueules cassées. Contactés par une riche héritière (Taylor Swift), ils réalisent l’autopsie de son père, le général Meekins – sous les ordres duquel les deux hommes ont servi en Europe –, peut-être mort empoisonné.          Mais dans la foulée, la jeune femme est jetée devant eux sous une voiture, de sorte que les deux compères passent pour suspects. En cavale, poursuivis par deux agents hargneux, ils retrouvent Valerie (Margot Robbie), ancienne infirmière qu’ils avaient connue dans l’Amsterdam libéré d’après guerre. A trois, ils mènent l’enquête au sein de la haute société où semblent conspirer des cercles d’affaires partisans des théories nazies.          Grande foire monstrueuse          Inspiré d’une véritable tentative de putsch ourdie par des sympathisants fascistes proches de Wall Street, Amsterdam adopte un registre quelque peu déserté : celui d’une franche loufoquerie, mise à l’épreuve d’une réalité labyrinthique dont les signes secrets s’emballent. Ici, la référence aux années 1930 – crise économique, montée des extrêmes – entre en tension avec le traitement fantaisiste et toujours un peu « second degré » de l’action. Un grand écart entre la paranoïa et le grotesque qu’incarne en elle-même la silhouette rapiécée du docteur Berendsen, gueule cassée fichée d’un œil de verre que Christian Bale, tout en postures difformes, interprète avec un expressionnisme à la Frankenstein. La caméra embarquée du chef opérateur Emmanuel Lubezki achève de transformer l’ensemble en grande foire bringuebalante et monstrueuse, reflet déformant d’une Amérique au bord du chaos (toute référence à l’ère Trump ne sera pas complètement fortuite).        Il vous reste 30.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/02/amsterdam-jeu-d-espions-et-de-nazis-delirant-dans-les-annees-1930_6148215_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Amsterdam\u00a0\u00bb\u00a0: jeu d\u2019espions et de nazis d\u00e9lirant dans les ann\u00e9es 1930","dateCreated":"2022-11-02T14:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-02T14:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-02T14:56:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"David O. Russell signe une grosse production loufoque, pleine de stars, tour \u00e0 tour plaisante et aberrante.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/25/66/0/1600/800/1342/671/60/0/2a4a19b_1666709719118-christian-bale-margot-robbie-john-david-washington.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  
