<FILE-date="2022/11/03/16">

<article-nb="2022/11/03/16-1">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’exportation des céréales ukrainiennes a pu reprendre, mais l’accord – dont la Russie s’est brièvement retirée – expire dans un peu plus de deux semaines, sans que l’on sache si Moscou va le prolonger.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi 3 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  A Izium, le 2 novembre, une pancarte met en garde contre des mines.   DIMITAR DILKOFF / AFP          L’exportation des céréales ukrainiennes a pu reprendre mercredi 2 novembre après que la Russie est revenue dans l’accord signé en juillet, a affirmé le président turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou a déclaré avoir reçu des « garanties écrites » de la part de l’Ukraine sur la démilitarisation du couloir maritime utilisé pour leur transport. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salué mercredi soir « l’importance pour le monde entier » de la reprise des exportations.Moscou avait suspendu samedi sa participation à l’accord céréalier à la suite d’une attaque menée avec des drones marins contre sa flotte basée dans la rade de Sébastopol, en Crimée annexée.Les Etats-Unis ont loué le rôle de la Turquie dans ce dénouement et ont demandé que l’accord, initialement signé pour quatre mois, soit reconduit.Malgré les doutes sur la tenue de ses engagements par Moscou, les cours mondiaux des céréales ont aussitôt entamé un repli. Ils s’étaient envolés en début de semaine, ce qui faisait craindre l’aggravation des difficultés d’alimentation dans le monde.En dépit de ces avancées, les craintes d’une frappe nucléaire russe en Ukraine se font plus pressantes. Les Etats-Unis sont « de plus en plus préoccupés par cette éventualité », a affirmé John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale. Ces propos font suite à une information du New York Times selon laquelle les généraux russes ont discuté récemment des modalités possibles de frappes nucléaires tactiques en Ukraine.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jugé mercredi « irresponsables » les médias occidentaux, qui « gonflent délibérément le sujet des armes nucléaires ». La veille, l’ex-président russe et actuel numéro deux du conseil de sécurité russe, Dmitri Medvedev, avait pourtant une nouvelle fois brandi la menace nucléaire.Sur le terrain, les affrontements se sont poursuivis mercredi avec des combats surtout dans l’Est et le bombardement de vingt-cinq localités, selon le commandement militaire ukrainien. Le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a rapporté la mort de quatre civils, mercredi.Celui de Zaporijia, dans le Sud, Oleksandr Staroukh, a écrit sur Telegram que l’armée russe attaquait les environs de la ville, proche de la centrale nucléaire du même nom, sans donner de détails. Le chef de l’administration de Kryvy Rih, dans le Sud également, a, de son côté, fait état d’attaques russes au drone kamikaze.L’opérateur ukrainien Ukrenergo a annoncé mercredi de nouvelles restrictions d’électricité tandis que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a promis de déployer un millier de « points de chauffage » pour les habitants.Volodymyr Zelensky a précisé que les frappes russes avaient endommagé 40 % des installations énergétiques ukrainiennes, contraignant le pays à stopper ses exportations vers l’Union européenne, où les prix de l’électricité flambent.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Pour la première fois depuis le début de la guerre, Kiev utilise des drones navals suicides contre la flotte russe en Crimée         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi 3 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-03T15:25:44+00:00","coverageEndTime":"2022-11-04T03:25:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses annoncent la lib\u00e9ration de 107 de leurs soldat...","description":"L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre, mais l\u2019accord \u2013 dont la Russie s\u2019est bri\u00e8vement retir\u00e9e \u2013 expire dans un peu plus de deux semaines, sans que l\u2019on sache si Moscou va le prolonger.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses annoncent la libération de 107 de leurs soldats dans un échange avec Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre, mais l\u2019accord \u2013 dont la Russie s\u2019est bri\u00e8vement retir\u00e9e \u2013 expire dans un peu plus de deux semaines, sans que l\u2019on sache si Moscou va le prolonger.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-03T15:25:44+00:00"
,"endDate":"2022-11-04T03:25:44+00:00"
  L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui n\u2019avoir trouv\u00e9 aucun signe d\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e sur trois sites d\u2019Ukraine inspect\u00e9s par l\u2019agence \u00e0 la demande de Kiev. L\u2019inspection survient en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pourrait utiliser une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Notre \u00e9valuation technique et scientifique des r\u00e9sultats pour l\u2019instant en notre possession ne montre aucun signe d\u2019activit\u00e9s ou de mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9s sur ces trois sites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9.          Kiev a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019AIEA d\u2019inspecter des instituts mentionn\u00e9s par la Russie dans ses accusations, que l\u2019Ukraine et les Occidentaux soup\u00e7onnent d\u2019avoir forg\u00e9es afin de justifier son propre recours \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0dans sa guerre en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun signe\u00a0d\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e\u00a0\u00bb en Ukraine, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-11-03T15:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#717131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T13:24:37+00:00","articleBody":"     La Suisse a interdit mercredi \u00e0 l\u2019Allemagne d\u2019envoyer en Ukraine les munitions de fabrication suisse destin\u00e9es aux chars de d\u00e9fense antia\u00e9rienne que Berlin veut livrer \u00e0 Kiev, qui dit en avoir cruellement besoin.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a toujours pas lieu de r\u00e9pondre favorablement \u00e0 la demande de l\u2019Allemagne de transmettre du mat\u00e9riel de guerre suisse \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb au nom du droit de la neutralit\u00e9 et de la l\u00e9gislation suisse sur le mat\u00e9riel de guerre, explique Guy Parmelin, le ministre de l\u2019\u00e9conomie dans un courrier \u00e0 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. Cette derni\u00e8re souhaitait transmettre environ 12\u00a0400\u00a0munitions de 35\u00a0mm de fabrication suisse pour des chars de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de type Gepard, pr\u00e9cise Le Temps.\u00a0Et le journal suisse d\u2019expliquer qu\u2019une telle livraison d\u2019armes est juridiquement impossible. Les exportations vers des pays impliqu\u00e9s dans des conflits internes ou internationaux intensifs et de longue dur\u00e9e sont imp\u00e9rativement interdites, explique le journal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne n\u2019est pas autoris\u00e9e \u00e0 transmettre du mat\u00e9riel de guerre suisse \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-03T13:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T12:12:35+00:00","articleBody":"     La Russie a mis en garde jeudi le Royaume-Uni contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dangereuses\u00a0\u00bb apr\u00e8s de r\u00e9centes attaques contre sa flotte en mer Noire, dans lesquelles Londres nie toute implication malgr\u00e9 les accusations de Moscou. Lors d\u2019une convocation de l\u2019ambassadrice britannique \u00e0 Moscou, les autorit\u00e9s russes ont signifi\u00e9 que \u00ab\u00a0de telles actions hostiles par le Royaume-Uni risquent de mener \u00e0 une escalade de la situation qui pourrait avoir des cons\u00e9quences impr\u00e9visibles et dangereuses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Navires attaqu\u00e9s\u00a0: Moscou met en garde Londres contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dangereuses\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T12:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T11:35:11+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 jeudi la lib\u00e9ration de 107 soldats dans un nouvel \u00e9change avec Kiev, qui va r\u00e9cup\u00e9rer de son c\u00f4t\u00e9 le m\u00eame nombre de prisonniers. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous ramenons 107 de nos combattants des ge\u00f4les ukrainiennes\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a065 viennent des \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Donetsk et Lougansk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram l\u2019un des principaux dirigeants des s\u00e9paratistes prorusses, Denis Pouchiline, \u00e0 la t\u00eate de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes annoncent la lib\u00e9ration de 107 soldats dans un \u00e9change avec Kiev","dateModified":"2022-11-03T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T10:35:18+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies (ONU) au Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e0 Istanbul, charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a confirm\u00e9 jeudi la reprise du trafic et des inspections de navire avec la d\u00e9l\u00e9gation russe. A la mi-journ\u00e9e, \u00ab\u00a0sept cargos transportant un total de 290\u00a0102\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles transitent par le couloir humanitaire en vertu de l\u2019Initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire\u00a0\u00bb, fait savoir le CCC dans un communiqu\u00e9.          Ce dernier annonce \u00e9galement que la d\u00e9l\u00e9gation de Russie, qui les avait suspendues samedi, \u00ab\u00a0a repris le travail et les inspections conjointes\u00a0\u00bb de navires, avec les inspecteurs ukrainiens, turcs et des Nations unies. Le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense avait rapport\u00e9 plus t\u00f4t que six cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales avaient quitt\u00e9 dans la matin\u00e9e les ports ukrainiens apr\u00e8s la reprise du trafic conclue la veille. Plus de 120 b\u00e2timents attendent au large d\u2019Istanbul de pouvoir prendre la mer, pour la grande majorit\u00e9 d\u2019entre eux \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cise le CCC.          Chaque inspection de navire \u2013 obligatoire, selon l\u2019accord \u2013 prend entre une \u00e0 trois heures. Le trafic a \u00e9t\u00e9 ralenti puis interrompu le long du corridor en mer Noire apr\u00e8s que la Russie a suspendu vendredi sa participation \u00e0 l\u2019accord, accusant l\u2019Ukraine d\u2019avoir profit\u00e9 du couloir maritime pour conduire une attaque de drones visant la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Apr\u00e8s m\u00e9diation de la Turquie et de l\u2019ONU, Moscou est revenu sur sa d\u00e9cision mercredi, estimant avoir obtenu suffisamment de garanties de la part de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transport de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: l\u2019ONU confirme le retour \u00e0 la normale","dateModified":"2022-11-03T11:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T10:18:01+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle donnerait son aval \u00e0 l\u2019extension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, lequel expire dans un peu plus de deux semaines, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le Kremlin, qui fait savoir qu\u2019il veut d\u2019abord en \u00ab\u00a0\u00e9valuer\u00a0\u00bb l\u2019impact.          La r\u00e9cente d\u00e9cision de la Russie de revenir dans cet accord, dont elle s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9e, ne \u00ab\u00a0signifie pas\u00a0\u00bb qu\u2019elle voudra le prolonger au-del\u00e0 du 19\u00a0novembre, sa date limite actuelle, a pr\u00e9venu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Avant de d\u00e9cider de continuer, il sera n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit qu\u2019elle n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle prolongerait l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-03T10:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T09:11:12+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien du 3\u00a0novembre sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique consid\u00e8re que les soldats russes engag\u00e9s sur le front sont \u00ab\u00a0probablement frustr\u00e9s d\u2019\u00eatre oblig\u00e9s de servir dans de vieux v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie qu\u2019ils d\u00e9crivent comme des canettes en aluminium\u00a0\u00bb.          Les Britanniques \u00e9valuent par ailleurs \u00e0 \u00ab\u00a040 par jour\u00a0\u00bb les pertes de v\u00e9hicules blind\u00e9s russes, \u00e0 la mi-octobre, face aux offensives ukrainiennes. \u00ab\u00a0Ces derni\u00e8res semaines, la Russie a probablement eu recours \u00e0 l\u2019acquisition d\u2019au moins 100 chars et v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie suppl\u00e9mentaires \u00e0 partir des stocks bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, ajoutent les analystes, rappelant les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement sur le terrain en \u00ab\u00a0munitions d\u2019artillerie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats russes \u00ab\u00a0probablement frustr\u00e9s\u00a0\u00bb par leur mat\u00e9riel","dateModified":"2022-11-03T10:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T07:50:00+00:00","articleBody":"     Six cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 jeudi matin les ports ukrainiens apr\u00e8s l\u2019accord sur la reprise du trafic conclue la veille, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense. Les bateaux vont emprunter le couloir humanitaire s\u00e9curis\u00e9 en mer Noire qui a d\u00e9j\u00e0 permis d\u2019exporter 9,7\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles depuis l\u2019Ukraine malgr\u00e9 le conflit, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU, le seul conclu entre le Russie et l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier.          Selon le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense cit\u00e9 par l\u2019agence officielle Anadolu, 426\u00a0bateaux ont d\u00e9j\u00e0 suivi ce trajet s\u00e9curis\u00e9 depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt. La Russie a repris mercredi sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, affirmant avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir maritime. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et ses ministres de la d\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res, dont le pays est garant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, crucial pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, notamment en Afrique et au Moyen-Orient, se sont employ\u00e9s \u00e0 lever les objections russes aupr\u00e8s de leurs homologues. Moscou avait suspendu sa participation \u00e0 l\u2019accord vendredi apr\u00e8s une frappe de drone sur la r\u00e9gion annex\u00e9e de Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six cargos de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-11-03T08:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T06:50:10+00:00","articleBody":"     Le groupe public Energoatom pr\u00e9vient sur le r\u00e9seau Telegram que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique mercredi. Des \u00ab\u00a0bombardements russes\u00a0\u00bb auraient endommag\u00e9 les deux derni\u00e8res lignes \u00e0 haute tension reliant le site, justifie l\u2019entreprise publique. Vingt g\u00e9n\u00e9rateurs diesel auraient pris le relais, avec une autonomie de quinze jours.          \u00ab\u00a0Une fois de plus, nous appelons la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre d\u2019urgence des mesures pour la d\u00e9militarisation [de la centrale] d\u00e8s que possible, [\u00e0 imposer] le retrait de tous les militaires russes du [site] et de la ville d\u2019Enerhodar, ainsi que le retour [sous] contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, r\u00e9clame Energoatom. Jeudi matin, le maire d\u2019Enerhodar, Dmytro Orlov, alerte sur les \u00ab\u00a0possibilit\u00e9s consid\u00e9rablement limit\u00e9es\u00a0\u00bb de maintenir la centrale en \u00ab\u00a0mode s\u00fbr\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9.\u00a0\u00bb             Les enjeux :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-11-03T07:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:16:11+00:00","articleBody":"     Les maigres forces navales ukrainiennes ont fait sensation, samedi 29\u00a0octobre, en frappant leur adversaire russe dans le port de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, lors d\u2019une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent mais aux contours encore mal connus.          Avant le lever du soleil, autour de 4\u00a0h\u00a020, entre six et huit drones-suicides navals de surface ont attaqu\u00e9 des navires de la flotte de la mer Noire bas\u00e9s \u00e0 S\u00e9bastopol. Cette attaque de saturation des d\u00e9fenses russes a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e avec une poign\u00e9e de drones a\u00e9riens, nous expliquent les journalistes du Monde Elise Vincent et Emmanuel Grynszpan dans leur article.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-03T08:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:01:01+00:00","articleBody":"      L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre mercredi 2\u00a0novembre apr\u00e8s que la Russie est revenue dans l\u2019accord sign\u00e9 en juillet, affirm\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou a affirm\u00e9 avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir maritime utilis\u00e9 pour leur transport. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 mercredi soir \u00ab\u00a0l\u2019importance pour le monde entier\u00a0\u00bb de la reprise des exportations.          Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier \u00e0 la suite d\u2019une attaque men\u00e9e avec des drones marins contre sa flotte bas\u00e9e dans la rade de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.          Les Etats-Unis ont lou\u00e9 le r\u00f4le de la Turquie dans ce d\u00e9nouement et ont demand\u00e9 que l\u2019accord, initialement sign\u00e9 pour quatre mois, soit reconduit.          Malgr\u00e9 les doutes sur la tenue de ses engagements par Moscou, les cours mondiaux des c\u00e9r\u00e9ales ont aussit\u00f4t entam\u00e9 un repli. Ils s\u2019\u00e9taient envol\u00e9s en d\u00e9but de semaine, ce qui faisait craindre l\u2019aggravation des difficult\u00e9s d\u2019alimentation dans le monde.          En d\u00e9pit de ces avanc\u00e9es, les craintes d\u2019une frappe nucl\u00e9aire russe en Ukraine se font plus pressantes. Les Etats-Unis sont\u00a0\u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s par cette \u00e9ventualit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Ces propos font suite \u00e0 une information du New York Times selon laquelle les g\u00e9n\u00e9raux russes ont discut\u00e9 r\u00e9cemment des modalit\u00e9s possibles de frappes nucl\u00e9aires tactiques en Ukraine.          Le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb que les m\u00e9dias occidentaux \u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du conseil de s\u00e9curit\u00e9, Dmitri Medvedev, avait pourtant une nouvelle fois brandi la menace nucl\u00e9aire.          Sur le terrain, les affrontements se sont poursuivis mercredi avec des combats surtout dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et de bombardement de vingt-cinq localit\u00e9s, selon le commandement militaire ukrainien. Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a rapport\u00e9 la mort de quatre\u00a0civils, mercredi.          Celui de Zaporijia, dans le Sud, Oleksandr Staroukh a \u00e9crit sur Telegram que l\u2019arm\u00e9e russe attaquait les environs de la ville, proche de la centrale nucl\u00e9aire du m\u00eame nom, sans donner de d\u00e9tails. Le chef de l\u2019administration de Kryvy Rih, dans le Sud \u00e9galement, a, de son c\u00f4t\u00e9, fait \u00e9tat d\u2019attaques russes au drone kamikaze.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a annonc\u00e9 mercredi de nouvelles restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tandis que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a promis de d\u00e9ployer un millier de \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb pour les habitants.          Volodymyr Zelensky a pr\u00e9cis\u00e9 que les frappes russes avaient endommag\u00e9 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, contraignant le pays \u00e0 stopper ses exportations vers l\u2019Union europ\u00e9enne, o\u00f9 les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 3\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-03T07:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:00:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-03T05:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/03/16-2">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l’absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus se poursuive.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                               International       Guerre en Ukraine             En Russie, un « point final » à la mobilisation en Ukraine qui soulève des doutes      Les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l’absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus se poursuive.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats russes sur la plate-forme ferroviaire avant de quitter Moscou pour Dzhankoy, en Crimée, le 24 octobre 2022.  ALYONA MALKOWSKAYA POUR « LE MONDE »               La Russie en a-t-elle terminé avec la mobilisation « partielle » décrétée le 21 septembre par Vladimir Poutine ? Oui, à écouter les responsables russes. Depuis le 28 octobre, le ministère de la défense a fait savoir à deux reprises, par voie officielle, que le processus était terminé. En tout 300 000 hommes auraient été appelés sous les drapeaux, dont 82 000 seraient d’ores et déjà déployés en Ukraine, dans le cadre de l’« opération spéciale ». Ces chiffres, fournis par Sergueï Choïgou, le ministre de la défense, correspondent aux objectifs fixés par le président, en conséquence de quoi « toutes les activités liées à la conscription des citoyens ont été arrêtées ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses annoncent la libération de 107 de leurs soldats dans un échange avec Kiev                 Ces déclarations multiples ne suffisent cependant pas à convaincre. Depuis une semaine, les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. La propre hotline du ministère assure n’avoir reçu aucune instruction précise. De la même manière, plusieurs régions, qui avaient pourtant assuré avoir rempli leur quota, ont ensuite continué à mobiliser.          Autre source de méfiance, le refus du Kremlin de publier un nouvel oukase, un décret, mettant officiellement un terme à la mobilisation – celui signé le 21 septembre par M. Poutine ne mentionnant aucune date de fin. Interrogé le 1er novembre sur la nécessité de promulguer un nouveau texte, le dirigeant a joué la surprise : « Je n’y avais pas réfléchi, mais je vais en parler avec les juristes. » Il a toutefois insisté : « Elle [la mobilisation] est terminée, le point final est mis. »                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la résignation, la peur et la colère                 Pour les juristes, ce flou permet au pouvoir de reprendre la mobilisation à tout moment, selon les besoins, voire de poursuivre discrètement l’appel de certains spécialistes, ce qui est constaté depuis le 1er novembre. Avantage : l’absence de document officiel interdit aux militaires sous contrat de démissionner.          Failles logistiques          La même méfiance est de mise s’agissant des chiffres. Dans la version publique de l’oukase du 21 septembre, les objectifs chiffrés sont tenus secrets. Celui de 300 000 n’a été énoncé qu’oralement. Le 29 octobre, le canal Telegram Volya, qui se distingue par la qualité de ses sources militaires, donnait un chiffre alternatif de 692 000 mobilisés, dont 340 000 seraient déjà en Ukraine. Le média en ligne Mediazona, lui, avance une estimation proche de 500 000, extrapolation à partir du chiffre des mariages célébrés en urgence dans chaque région avant le départ des hommes.          Reste que la phase la plus active et la plus massive est certainement passée. De l’avis des spécialistes, l’objectif de la mobilisation reste inchangé : combler les trous dans le dispositif défensif, pour passer l’hiver sans nouveau recul d’ampleur ; puis, une fois la masse des mobilisés prête au combat et équipée, au printemps, repasser à l’offensive.        Il vous reste 53.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-russie-un-point-final-a-la-mobilisation-qui-souleve-des-doutes_6148365_3210.html"},"headline":"En Russie, un \u00ab\u00a0point final\u00a0\u00bb \u00e0 la mobilisation en Ukraine qui soul\u00e8ve des doutes","dateCreated":"2022-11-03T15:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-03T15:30:08+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:52:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l\u2019absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus se poursuive.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/39162dc_1667317322689-crimee-169img-9726.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-3">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Reconduite dans ses fonctions après sa démission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le système d’asile sature depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la ministre de l’intérieur très critiquée alors que la situation des migrants ne fait qu’empirer      Reconduite dans ses fonctions après sa démission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le système d’asile sature depuis le début de l’année.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre britannique de l’Intérieur, Suella Braverman, sort d’une réunion avec le nouveau gouvernement de Rishi Sunak, à Downing Street, à Londres, le 26 octobre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP               Une ministre de l’intérieur sous le feu des critiques, un système d’asile qui craque de partout : la question migratoire fait de nouveau la « une » au Royaume-Uni, alors que les traversées de la Manche en bateaux de fortune (small boats) augmentent de façon exponentielle. Depuis le début de l’année, près de 40 000 personnes sont déjà arrivées dans le Kent, dans le sud-est de l’Angleterre, deux fois plus qu’en 2021 à la même époque, cinq fois plus qu’il y a deux ans.          Suella Braverman, ministre de l’intérieur et égérie de la droite du Parti conservateur férocement antimigrants, se bat encore pour sa survie politique. Elle avait dû démissionner le 19 octobre, pour avoir violé le code ministériel en envoyant depuis son courriel privé des documents sensibles à l’un de ses collègues. Son départ a précipité la chute de la première ministre Liz Truss – démissionnaire le lendemain. Le successeur de cette dernière, Rishi Sunak, a pourtant jugé bon de réinstaller Mme Braverman à ce poste ultrasensible. Il a passé « un accord dégoûtant » avec la droite du Parti conservateur pour qu’elle soutienne sa désignation, accuse Keir Starmer, le chef de file des travaillistes.          Des délais d’attente trop longs          La ministre « a fait une erreur de jugement, mais elle l’a signalée et elle a accepté son erreur », a justifié le nouveau locataire de Downing Street. Cela n’a pas suffi pour lever les doutes sur les compétences et la fiabilité de la ministre. D’autant que, lundi 31 octobre, Mme Braverman a reconnu avoir utilisé à six autres reprises depuis son arrivée au Home Office, en septembre, son courriel privé pour envoyer des documents de travail.          Sa responsabilité est aussi directement mise en cause dans la dégradation des conditions d’accueil à Manston. Cette ancienne base militaire, dans le Kent, a été reconvertie en centre logistique, hébergeant très temporairement les personnes arrivants en small boats, le temps de recevoir leurs demandes d’asile. Prévu pour accueillir au maximum 1 600 personnes, il en comptait jusqu’à 4 000 ces derniers jours, dont certaines retenues depuis quatre semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, obsédée par les migrants                 David Neal, inspecteur indépendant à la migration, s’est dit « sans voix » face la situation « vraiment dangereuse » constatée sur place, et le quotidien The Guardian rapportait, dimanche 30 octobre, qu’au moins huit cas de diphtérie y avaient été détectés. Roger Gale, un député conservateur du Kent, a même accusé Mme Braverman d’avoir ignoré les recommandations légales et de bloquer délibérément la réservation d’hôtels permettant de faire sortir plus vite les personnes de Manston.        Il vous reste 57.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/au-royaume-uni-un-systeme-d-asile-sature-et-une-ministre-de-l-interieur-sur-la-sellette_6148344_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur tr\u00e8s critiqu\u00e9e alors que la situation des migrants ne fait qu\u2019empirer","dateCreated":"2022-11-03T14:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:24:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Reconduite dans ses fonctions apr\u00e8s sa d\u00e9mission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le syst\u00e8me d\u2019asile sature depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/397/0/4999/2499/1342/671/60/0/122d8d3_1667466611557-232963.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-4">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controversée, l’industrie allemande est divisée sur la conduite à tenir vis-à-vis de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Allemagne             La Chine, une ligne de fracture inédite pour le patronat en Allemagne      Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controversée, l’industrie allemande est divisée sur la conduite à tenir vis-à-vis de Pékin.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’était le 21 février, trois jours avant l’attaque russe contre l’Ukraine. Le Monde avait rendez-vous avec Martin Brudermüller, patron du géant chimique allemand BASF, à Ludwigshafen (Rhénanie-Palatinat), le siège du groupe, au cœur du plus grand complexe chimique d’Europe. Lors de l’entretien, il avait été question de la Russie, mais surtout de la Chine, où BASF doit investir 10 milliards d’euros d’ici à 2030, à Zhanjiang, dans la province de Guangdong (sud-est), pour y construire un nouveau site de production.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine                 N’est-il pas risqué, demandait-on alors, d’investir une telle somme dans un pays aux ambitions géopolitiques affirmées, qui multiplie les signes d’hostilité vis-à-vis de l’Occident ? M. Brudermüller avait répondu avec l’implacable autorité des chiffres : « En 2030, la Chine représentera 50 % du marché mondial de la chimie. Si vous voulez être un géant mondial de la chimie, vous ne pouvez pas dire que la moitié du marché, cela ne vous intéresse pas. »          Neuf mois plus tard, alors que la guerre en Ukraine et les menaces chinoises vis-à-vis de Taïwan ont entraîné une forte augmentation du risque géopolitique, la même question se pose, avec plus d’acuité encore, pour toute l’économie allemande. En témoigne la visite du chancelier allemand, Olaf Scholz, à Pékin, prévue ce vendredi 4 novembre, aussi controversée politiquement que délicate sur le plan logistique.          En raison des restrictions sanitaires, l’avion officiel devait repartir le soir même, et seuls douze représentants du monde économique ont été accrédités, sur une centaine de candidatures, bien loin des grosses délégations de l’ère Merkel. Le patron de BASF sera du voyage, tout comme Oliver Blume, le nouveau dirigeant de Volkswagen (VW), Roland Busch, de Siemens, Christian Sewing, de la Deutsche Bank, les dirigeants de BMW, de Bayer, d’Adidas et de Merck, ou encore un représentant du laboratoire BioNTech.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prix de l’énergie : « Une partie de l’industrie européenne craint de ne plus avoir beaucoup d’avenir en Europe »                 Deux fronts bien visibles          Plus étonnante est la liste de ceux qui ont décliné l’invitation : les constructeurs Mercedes et Daimler Truck, les équipementiers Bosch, Continental et Schaeffler, et même le Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI), l’influente fédération des industriels. Si les raisons véritables de ces absences ne sont pas connues, on ne peut mieux illustrer le dilemme des entreprises allemandes vis-à-vis de la Chine, longtemps marché favori du « made in Germany » à cause de sa croissance dynamique et de sa forte rentabilité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’industrie allemande rattrapée par la géopolitique                 La Chine est, depuis six ans, le premier partenaire commercial de l’Allemagne. Elle était en 2021 son premier fournisseur, et son second marché d’exportation, loin derrière les Etats-Unis. Outre-Rhin, un million d’emplois dépendent directement des exportations vers Pékin. Mais le Covid-19 et la guerre en Ukraine ont ouvert une nouvelle ère au sein du capitalisme allemand. Deux fronts bien visibles se sont formés. D’un côté, les grands groupes, souvent d’importance systémique pour l’Allemagne, qui estiment qu’un industriel d’envergure mondiale ne peut se couper de la Chine.        Il vous reste 58.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/la-chine-une-ligne-de-fracture-inedite-au-sein-du-patronat-allemand_6148324_3234.html"},"headline":"La Chine, une ligne de fracture in\u00e9dite pour le patronat en Allemagne","dateCreated":"2022-11-03T11:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-03T11:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:34:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controvers\u00e9e, l\u2019industrie allemande est divis\u00e9e sur la conduite \u00e0 tenir vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/263/0/3340/1670/1342/671/60/0/7bcafd6_d7791945ef674018a5286988f7b24aa0-d7791945ef674018a5286988f7b24aa0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-5">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz passera onze heures à Pékin. Le chancelier allemand se voit reprocher des faiblesses vis-à-vis de la Chine au sein de sa propre coalition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne             Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine      Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz passera onze heures à Pékin. Le chancelier allemand se voit reprocher des faiblesses vis-à-vis de la Chine au sein de sa propre coalition.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 14h16    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Berlin, le 2 novembre 2022.  MICHELE TANTUSSI / AFP               Malgré sa brièveté, le déplacement n’aura rien d’une formalité. Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz ne restera que onze heures à Pékin, mais, avant même d’avoir lieu, cette première visite en Chine du chancelier allemand s’annonce plus périlleuse que toutes celles – douze au total – qu’Angela Merkel a effectuées dans ce pays pendant ses seize années au pouvoir (2005-2021).          Outre-Rhin, les critiques sont nombreuses contre ce voyage éclair volontiers considéré comme intempestif. Selon le leader de la droite allemande, Friedrich Merz (Union chrétienne-démocrate), Olaf Scholz « ne pouvait choisir un pire moment » pour se rendre à Pékin, moins de deux semaines après le 20e congrès du Parti communiste chinois, « lors duquel des menaces violentes ont été proférées contre Taïwan et où le prédécesseur du président Xi Jinping, Hu Jintao, s’est fait sortir de la salle devant les yeux du monde entier ». Même au sein du gouvernement allemand, la date de cette visite officielle, la première d’un dirigeant européen en Chine depuis le début de la pandémie de Covid-19, suscite un sérieux malaise. « C’est le chancelier qui a décidé de faire ce voyage à ce moment-là », a commenté la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock (Verts), mardi 1er novembre, depuis Tachkent.          Douze jours après la reconduction de M. Xi pour un troisième mandat à la tête du Parti communiste, l’aller-retour de M. Scholz à Pékin a également lieu une semaine après que le chancelier a donné son feu vert à une prise de participation du groupe public chinois Cosco dans un terminal de conteneurs du port de Hambourg. Même s’il a été acté que Cosco ne pourrait acquérir que 25 % des parts, et non 35 % comme il le souhaitait, cette décision a suscité de vives résistances au sein du gouvernement allemand, pas moins de six ministres s’étant prononcés contre une opération risquant d’ouvrir la voie à la prise de contrôle d’une infrastructure stratégique par un groupe étranger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                 Le fait que M. Scholz ait dirigé Hambourg de 2011 à 2018 n’a rien arrangé à l’affaire. « Un maire de Hambourg peut faire de la politique étrangère comme un commerçant. Mais agir ainsi quand on est chancelier allemand revient à violer les intérêts de l’Allemagne et de l’Europe », écrit Thorsten Benner, directeur du centre de réflexion berlinois Global Public Policy Institute, dans un article paru lundi 31 octobre dans la revue américaine Foreign Policy.          « Pas de stratégie claire »          Une semaine avant la visite de M. Scholz à Pékin, le feu vert donné à Cosco est vu comme un signal très inquiétant par ceux qui estiment que l’Allemagne doit se montrer beaucoup plus ferme vis-à-vis de la Chine qu’elle ne l’était sous Mme Merkel. « Scholz court après une Chine qui n’existe plus. Alors que la Chine a profondément changé, Scholz fait du “Merkel as usual” », déplore l’eurodéputé allemand Reinhard Bütikofer (Verts), président de la délégation du Parlement européen pour les relations avec la Chine. De la part de cet ancien président des Verts allemands (2002-2008), parti membre de la coalition du social-démocrate Olaf Scholz, l’accusation est sévère. « Le contrat de coalition que nous avons signé fin 2021 dit clairement que l’Allemagne doit se montrer beaucoup plus exigeante à l’égard de la Chine. Il faut croire que le chancelier ne se sent pas lié par cet engagement », regrette M. Bütikofer.        Il vous reste 55.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/volee-de-critiques-sur-la-visite-d-olaf-scholz-en-chine_6148322_3210.html"},"headline":"Vol\u00e9e de critiques sur la visite d\u2019Olaf Scholz en Chine","dateCreated":"2022-11-03T10:54:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:54:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:16:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz passera onze heures \u00e0 P\u00e9kin. Le chancelier allemand se voit reprocher des faiblesses vis-\u00e0-vis de la Chine au sein de sa propre coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/322/0/5746/2873/1342/671/60/0/bc19c0d_1667462611440-264240.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-6">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Hérité de la colonisation britannique, le couvre-chef importé directement de Grande-Bretagne à grands frais, fait régulièrement l’objet de critiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Zimbabwe             Au Zimbabwe, les perruques sont-elles « essentielles à l’administration de la justice » ?      Hérité de la colonisation britannique, le couvre-chef importé directement de Grande-Bretagne à grands frais, fait régulièrement l’objet de critiques.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 14h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les juges du Zimbabwe doivent-ils continuer à porter la perruque ? L’ancienne colonie britannique a mené une vaste consultation publique, qui doit se terminer jeudi, sur le maintien d’un usage coûteux considéré tantôt comme une tradition inspirant le respect tantôt comme une relique de l’époque coloniale.            Indépendant depuis plus de quarante ans, le Zimbabwe, où la mort de la reine Elizabeth II en septembre a suscité un sentiment mitigé, importe encore de Grande-Bretagne des perruques pour ses magistrats.                             Lire aussi :  Elizabeth II : après soixante-dix ans d’un règne hors du commun, la souveraine laisse une empreinte durable sur la monarchie                   La Commission des services judiciaires du Zimbabwe (JSC), organisme public supervisant le travail des juges dans le pays d’Afrique australe, a formé en septembre un comité ad hoc chargé de se prononcer sur « la suppression ou le maintien de la perruque » dans les tribunaux du pays.                 Ce comité a publié le mois dernier un formulaire en ligne interrogeant la population. Demandant aux Zimbabwéens s’ils considèrent ces perruques comme « essentielles à l’administration de la justice », le JSC invite les personnes interrogées à décrire la coiffure qu’elles aimeraient voir portée par les officiers de justice.            Blondes            Les perruques blondes traditionnelles en crin de cheval, que d’autres anciennes colonies britanniques ont abandonnées, peuvent coûter plusieurs milliers d’euros pièce. Une dépense publique critiquée dans un pays en proie depuis des années à une grave crise économique et rongé par la pauvreté.            En 2019, une commande de 64 perruques pour un coût équivalent à plus de 137 000 euros avait provoqué l’indignation, notamment chez les avocats.                              Lire aussi   Qu’est-ce que le Commonwealth, dont le roi Charles III prend la tête ?                   « Cette pratique doit être abandonnée pour économiser de l’argent qui pourrait être alloué à d’autres dépenses nécessaires », a estimé dans un communiqué le groupe Zimbabwe Lawyers for Human Rights, décrivant une coutume « dépassée ».                « C’est juste une vieille tradition datant de l’époque coloniale, a expliqué à l’AFP Me Alec Muchadehama. L’autorité d’un officier de justice ne découle pas de la manière dont il est habillé mais de la Constitution. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/03/au-zimbabwe-les-perruques-sont-elles-essentielles-a-l-administration-de-la-justice_6148315_3212.html"},"headline":"Au Zimbabwe, les perruques sont-elles \u00ab\u00a0essentielles \u00e0 l\u2019administration de la justice\u00a0\u00bb\u00a0?","dateCreated":"2022-11-03T10:26:57+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:26:57+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:03:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"keywords":["Culture & Style","Europe","Royaume-Uni","International","Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"description":"H\u00e9rit\u00e9 de la colonisation britannique, le couvre-chef import\u00e9 directement de Grande-Bretagne \u00e0 grands frais, fait r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019objet de critiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/85/0/1024/512/1342/671/60/0/55850a9_1667467188505-000-18p8kk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zimbabwe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zimbabwe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-7">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le gouvernement de centre gauche veut imposer une taxe de 40 % sur les rentes de l’aquaculture au 1er janvier 2023, estimant que les producteurs tirent profit d’une ressource naturelle appartenant à tous les Norvégiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Norvège             La Norvège veut taxer les producteurs de saumon      Le gouvernement de centre gauche veut imposer une taxe de 40 % sur les rentes de l’aquaculture au 1er janvier 2023, estimant que les producteurs tirent profit d’une ressource naturelle appartenant à tous les Norvégiens.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vérification de la qualité du saumon dans l’élevage de saumon terrestre de Fredrikstad Seafoods, à Fredrikstad, en Norvège, en juin 2021.  PETTER BERNTSEN / AFP               Un tollé, du moins aux yeux des entreprises concernées. Depuis l’annonce du projet, fin septembre, le débat ne cesse de prendre de l’ampleur : le gouvernement norvégien de centre gauche veut imposer, dès janvier 2023, une nouvelle taxe de 40 % sur les rentes de l’aquaculture de truites et surtout de saumons, dont la Norvège est le premier producteur mondial.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le saumon, industrie à grande échelle et filon pour la Norvège                 Motif : il s’agit de l’exploitation d’une ressource naturelle commune – à savoir, l’accès aux fjords et eaux pour les parcs aquacoles, accordé par le biais de quotas –, dont les producteurs tirent profit. « L’aquaculture gagne des milliards de couronnes grâce à nos ressources communes. Le gouvernement propose qu’une part accrue de la valeur créée revienne à la société », souligne le ministère des finances dans un communiqué.          Dans la foulée de l’annonce, les titres des géants du secteur (les petites entreprises seraient épargnées par la taxe), comme Mowi, SalMar ou Grieg Seafood, ont aussitôt plongé de 20 % à 30 % à la Bourse d’Oslo. Selon eux, la nouvelle taxe porterait à 62 % le taux marginal d’imposition appliqué aux fermes de saumon, et beaucoup ont déjà annoncé qu’ils suspendraient des investissements prévus si elle entre en vigueur. « Le gouvernement veut massacrer l’une des industries les plus importantes pour l’avenir de la Norvège », s’est ému Geir Ove Ystmark, patron de la Fédération norvégienne des produits de la mer.          « Large consensus »          Des réactions qualifiées de « presque hystériques » par le journaliste Harald Birkevold, dans un éditorial du quotidien Stavanger Aftenblad, publié le 12 octobre. Il y rappelle que John Fredriksen, le propriétaire de Mowi, numéro un mondial du secteur, « s’est depuis longtemps fait naturaliser chypriote pour éviter de payer l’impôt sur le revenu en Norvège ». Et que l’industrie du saumon est, avec celle du pétrole, le plus puissant groupe de pression du pays. En outre, de larges déductions seront possibles en cas d’investissements, ce qui limite la portée de la taxe.          Au reste, les éleveurs de saumons ne sont pas les seuls concernés. Les producteurs d’énergie éolienne seront également taxés, et ceux d’hydroélectricité verront la taxe qu’ils paient déjà augmenter. Ce, pour le même motif : exploitation des ressources communes. L’ensemble du dispositif permettrait de lever 33 milliards de couronnes (3,2 milliards d’euros) de rentrées fiscales supplémentaires. De quoi faire en partie face à la hausse de 100 milliards de couronnes des dépenses attendues en 2023, notamment pour l’accueil des réfugiés ukrainiens et le soutien aux ménages face à la flambée du prix d’électricité.        Il vous reste 29.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/la-norvege-veut-taxer-les-producteurs-de-saumon_6148298_3234.html"},"headline":"La Norv\u00e8ge veut taxer les producteurs de saumon","dateCreated":"2022-11-03T06:00:26+01:00","datePublished":"2022-11-03T06:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Norv\u00e8ge"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Le gouvernement de centre gauche veut imposer une taxe de 40\u00a0% sur les rentes de l\u2019aquaculture au 1er\u00a0janvier\u00a02023, estimant que les producteurs tirent profit d\u2019une ressource naturelle appartenant \u00e0 tous les Norv\u00e9giens.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/388/0/5165/2582/1342/671/60/0/c39766a_1666968638116-000-9de32g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-8">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’attaque ukrainienne contre le port d’attache de la flotte militaire russe en mer Noire, à l’aide de petits navires de surface autonomes, s’inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel réfléchissent beaucoup d’armées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                               International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : pour la première fois, Kiev a utilisé des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crimée      L’attaque ukrainienne contre le port d’attache de la flotte militaire russe en mer Noire, à l’aide de petits navires de surface autonomes, s’inscrit dans un mouvement plus large de dronisation du combat naval auquel réfléchissent beaucoup d’armées.          Par Emmanuel Grynszpan et Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 14h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un navire militaire dans la baie Yuzhnaya, à Sébastopol, en Crimée, le 27 octobre 2022.  ALYONA MALKOWSKAYA POUR « LE MONDE »               Les maigres forces navales ukrainiennes ont fait sensation, samedi 29 octobre, en frappant leur adversaire russe dans le port de Sébastopol, lors d’une opération sans précédent mais aux contours encore mal connus. Avant le lever du soleil, autour de 4 h 20, entre six et huit drones-suicides de surface navals ont attaqué des navires de la flotte de la mer Noire basés à Sébastopol, en Crimée.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses annoncent la libération de 107 de leurs soldats dans un échange avec Kiev                 Cette attaque de saturation des défenses russes a été coordonnée avec une poignée de drones aériens. Plusieurs vidéos filmées depuis les drones, et publiées par les Ukrainiens, ainsi que des vidéos d’explosions prises par des caméras de surveillance russes donnent un aperçu de ce qui s’est passé. L’attaque, qui s’est déroulée à 300 km des côtes sous contrôle ukrainien, a eu lieu simultanément à l’intérieur et au large du port de Sébastopol, où des navires russes patrouillaient.          La pénétration du port, une baie naturelle longue de sept kilomètres et divisée en baies secondaires, par un ou deux drones de surface au moins, constitue en soi un exploit. Fermée par deux digues, l’entrée de la rade est très étroite et soigneusement gardée, en particulier par des dauphins apprivoisés – une spécialité de la marine russe –, dont la mission consiste à repérer et neutraliser les hommes-grenouilles ennemis. Les vidéos diffusées montrent que la défense russe est entrée en action au large, en détruisant au moins un drone à l’aide de mitrailleuses lourdes, soit depuis un vaisseau de combat, soit depuis un hélicoptère Mi-17 que l’on voit tournoyer dans le ciel.           

<article-nb="2022/11/03/16-9">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La plainte pour viol d’une jeune femme de 19 ans contre deux policiers du commissariat d’Omonia, quartier difficile du centre de la capitale, a relancé le débat en Grèce sur l’impunité policière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Lettres de             A Athènes, un commissariat au cœur des scandales      La plainte pour viol d’une jeune femme de 19 ans contre deux policiers du commissariat d’Omonia, quartier difficile du centre de la capitale, a relancé le débat en Grèce sur l’impunité policière.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE D’ATHÈNES                         Devant l’une des entrées du commissariat du quartier d’Omonia, à Athènes.  CAPTURE D’ECRAN GOOGLE MAPS               « Le commissariat de la honte », c’est ainsi que le journal de centre droit grec Ta Nea a surnommé dans son édition du 30 octobre le QG de la police d’Omonia, un quartier réputé difficile à Athènes où les trafics de drogue et la prostitution sont répandus. Le quotidien évoque des conditions de détention « dignes du Moyen Age », un surpeuplement dans les cellules de garde à vue, des violences et des humiliations infligées aux personnes interpellées, mais revient surtout sur une récente affaire qui a choqué le pays : le viol d’une jeune femme par deux policiers dans ce commissariat.          Le 17 octobre, une étudiante de 19 ans accuse deux policiers de la brigade DIAS circulant à moto dans la ville de l’avoir violée dans les vestiaires du poste de police. Elle porte plainte. Une enquête est lancée, du sang est retrouvé sur les lieux, des analyses sont réalisées. Les deux policiers, qui affirment que l’acte était consenti, sont auditionnés par le procureur. A peine deux jours plus tard, ils sont libérés jusqu’à la tenue de leur procès avec seule obligation de se présenter une fois par mois au commissariat et de ne pas quitter le territoire grec.          Si le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis, a déclaré que tout acte répréhensible serait « puni avec sévérité » et que la « justice allait enquêter rapidement » sur ces faits, il a aussi choqué en affirmant que les deux policiers avaient commis un « abus de pouvoir ». Le principal parti d’opposition, Syriza (gauche radicale), a jugé qu’il s’agissait d’une « déclaration scandaleuse » : « Nous ne pouvons pas simplement parler d’abus de pouvoir alors qu’il y a une plainte pour viol d’une jeune fille contre deux policiers. »           « La violence et l’impunité policières sont des problèmes structurels en Grèce. » Lia Gogou, chercheuse          L’affaire a suscité de nombreuses manifestations devant le commissariat qui ont toutes été réprimées avec violence ces derniers jours. Dans un communiqué, un groupe d’avocats ayant notamment défendu des migrants ou des membres de la communauté LGBT victimes d’abus de la part de la police appelle à ce que « l’impunité systématique des policiers lorsqu’ils commettent des crimes cesse ».          Pour Lia Gogou, chercheuse sur la Grèce pour Amnesty International, « la violence et l’impunité policières sont des problèmes structurels en Grèce ». En théorie, le médiateur du citoyen est chargé de contrôler les abus des forces de l’ordre, mais « dans les faits, les policiers sont rarement condamnés par le système judiciaire et par les conseils disciplinaires internes », note la chercheuse.        Il vous reste 55.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/a-athenes-un-commissariat-au-c-ur-des-scandales_6148283_3210.html"},"headline":"A Ath\u00e8nes, un commissariat au c\u0153ur des scandales","dateCreated":"2022-11-03T05:19:28+01:00","datePublished":"2022-11-03T05:19:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce","Lettres de"],"description":"La plainte pour viol d\u2019une jeune femme de 19\u00a0ans contre deux policiers du commissariat d\u2019Omonia, quartier difficile du centre de la capitale, a relanc\u00e9 le d\u00e9bat en Gr\u00e8ce sur l\u2019impunit\u00e9 polici\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/40/0/668/334/1342/671/60/0/c7e48b0_1667440694590-capture-da-ei-cran-2022-11-03-ai-02-58-07.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-10">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Très critique du repli isolationniste de son pays, cette députée du parti des Vert’libéraux au parlement de la métropole zurichoise, est à la tête du mouvement progressiste Opération Libero, qui veut réenclencher les pourparlers avec Bruxelles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Suisse             En Suisse, la bataille de Sanija Ameti pour relancer le rapprochement avec l’Union européenne      Très critique du repli isolationniste de son pays, cette députée du parti des Vert’libéraux au parlement de la métropole zurichoise, est à la tête du mouvement progressiste Opération Libero, qui veut réenclencher les pourparlers avec Bruxelles.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sanija Ameti, à Berne, en novembre 2021.  CHRISTIAN BEUTLER / KEYSTONE               Elle ne parle pas volontiers de ses origines, ce n’est pas la question. Ne prononce pas les noms Kosovo ou encore Bosnie, préfère évoquer un ensemble qui s’appelait autrefois la Yougoslavie, qu’elle a quittée à l’âge de 3 ans avec frères, sœurs et parents pour fuir la guerre. Vingt-sept ans plus tard, coprésidente depuis quelques mois du mouvement Opération Libero, Sanija Ameti est la plus europhile des Suisses.          Militante omniprésente sur les plateaux de la télévision alémanique SF, elle est l’une des rares à oser batailler contre la vision du monde « étriquée », dit-elle, du milliardaire octogénaire d’extrême droite Christoph Blocher, encore très influent, dont le parti UDC (Union démocratique du centre) impose le thème du souverainisme dans le pays depuis un quart de siècle.           « L’isolationnisme est une illusion mortifère qui a fini par s’imposer comme l’expression d’une prétendue volonté populaire. » Sanija Ameti          Au point que même les défenseurs habituels de la cause européenne, comme le PLR (Parti libéral-radical, droite) et le Parti socialiste, en théorie acquis à l’internationalisme, ont fini par cesser de s’en soucier. Le thème européen est tellement peu porteur que le Conseil fédéral (gouvernement) de Berne a fini par tirer la prise. En mai 2021, les Suisses ont rompu unilatéralement les négociations avec Bruxelles, à la stupéfaction générale. Depuis, la relation est en état de mort cérébrale.          Opération Libero vient de lancer une « initiative Europe ». Le mouvement a dix-huit mois pour recueillir 100 000 signatures. En cas de succès, Berne serait obligé de consulter la population sur une relance des pourparlers avec Bruxelles. Avec cette conviction : « Nous ne sommes pas riches malgré l’Europe, mais bien grâce à elle. C’est comme un immeuble dans lequel tous les appartements autour du nôtre sont bien chauffés. Même sans chauffage chez nous, nous restons bien au chaud. »          Volubile, syntaxe sèche et claquante          Ce qui désole justement Sanija Ameti, première représentante de cette « génération sacrifiée » de jeunes actifs, c’est que, lentement, le lien avec l’Union européenne se défait. Non renouvelés, les accords bilatéraux débouchent sur des impasses. Le programme de recherche communautaire Horizon est désormais inaccessible aux chercheurs suisses. Et ce n’est que le début. L’érosion sera lente, le mauvais pli est pris.          « La propagande populiste a lessivé les esprits, mais ce n’est pas inéluctable. L’isolationnisme est une illusion mortifère qui a fini par s’imposer comme l’expression d’une prétendue volonté populaire », plaide la pasionaria d’Opération Libero. Fondé en 2014, ce mouvement se fixe comme objectif de défendre tous les libéralismes. Il était ainsi à la pointe de la campagne en faveur du mariage pour tous lors d’une récente votation populaire.        Il vous reste 47.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                          Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                               Article réservé à nos abonnés   Pénurie de professionnels, épuisement, risque de maltraitance : le secteur de la petite enfance à bout de souffle  Le gouvernement a esquissé, lundi 11 juillet, une série de mesures destinées à endiguer la crise. Sans pour autant ouvrir la porte à une revalorisation des salaires.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/03/en-suisse-la-bataille-de-sanija-ameti-pour-relancer-le-rapprochement-avec-l-union-europeenne_6148282_4500055.html"},"headline":"En Suisse, la bataille de Sanija Ameti pour relancer le rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-11-03T05:00:10+01:00","datePublished":"2022-11-03T05:00:10+01:00","dateModified":"2022-11-03T05:00:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Suisse"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Suisse","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"Tr\u00e8s critique du repli isolationniste de son pays, cette d\u00e9put\u00e9e du parti des Vert\u2019lib\u00e9raux au parlement de la m\u00e9tropole zurichoise, est \u00e0 la t\u00eate du mouvement progressiste Op\u00e9ration Libero, qui veut r\u00e9enclencher les pourparlers avec Bruxelles.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/73/0/1500/750/1342/671/60/0/1f878bd_237589-3296024.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-11">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’installation de centrales photovoltaïques connaît un bond en Espagne. Un rythme qui s’accélère avec l’envolée des prix de l’électricité. En cinq ans, la capacité installée en autoconsommation a été multipliée par cinq.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Espagne             En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard      L’installation de centrales photovoltaïques connaît un bond en Espagne. Un rythme qui s’accélère avec l’envolée des prix de l’électricité. En cinq ans, la capacité installée en autoconsommation a été multipliée par cinq.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 21h00, mis à jour à 12h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un agent de maintenance travaille sur des panneaux solaires dans l’entreprise d’énergie solaire Norsol à Villaldemiro, dans le nord de l’Espagne, le 10 février 2015.  CESAR MANSO / AFP               « Je trouvais absurde qu’on ne fasse rien de tant de soleil », résume Juan Francisco, retraité de 69 ans résidant dans son lotissement coquet près de l’Escorial. Sur le toit de son pavillon, situé près du lac de barrage de Valmayor, avec sa vue dégagée sur les montagnes de la « Sierra de Madrid », cet ancien ingénieur s’est fait poser douze panneaux d’une puissance de 6,5 kilowatts (kW) en mars. « J’ai réduit ma facture de plus de 50 % et j’ai déjà reversé au réseau 1 mégawattheure [MWh] que l’on doit me rémunérer. La mairie nous offre 50 % de réduction sur les impôts fonciers pendant quatre ans et j’ai sollicité les aides des fonds Next Generation [le plan de relance européen], qui devraient prendre en charge environ 30 % du coût de l’installation », énumère-t-il, ravi. Sur les toits de maisons voisines, les panneaux solaires ont poussé comme des champignons ces derniers mois.          En 2021, les nouvelles installations photovoltaïques en autoconsommation ont doublé en Espagne par rapport à 2020, avec plus de 1 200 MW de puissance supplémentaire, portant le total à 2 800 MW. Et, cette année, l’Association nationale de producteurs d’énergie photovoltaïque (Anpier) calcule que près de 2 000 MW viendront s’ajouter. « Et encore, cela pourrait aller plus vite, mais le marché est saturé », assure Rafael Barrera, directeur général d’Anpier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »                 Malgré l’irradiation solaire exceptionnelle dont jouit la péninsule ibérique (de 1 700 à 1900 kWh par mètre carré annuels), baignée près de trois cents jours de soleil par an sur une grande partie du territoire, la puissance installée en photovoltaïque (près de 14 gigawatts) y était fin 2021 quatre fois moindre qu’en Allemagne (59 GW). Pourtant, entre 2005 et 2010, l’Espagne avait été, aux côtés de l’Allemagne, l’un des pionniers européens dans les énergies renouvelables, le gouvernement du socialiste José Luis Rodriguez Zapatero soutenant les producteurs d’électricité prêts à investir dans une technologie encore titubante et coûteuse par des aides généreuses et une rémunération élevée garantie. Un essor coupé net par la crise économique et financière de 2008.          Une volonté gouvernementale          En 2010, Madrid s’est vu obligé de revoir à la baisse ses aides au secteur, en proie à une bulle spéculative qui avait fait gonfler le « déficit tarifaire », l’écart entre les tarifs de l’électricité payés par les consommateurs et les coûts réels de production. A son arrivée au pouvoir, le conservateur Mariano Rajoy est allé plus loin en approuvant en 2012 un moratoire sur le développement des énergies renouvelables, et en réduisant, de manière rétroactive, la rémunération des producteurs. En 2015, l’« impôt au soleil », qui taxe les propriétaires de panneaux solaires, a donné le coup de grâce aux autoconsommateurs. Il ne sera supprimé qu’en 2018, dès le retour des socialistes au pouvoir. Résultat : entre 2012 et 2018 l’installation de panneaux solaires a été paralysée en Espagne.        Il vous reste 52.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/02/en-espagne-l-essor-spectaculaire-du-photovoltaique-apres-des-annees-de-retard_6148269_3234.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019essor spectaculaire du photovolta\u00efque apr\u00e8s des ann\u00e9es de retard","dateCreated":"2022-11-02T21:00:11+01:00","datePublished":"2022-11-02T21:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-03T12:25:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Economie","\u00c9nergies","\u00c9conomie mondiale","Europe","Plan\u00e8te","\u00c9nergies renouvelables","Espagne","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019installation de centrales photovolta\u00efques conna\u00eet un bond en Espagne. Un rythme qui s\u2019acc\u00e9l\u00e8re avec l\u2019envol\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. En cinq ans, la capacit\u00e9 install\u00e9e en autoconsommation a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par cinq.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/355/0/5415/2707/1342/671/60/0/1a3b271_1667215018306-000-dv1961714.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-12">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Vêtus de tee-shirts Just Stop Oil, ils s’étaient collés à la vitre protégeant l’œuvre exposée au musée Mauritshuis de La Haye.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, deux militants écologistes condamnés à un mois de prison ferme pour avoir pris pour cible le tableau « La Jeune Fille à la perle »      Vêtus de tee-shirts Just Stop Oil, ils s’étaient collés à la vitre protégeant l’œuvre exposée au musée Mauritshuis de La Haye.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h38, mis à jour hier à 21h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une policière se tient devant le musée Mauritshuis, à La Haye, le 27 octobre 2022.  PHIL NIJHUIS / AFP                 Les deux militants écologistes qui s’en étaient pris au célèbre tableau de Johannes Vermeer La Jeune Fille à la perle ont été condamnés, mercredi 2 novembre, à deux mois de prison, dont un avec sursis, par un tribunal néerlandais.            Trois hommes de nationalité belge, deux de 45 ans et un de 42, portant des tee-shirts Just Stop Oil, s’étaient collés avec de la colle forte à la vitre protégeant l’œuvre de 1665, le 27 octobre, au musée Mauritshuis de La Haye, aux Pays-Bas.                 Aucun dommage n’a été découvert sur le tableau, a fait savoir le musée. Mais le tribunal de La Haye a reconnu que le cadre et la plaque arrière avaient été abîmés et jugé l’acte « choquant » pour de nombreuses personnes, a rapporté l’agence de presse néerlandaise ANP. « N’importe qui peut imaginer la fragilité d’un tel tableau et le fait qu’il aurait pu être perdu si ça avait mal tourné », a souligné un juge, cité par l’agence.                              Lire aussi   « L’art vaut-il plus que la vie ? » : des militants écologistes s’en prennent à un Van Gogh pour donner l’alerte                   Le troisième militant jugé vendredi                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’art, nouvelle cible des activistes écologistes                   Le ministère public avait requis quatre mois de prison, dont deux avec sursis, contre le suspect Wouter M. pour avoir collé sa tête sur la vitre. Il a affirmé avoir soigneusement enquêté sur les dangers de son acte, selon l’ANP.            Les procureurs avaient également requis quatre mois, dont deux avec sursis, contre Pieter G., qui a filmé l’action. Il se défend d’avoir été au courant des images qu’il allait prendre, a rapporté l’ANP. Le troisième militant, qui a vidé une boîte de conserve qui semblait contenir de la sauce tomate, sera jugé vendredi, selon l’ANP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’œuvre des “Tournesols”, aspergée de soupe, n’est pas vraiment visée, c’est le musée qui l’est »                   Cette action aux Pays-Bas est survenue dans la foulée d’autres actes de vandalisme ces dernières semaines. Des militants écologistes ont ainsi jeté de la soupe de tomate sur la plaque de verre protégeant Les Tournesols, de Van Gogh, à la National Gallery de Londres, et d’autres ont enduit de purée de pommes de terre la vitre protégeant Les Meules, un tableau de Claude Monet, en Allemagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’action des deux activistes à l’encontre des “Tournesols” de Van Gogh s’inscrit dans une tradition de militantisme »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/02/deux-militants-ecologistes-condamnes-a-deux-mois-de-prison-pour-avoir-pris-pour-cible-le-tableau-la-jeune-fille-a-la-perle_6148268_3244.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, deux militants \u00e9cologistes condamn\u00e9s \u00e0 un mois de prison ferme pour avoir pris pour cible le tableau \u00ab\u00a0La Jeune Fille \u00e0 la perle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T20:38:27+01:00","datePublished":"2022-11-02T20:38:27+01:00","dateModified":"2022-11-02T21:56:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas","Soci\u00e9t\u00e9","Plan\u00e8te","Culture"],"description":"V\u00eatus de tee-shirts Just Stop Oil, ils s\u2019\u00e9taient coll\u00e9s \u00e0 la vitre prot\u00e9geant l\u2019\u0153uvre expos\u00e9e au mus\u00e9e Mauritshuis de La Haye.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/577/0/6929/3464/1342/671/60/0/3ed997b_5569929-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-13">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Selon le commandement militaire ukrainien, au moins vingt-cinq localités situées le long de la ligne de front, dans l’est, dans le centre et le sud du pays, ont été bombardées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Le point sur la situation         La Russie se dit de nouveau partie prenante de l’accord céréalier         Ce qu’il faut savoir ce mercredi 2 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  L’armée ukrainienne sur la ligne de front près de la ville de Mykolaiv, le 2 novembre.   VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          La Russie s’est réengagée dans l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes après avoir reçu des « garanties écrites » de la part de Kiev sur la démilitarisation du couloir utilisé pour leur transport en mer Noire. Le président russe, Vladimir Poutine, a en revanche averti que son pays se réservait le droit de « se retirer » de l’accord « en cas de violation de ces garanties par l’Ukraine ».Moscou avait suspendu samedi sa participation à l’accord après une attaque de drones sur sa flotte basée en baie de Sébastopol, en Crimée annexée. La Russie a imputé cette opération à l’Ukraine et assuré qu’elle avait été menée entre autres depuis le couloir maritime réservé aux exportations ukrainiennes. Une série d’appels téléphoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, dont celui de mardi entre le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et M. Poutine, et l’intercession de l’ONU semblent avoir convaincu Moscou de revoir sa position.Les Etats-Unis se sont dits « de plus en plus préoccupés » quant à une potentielle utilisation de l’arme nucléaire par la Russie en Ukraine, alors que Moscou a multiplié ces derniers mois les menaces. Ces craintes font suite à une information du New York Times, selon laquelle des chefs militaires russes ont discuté récemment de la possibilité d’utiliser une arme nucléaire tactique en Ukraine, soit une bombe moins puissante qu’une ogive nucléaire classique.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jugé « irresponsables » les médias occidentaux, qui « gonflent délibérément le sujet des armes nucléaires ». La veille, l’ex-président russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqué l’arme nucléaire, mettant en garde l’Ukraine contre sa volonté de reprendre tous les territoires occupés par la Russie. Le ministère des affaires étrangères russe a dit dans un communiqué que la « principale priorité » était d’éviter une guerre entre puissances nucléaires.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation         La Russie se dit de nouveau partie prenante de l’accord céréalier         Ce qu’il faut savoir ce mercredi 2 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-03T06:44:18+00:00","coverageEndTime":"2022-11-03T06:44:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements sur plusieurs villages dans l\u2019Est et une arm\u00e9e russe q...","description":"Selon le commandement militaire ukrainien, au moins vingt-cinq localit\u00e9s situ\u00e9es le long de la ligne de front, dans l\u2019est, dans le centre et le sud du pays ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : des bombardements sur plusieurs villages dans l’Est et une armée russe qui fortifie ses positions dans le Sud","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le commandement militaire ukrainien, au moins vingt-cinq localit\u00e9s situ\u00e9es le long de la ligne de front, dans l\u2019est, dans le centre et le sud du pays ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/2802/1868/1342/894/3/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-03T06:44:18+00:00"
,"endDate":"2022-11-03T06:44:18+00:00"
  Ce suivi en direct est cl\u00f4tur\u00e9, vous pouvez continuer \u00e0 vous informer en temps r\u00e9el sur la guerre en Ukraine en suivant ce lien vers le nouveau direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements sur plusieurs villages dans l\u2019Est et une arm\u00e9e russe q...","dateModified":"2022-11-03T06:04:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#716292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-03T02:27:23+00:00","articleBody":"     Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a rejet\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution r\u00e9dig\u00e9e par la Russie r\u00e9clamant une enqu\u00eate sur ses accusations concernant l\u2019implication de Washington dans le d\u00e9veloppement pr\u00e9sum\u00e9 d\u2019armes biologiques en Ukraine. La Russie avait officiellement demand\u00e9 la semaine derni\u00e8re une enqu\u00eate de l\u2019ONU sur ces accusations qu\u2019elle avance r\u00e9guli\u00e8rement depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine.          La r\u00e9solution qu\u2019elle a soumise au vote mercredi a recueilli deux voix en faveur (Russie et Chine), trois voix contre (France, Etats-Unis et Royaume-Uni, qui ont un droit de v\u00e9to) et les 10 membres non permanents du Conseil se sont tous abstenus.          L\u2019ambassadeur russe adjoint Dmitry Polyanskiy a regrett\u00e9 le r\u00e9sultat du vote, d\u00e9non\u00e7ant l\u2019attitude des pays occidentaux qui \u00ab\u00a0ont fait la preuve que les r\u00e8gles ne s\u2019appliquent pas \u00e0 eux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis ont vot\u00e9 contre cette r\u00e9solution parce qu\u2019elle est bas\u00e9e sur la d\u00e9sinformation, la malhonn\u00eatet\u00e9, la mauvaise foi et un total manque de respect\u00a0\u00bb pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9, a r\u00e9pondu l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine Linda Thomas-Greenfield qui a fustig\u00e9 \u00ab\u00a0la duperie et des mensonges de la Russie\u00a0\u00bb ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0personne ne s\u2019y laisse prendre, \u00e0 part la Chine\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis et l\u2019Ukraine avaient d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 cat\u00e9goriquement la semaine derni\u00e8re les accusations de la Russie, les Am\u00e9ricains les qualifiant de \u00ab\u00a0pure invention\u00a0\u00bb. Le haut repr\u00e9sentant adjoint des Nations unies charg\u00e9 des questions de d\u00e9sarmement, Adedeji Ebo, avait lui indiqu\u00e9 que l\u2019ONU n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas au courant\u00a0\u00bb d\u2019un programme d\u2019armes biologiques en Ukraine et n\u2019avait pas de mandat ni de \u00ab\u00a0capacit\u00e9s techniques\u00a0\u00bb pour enqu\u00eater.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 rejette la demande russe d\u2019enqu\u00eate sur le pr\u00e9tendu d\u00e9veloppement d\u2019armes b...","dateModified":"2022-11-03T02:27:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#716280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-03T00:49:05+00:00","articleBody":"     Les cours mondiaux des c\u00e9r\u00e9ales, qui s\u2019\u00e9taient envol\u00e9s en d\u00e9but de semaine, ont entam\u00e9 une baisse \u00e0 la suite de la reprise des exportations ukrainiennes en mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Repli des cours mondiaux des c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-11-03T06:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#716277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-03T00:43:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, dont le pays est garant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, a confirm\u00e9 la reprise \u00e0 partir de la mi-journ\u00e9e des exportations ukrainiennes en mer Noire via le couloir s\u00e9curis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cargos transportant des c\u00e9r\u00e9ales naviguent \u00e0 nouveau en mer Noire","dateModified":"2022-11-03T01:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#716179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T21:37:52+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un appel avec le ministre turc des affaires \u00e9trang\u00e8res, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a lou\u00e9 le travail de m\u00e9diation de la Turquie dans le retour de la Russie \u00e0 l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          M.\u00a0Blinken a notamment soulign\u00e9 les efforts d\u2019Ankara pour \u00ab\u00a0rappeler \u00e0 Moscou l\u2019importance d\u2019une adh\u00e9sion continue aux accords n\u00e9goci\u00e9s sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et ses engagements \u00e0 soutenir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken salue le r\u00f4le jou\u00e9 par la Turquie dans la reprise de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-11-03T06:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#716050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T21:10:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 mercredi soir \u00ab\u00a0l\u2019importance pour le monde entier\u00a0\u00bb de la poursuite des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire, apr\u00e8s que Moscou a accept\u00e9 de reprendre sa participation dans l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons un r\u00e9sultat diplomatique important pour notre pays et pour le monde entier\u00a0: la mise en \u0153uvre de l\u2019initiative pour exporter les c\u00e9r\u00e9ales [ukrainiennes] se poursuit\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui M.\u00a0Zelensky dans son allocution quotidienne post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.          Le dirigeant ukrainien a \u00e9galement estim\u00e9 que les demandes de garanties de la Russie pour reprendre sa participation dans l\u2019accord \u00ab\u00a0montrent l\u2019\u00e9chec de son agression\u00a0et \u00e0 quel point nous sommes forts lorsque nous restons unis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky salue \u00ab\u00a0l\u2019importance pour le monde entier\u00a0\u00bb de la poursuite de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9a...","dateModified":"2022-11-02T21:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#715772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T19:23:14+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis se sont r\u00e9jouis mercredi du retour de la Russie dans l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Il est important que cet accord soit \u00ab\u00a0non seulement remis en marche, mais qu\u2019il soit aussi renouvel\u00e9 plus tard ce mois-ci\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price. \u00ab\u00a0Cela apportera \u00e0 terme davantage de (\u2026) stabilit\u00e9 sur ce march\u00e9 et, avant tout, exercera une pression \u00e0 la baisse sur les prix\u00a0\u00bb des denr\u00e9es alimentaires dans le monde, a-t-il ajout\u00e9. Valide pour une dur\u00e9e de cent vingt jours, l\u2019accord est en vigueur jusqu\u2019au 19\u00a0novembre, mais il devrait \u00eatre automatiquement reconduit, selon les termes conclus en juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington salue le retour de Moscou \u00e0 l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-11-02T19:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#715724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T18:40:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00ab\u00a0remerci\u00e9 pour sa participation active\u00a0\u00bb son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, pour avoir aid\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9server\u00a0\u00bb l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier avec la Russie, a-t-il affirm\u00e9 mercredi sur les r\u00e9seaux sociaux. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Moscou avait annonc\u00e9 son r\u00e9engagement dans l\u2019accord. M.\u00a0Erdogan s\u2019\u00e9tait entretenu mardi avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour r\u00e9soudre ce contentieux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie Recep Tayyip Erdogan pour son r\u00f4le dans la \u00ab\u00a0pr\u00e9servation\u00a0\u00bb de l\u2019accor...","dateModified":"2022-11-02T19:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#715661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T18:25:24+00:00","articleBody":"     Un accord entre l\u2019Ukraine et la Russie sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie.          Pourquoi cet accord est important\u00a0:          A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Moscou a impos\u00e9 un blocus des grands ports ukrainiens. Environ 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont ainsi \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es dans les ports d\u2019Ukraine pendant plusieurs mois, entra\u00eenant une hausse des prix alimentaires de base dans le monde.          Avant la guerre, jusqu\u2019\u00e0 90\u00a0% du bl\u00e9, du ma\u00efs et du tournesol ukrainiens \u00e9taient transport\u00e9s par voie maritime, principalement depuis le port d\u2019Odessa. Et de nombreux pays en d\u00e9veloppement comme l\u2019Egypte, le Liban et la Tunisie d\u00e9pendent fortement de Kiev pour leur approvisionnement en c\u00e9r\u00e9ales.          Ce que cet accord permet\u00a0:          L\u2019accord pr\u00e9voit un couloir maritime s\u00e9curis\u00e9 en mer Noire pour le transport des c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir de trois ports ukrainiens\u00a0: le port d\u2019Odessa, celui de Tchornomorsk et le port Pivdenny, \u00e0 Ioujne (\u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est d\u2019Odessa). Selon des chiffres de l\u2019ONU, au 1er\u00a0novembre, 9,7\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles ont transit\u00e9 par cette voie. Valide pour une dur\u00e9e de cent vingt jours, l\u2019accord a comme date limite le 19\u00a0novembre, mais il sera normalement automatiquement reconduit, selon les termes conclus en juillet.          Comment il se concr\u00e9tise\u00a0:          L\u2019accord \u00e9tablit une zone tampon de 10\u00a0milles nautiques autour de chaque navire voyageant dans le couloir s\u00e9curis\u00e9. Aucun bateau, \u00e9quipement ni drone militaire n\u2019est autoris\u00e9 dans ce p\u00e9rim\u00e8tre. Une autre zone a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie dans les eaux turques pour les navires arrivant d\u2019Ukraine pour qu\u2019ils y soient inspect\u00e9s avant de pouvoir continuer leur trajet. Le Centre de coordination conjointe, charg\u00e9 de superviser l\u2019accord, a aussi \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 cet effet en Turquie. Il est compos\u00e9 de quatre \u00e9quipes de huit inspecteurs \u2013 deux Russes, deux Ukrainiens, deux Turcs et deux repr\u00e9sentants des Nations unies. Leur r\u00f4le est entre autres de s\u2019assurer qu\u2019aucune arme n\u2019est transport\u00e9e sur les navires.          Reprise apr\u00e8s une br\u00e8ve suspension\u00a0:          Le 29\u00a0octobre, la Russie a annonc\u00e9 la suspension de sa participation \u00e0 l\u2019accord en accusant l\u2019Ukraine d\u2019avoir attaqu\u00e9 avec des drones sa flotte en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, territoire annex\u00e9. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a annonc\u00e9 mercredi la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, Moscou disant avoir re\u00e7u des garanties \u00e9crites \u00ab\u00a0suffisantes\u00a0\u00bb de la part de Kiev pour se r\u00e9engager dans l\u2019accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: un accord vital pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale","dateModified":"2022-11-02T20:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#715612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T17:39:48+00:00","articleBody":"     Un tron\u00e7on sous-marin long de 250\u00a0m\u00e8tres du gazoduc Nord Stream\u00a01 est \u00ab\u00a0d\u00e9truit\u00a0\u00bb\u00a0: voil\u00e0 ce qui ressort des premi\u00e8res inspections men\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019exploitation du gazoduc, d\u00e9tenue en majorit\u00e9 par le groupe russe Gazprom, apr\u00e8s les explosions survenues \u00e0 la fin de septembre. Les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, avaient alors \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par quatre fuites en mer Baltique, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm \u2013 deux dans la zone \u00e9conomique su\u00e9doise et deux dans celle du Danemark.          L\u2019hypoth\u00e8se du sabotage est privil\u00e9gi\u00e9e par le parquet su\u00e9dois, qui a ouvert une enqu\u00eate quelques jours apr\u00e8s l\u2019incident. Les autorit\u00e9s judiciaires allemandes et danoises participent \u00e9galement aux investigations. Le consortium Nord Stream, qui g\u00e8re l\u2019exploitation de Nord Stream\u00a01, m\u00e8ne ses propres investigations, qui \u00ab\u00a0vont se poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 mercredi.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e              Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, les deux pipelines, qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, ont \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de tensions g\u00e9opolitiques, attis\u00e9es apr\u00e8s la d\u00e9cision de Moscou de couper les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe en repr\u00e9sailles aux sanctions \u00e9conomiques occidentales.          L\u2019origine des explosions reste toutefois un myst\u00e8re. L\u2019Ukraine affirme que ces fuites \u00e9taient le r\u00e9sultat d\u2019une \u00ab\u00a0attaque terroriste\u00a0\u00bb de la Russie contre les pays europ\u00e9ens. Moscou a accus\u00e9 Londres, estimant lundi que ce sabotage avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dirig\u00e9 et coordonn\u00e9\u00a0\u00bb depuis le Royaume-Uni, ce que le gouvernement britannique d\u00e9ment fermement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream a d\u00e9tect\u00e9 la destruction d\u2019un tron\u00e7on de 250\u00a0m\u00e8tres de son pipeline","dateModified":"2022-11-02T18:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#715488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:59:55+00:00","articleBody":"     Sur le terrain, les affrontements se poursuivaient mercredi avec des combats surtout dans l\u2019Est et des bombardements sur vingt-cinq localit\u00e9s dans l\u2019Est, le centre et le Sud, selon le commandement militaire ukrainien.          Des journalistes de l\u2019AFP ont constat\u00e9 d\u2019importantes destructions dans le village de Bilozirka, sur le front de Kherson (Sud), une r\u00e9gion o\u00f9 les forces russes fortifient leurs positions en vue d\u2019un prochain assaut ukrainien.          La Russie avait men\u00e9 lundi une nouvelle vague massive de bombardements sur les infrastructures critiques ukrainiennes, provoquant des coupures de l\u2019approvisionnement en eau et \u00e9lectricit\u00e9, en particulier \u00e0 Kiev. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a annonc\u00e9 mercredi de nouvelles restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, tandis que le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, a promis de mettre en place un millier de \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb avant l\u2019hiver.             Lire aussi :     Le r\u00e9seau \u00e9lectrique d\u2019Ukraine, nouveau \u00ab\u00a0champ de bataille\u00a0\u00bb de la Russie              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pr\u00e9cis\u00e9 que les bombardements russes avaient endommag\u00e9 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, ce qui a pouss\u00e9 le pays \u00e0 stopper ses exportations vers l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se poursuivent dans l\u2019Est","dateModified":"2022-11-02T18:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#715362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T16:27:15+00:00","articleBody":"     T\u00c9MOIGNAGES | Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. C\u2019est l\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre, m\u00eame si les attaques a\u00e9riennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde.             Lire aussi :     Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements sur plusieurs villages dans l\u2019Est et une arm\u00e9e russe q...","dateModified":"2022-11-02T16:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#715088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T15:41:39+00:00","articleBody":"      La Russie s\u2019est r\u00e9engag\u00e9e mercredi dans l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de Kiev sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport en mer Noire. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a en revanche averti que son pays se r\u00e9servait le droit de \u00ab\u00a0se retirer\u00a0\u00bb de l\u2019accord \u00ab\u00a0en cas de violation de ces garanties par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord apr\u00e8s une attaque de drones sur sa flotte bas\u00e9e en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. La Russie a imput\u00e9 cette op\u00e9ration \u00e0 l\u2019Ukraine et assur\u00e9 qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, entre autres, depuis le couloir maritime r\u00e9serv\u00e9 aux exportations ukrainiennes. Une s\u00e9rie d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, dont celui de mardi entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et M.\u00a0Poutine, et l\u2019intercession de l\u2019ONU semblent avoir convaincu Moscou de revoir sa position.          Les Etats-Unis se sont dits \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb quant \u00e0 une potentielle utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par la Russie en Ukraine, alors que Moscou a multipli\u00e9 ces derniers mois les menaces. Ces craintes font suite \u00e0 une information du New York Times, selon laquelle des chefs militaires russes ont discut\u00e9 r\u00e9cemment de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser une arme nucl\u00e9aire tactique en Ukraine, soit une bombe moins puissante qu\u2019une ogive nucl\u00e9aire classique.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0irresponsables\u00a0\u00bb les m\u00e9dias occidentaux, qui \u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqu\u00e9 l\u2019arme nucl\u00e9aire, mettant en garde l\u2019Ukraine contre sa volont\u00e9 de reprendre tous les territoires occup\u00e9s par la Russie. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit dans un communiqu\u00e9 que la \u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9tait d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-11-02T18:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:53:12+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis sont devenus\u00a0\u00ab\u00a0au fil des mois\u00a0\u00bb\u00a0de\u00a0\u00ab\u00a0plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019\u00e9ventualit\u00e9\u00a0d\u2019une frappe nucl\u00e9aire russe en Ukraine, a dit mercredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Selon le New York Times, qui cite plusieurs membres de l\u2019administration am\u00e9ricaine, de hauts responsables militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur le moment et la mani\u00e8re dont une arme nucl\u00e9aire tactique \u2013 soit une bombe moins puissante qu\u2019une ogive nucl\u00e9aire classique \u2013 pourrait \u00eatre utilis\u00e9e en Ukraine, ce qui a alarm\u00e9 Washington.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jug\u00e9 mercredi\u00a0\u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb\u00a0que les m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9remment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.\u00a0La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev avait pourtant une nouvelle fois invoqu\u00e9 l\u2019arme nucl\u00e9aire, mettant en garde l\u2019Ukraine contre sa volont\u00e9 de reprendre tous les territoires occup\u00e9s par la Russie. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a transmis un communiqu\u00e9 affirmant que la\u00a0\u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par la menace nucl\u00e9aire russe","dateModified":"2022-11-02T16:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:40:41+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Nord \u00ab\u00a0fournit de mani\u00e8re dissimul\u00e9e une aide \u00e0 la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 mercredi John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche. Pyongyang exp\u00e9die, selon lui, un \u00ab\u00a0nombre important\u00a0\u00bb de munitions d\u2019artillerie en Russie en \u00ab\u00a0essayant de faire croire qu\u2019elles sont envoy\u00e9es au Moyen-Orient ou en Afrique\u00a0\u00bb. Washington cherche \u00e0 savoir si cette aide militaire arrive \u00e0 destination, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne pensons pas que les \u00e9quipements que [l\u2019arm\u00e9e russe] re\u00e7oit ou va recevoir vont changer la donne sur le champ de bataille de mani\u00e8re tangible\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les Etats-Unis reprochent aussi \u00e0 l\u2019Iran de fournir des drones \u00e0 la Russie, et se disent \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par une possible livraison de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Nous allons \u00e9videmment travailler avec nos alli\u00e9s et partenaires \u00e0 l\u2019ONU pour voir quelles sanctions suppl\u00e9mentaires peuvent \u00eatre mises en place\u00a0\u00bb contre ces deux pays, a d\u00e9clar\u00e9 le conseiller.          M. Kirby a par ailleurs estim\u00e9 que cette aide nord-cor\u00e9enne \u00e9tait certes r\u00e9v\u00e9latrice des choix de Pyongyang, mais aussi des\u00a0\u00ab\u00a0p\u00e9nuries et besoins\u00a0\u00bb\u00a0de la Russie. \u00ab\u00a0Les mesures d\u2019embargo et les sanctions affectent la base militaro-industrielle de M. Poutine et le forcent \u00e0 chercher des sources ext\u00e9rieures pour des munitions et des \u00e9quipements tels que les drones iraniens\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord fournit une aide militaire \u00ab\u00a0dissimul\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, estime la Maison Blanche","dateModified":"2022-11-02T15:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T14:00:58+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0principale priorit\u00e9\u00a0\u00bb est d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires qui aurait des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.          \u00ab\u00a0Dans la situation difficile et turbulente que nous traversons, qui est le r\u00e9sultat d\u2019actions irresponsables et \u00e9hont\u00e9es visant \u00e0 saper notre s\u00e9curit\u00e9 nationale, la principale priorit\u00e9 est de pr\u00e9venir tout affrontement entre puissances nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il dans un communiqu\u00e9, invitant les autres pays dot\u00e9s de l\u2019arme atomique \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9soudre cette t\u00e2che prioritaire\u00a0\u00bb en mettant fin \u00e0 leurs \u00ab\u00a0tentatives dangereuses d\u2019empi\u00e9ter sur les int\u00e9r\u00eats vitaux des autres\u00a0\u00bb.          Si les pays occidentaux qui fournissent une aide \u00e0 l\u2019Ukraine continuent \u00e0 \u00ab\u00a0se tenir au seuil d\u2019un conflit arm\u00e9 direct [avec Moscou] et d\u2019encourager les provocations avec des armes de destruction massive\u00a0\u00bb, les cons\u00e9quences pourraient \u00eatre \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb, avertit le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0La Russie reste guid\u00e9e par le principe selon lequel une guerre nucl\u00e9aire, dans laquelle il ne peut y avoir de vainqueur, est inadmissible et ne doit jamais \u00e9clater\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il, tout en rappelant que la doctrine nucl\u00e9aire de Moscou pr\u00e9voit un recours \u00ab\u00a0strictement d\u00e9fensif\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arme atomique en cas d\u2019attaque de la Russie avec des armes de destruction massive ou en cas d\u2019agression avec des armes conventionnelles \u00ab\u00a0mena\u00e7ant l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Selon le New York Times, qui cite des responsables am\u00e9ricains anonymes, des chefs militaires russes ont r\u00e9cemment discut\u00e9 de la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser en Ukraine une arme nucl\u00e9aire tactique, moins puissante qu\u2019une bombe nucl\u00e9aire classique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb est d\u2019\u00e9viter une guerre entre puissances nucl\u00e9aires, dit Moscou","dateModified":"2022-11-02T15:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T13:13:46+00:00","articleBody":"     La Russie va convoquer l\u2019ambassadeur britannique pour lui remettre ce qu\u2019elle consid\u00e8re comme des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de l\u2019implication de Londres dans les r\u00e9centes attaques de la flotte russe en Crim\u00e9e, annonce Moscou.          Selon l\u2019arm\u00e9e russe, des \u00ab\u00a0experts britanniques\u00a0\u00bb sont impliqu\u00e9s dans ces op\u00e9rations men\u00e9es samedi 29\u00a0octobre par des drones ukrainiens. Le Kremlin accuse par ailleurs le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions qui ont endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2, construits en mer Baltique pour acheminer du gaz russe en Europe. Moscou n\u2019a, jusque-l\u00e0, publi\u00e9 aucun \u00e9l\u00e9ment concret pour \u00e9tayer ses accusations. Les autorit\u00e9s britanniques les ont d\u00e9menties \u00e0 plusieurs reprises, reprochant \u00e0 la Russie de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb de ses revers militaires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a bien s\u00fbr aucun doute sur l\u2019implication des services secrets britanniques\u00a0\u00bb dans l\u2019attaque des navires russes et le sabotage des gazoducs, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Maria Zakharova, porte-parole de la diplomatie russe. \u00ab\u00a0L\u2019ambassadeur britannique sera convoqu\u00e9 et il se verra remettre les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires (\u2026). Le public sera mis au courant des \u00e9l\u00e9ments qui seront remis comme preuves \u00e0 la partie britannique\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou va remettre aux Britanniques des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de leur implication dans l\u2019attaque de la flotte ru...","dateModified":"2022-11-02T13:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T11:57:27+00:00","articleBody":"     La Russie dit avoir repris mercredi sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de Kiev sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, dont le pays est garant de cet accord crucial pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a confirm\u00e9 la reprise, mercredi \u00e0 10\u00a0heures, heure de Paris, des exportations ukrainiennes en mer Noire via ce couloir s\u00e9curis\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie consid\u00e8re que les garanties re\u00e7ues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent semblent suffisantes et reprend la mise en \u0153uvre de l\u2019accord\u00a0\u00bb, annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur Telegram. Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier apr\u00e8s une attaque aux drones de sa flotte bas\u00e9e en baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019arm\u00e9e russe a imput\u00e9 cette op\u00e9ration \u00e0 l\u2019Ukraine, qui aurait, selon elle, re\u00e7u l\u2019aide \u00ab\u00a0d\u2019experts britanniques\u00a0\u00bb, et assure qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e notamment depuis le couloir maritime r\u00e9serv\u00e9 aux exportations ukrainiennes.          Une s\u00e9rie d\u2019appels t\u00e9l\u00e9phoniques ces derniers jours entre responsables russes et turcs, et notamment mardi entre M. Erdogan et le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, et l\u2019intercession de l\u2019ONU, autre garant de l\u2019accord, semble avoir convaincu Moscou de revenir sur sa d\u00e9cision. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019implication d\u2019une organisation internationale, ainsi qu\u2019\u00e0 la coop\u00e9ration de la Turquie, des garanties \u00e9crites n\u00e9cessaires ont \u00e9t\u00e9 obtenues de la part de l\u2019Ukraine sur la non-utilisation du couloir humanitaire et des ports ukrainiens d\u00e9sign\u00e9s pour l\u2019exportation de produits agricoles pour des actes hostiles \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans une courte allocution diffus\u00e9e en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, M. Poutine a par la suite dit avoir demand\u00e9 au minist\u00e8re de la d\u00e9fense de reprendre sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, tout en soulignant que la Russie se r\u00e9servait \u00ab\u00a0le droit de se retirer (...) en cas de violation de ces garanties\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Mais m\u00eame si la Russie se retire de cet accord (...), nous serons pr\u00eats \u00e0 fournir la totalit\u00e9 du volume de c\u00e9r\u00e9ales qui a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 depuis le territoire de l\u2019Ukraine aux pays les plus pauvres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans plus de pr\u00e9cisions.          Les cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient jusque-l\u00e0 en grande partie coinc\u00e9s dans les ports d\u2019Ukraine depuis samedi. Les Occidentaux avaient vivement d\u00e9nonc\u00e9 la suspension par Moscou de l\u2019accord sign\u00e9 en juillet. Kiev a invit\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression sur le Kremlin pour qu\u2019il \u00ab\u00a0respecte \u00e0 nouveau ses engagements\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le couloir c\u00e9r\u00e9alier a besoin d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mardi soir, mena\u00e7ant Moscou d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse mondiale s\u00e9v\u00e8re \u00e0 toute mesure qui perturbe nos exportations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se dit de nouveau partie prenante de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-02T15:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T11:24:23+00:00","articleBody":"     De hauts responsables militaires russes ont r\u00e9cemment eu des discussions sur le moment et la mani\u00e8re dont une arme nucl\u00e9aire tactique pourrait \u00eatre utilis\u00e9e en Ukraine, ce qui a alarm\u00e9 Washington, rapporte mercredi le New York Times, citant plusieurs membres de l\u2019administration am\u00e9ricaine.          Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine n\u2019y a pas pris part, mais le fait que des membres de l\u2019\u00e9tat-major aient \u00e9voqu\u00e9 le sujet montre l\u2019ampleur de leur d\u00e9sarroi face aux revers subis par leurs troupes et accr\u00e9dite l\u2019id\u00e9e selon laquelle les menaces de recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire brandies r\u00e9guli\u00e8rement par le chef de l\u2019Etat ne seraient pas seulement rh\u00e9toriques, poursuit le quotidien.          Aucun pr\u00e9paratif en ce sens n\u2019a toutefois \u00e9t\u00e9 observ\u00e9, pr\u00e9cisent les hauts fonctionnaires am\u00e9ricains cit\u00e9s. Les renseignements au sujet de ces conversations ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s \u00e0 la mi-octobre au sein de l\u2019administration am\u00e9ricaine. John Kirby, membre du conseil national de s\u00e9curit\u00e9, s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire sur le sujet.          Les Etats-Unis n\u2019ont pas fait savoir quelle serait pr\u00e9cis\u00e9ment leur r\u00e9action en cas de recours \u00e0 une arme nucl\u00e9aire de la part de Moscou, mais William Burns, directeur de la CIA, a estim\u00e9 en avril que cette \u00e9ventualit\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, compte tenu des revers militaires des forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des membres de l\u2019\u00e9tat-major russe ont \u00e9voqu\u00e9 l\u2019id\u00e9e de recourir \u00e0 une arme nucl\u00e9aire tactique, s...","dateModified":"2022-11-02T11:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:24:54+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 mercredi la reprise de sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir utilis\u00e9 pour leur transport.          \u00ab\u00a0La Russie consid\u00e8re que les garanties re\u00e7ues jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent semblent suffisantes et reprend la mise en \u0153uvre de l\u2019accord\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense sur Telegram, confirmant l\u2019information annonc\u00e9e un peu plus t\u00f4t par le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou avait suspendu sa participation samedi dernier apr\u00e8s une attaque contre sa flotte en Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie compte reprendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-11-02T11:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:16:43+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je n'ai rien lu concernant le fameux SMS de Liza Truss \u00e0 Blinken, juste apr\u00e8s l'explosion des Nord Streams 1 et 2 : \"It's done\". Ni sur le piratage du programme Delta utilis\u00e9 entre le Pentagone et l'arm\u00e9e ukrainienne pour communiquer sur les positions ukrainiennes et les mouvements d l'arm\u00e9e russe... Qu'en-est-il ?    Jean-Baptiste         Bonjour,\r\nQue sait-on ce matin \u00e0 propos des accusations qui impliqueraient les Britanniques dans le sabotage du gazoduc NordStream1  selon  les russes qui disent avoir des preuves?\r\nMerci par avance de votre \u00e9claircissement.\r\n    JeanPhilippe         Bonjour,          Petit rappel de l\u2019histoire. Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de Boris Johnson au Royaume-Uni, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est lors de son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le\u00a0Daily Mail, \u00e0 l\u2019appui de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages avec les alli\u00e9s portaient notamment sur la guerre en Ukraine, en particulier des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le\u00a0Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur, qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de celui-ci. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro du t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et les conseillers, lesquels s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Pour en revenir \u00e0 vos questions, les affirmations de la Russie selon lesquelles la Grande-Bretagne et les Etats-Unis auraient conspir\u00e9 pour faire exploser les conduites de gaz du Nord Stream, affirmant que l\u2019ancienne premi\u00e8re ministre Liz Truss avait envoy\u00e9 un texto apr\u00e8s l\u2019explosion au secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, disant \u00ab\u00a0c\u2019est fait\u00a0\u00bb, semblent incompatibles avec ce que l\u2019on sait du piratage t\u00e9l\u00e9phonique de Mme\u00a0Truss.          Selon le journal, le piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00ab\u00a0au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, alors que Liz Truss \u00e9tait encore ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et en lice pour remplacer Boris Johnson au poste de premier ministre. L\u2019explosion de tuyau ne s\u2019est produite que le 26\u00a0septembre, plus de deux semaines apr\u00e8s. Il semble donc hautement improbable que Liz Truss ait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 utiliser le m\u00eame t\u00e9l\u00e9phone pendant des semaines apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019une telle br\u00e8che.          Les Etats-Unis ont de leur c\u00f4t\u00e9, le 1er\u00a0novembre, jug\u00e9 les affirmations de la Russie \u00ab\u00a0ridicules\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans\u00a0fondement\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Les accusations sans fondement de la Russie contre le Royaume-Uni, et avant cela les Etats-Unis, ne sont qu\u2019une autre tentative de d\u00e9tourner l\u2019attention de leur guerre brutale contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat, Ned Price, dans un communiqu\u00e9 au Daily Mail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements sur plusieurs villages dans l\u2019Est et une arm\u00e9e russe q...","dateModified":"2022-11-02T11:03:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T10:05:56+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de la contre-offensive vers Kherson? avez-vous des informations? Les petites fl\u00e8ches bleues qui indiquent la contre-attaque ukrainienne dans cette r\u00e9gion ont disparu de la carte \u00e0 la mise \u00e0 jour dat\u00e9e du 31 octobre (visible \u00e0 droite).    lls         Bonjour lls,          Une contre-offensive ukrainienne semble se dessiner plus au nord, sur le front est, selon des soldats engag\u00e9s dans ce secteur cit\u00e9s mardi par l\u2019AFP, mais la situation militaire reste inchang\u00e9e autour de Kherson. Les autorit\u00e9s russes d\u2019occupation, qui attendent depuis des semaines une op\u00e9ration ukrainienne d\u2019envergure en direction de la ville, ont annonc\u00e9, le 1er\u00a0novembre, de nouvelles \u00e9vacuations, apr\u00e8s le transfert, la semaine derni\u00e8re, de pr\u00e8s de 70\u00a0000 personnes. Voici la carte dat\u00e9e du 31\u00a0octobre\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements sur plusieurs villages dans l\u2019Est et une arm\u00e9e russe q...","dateModified":"2022-11-02T10:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T08:55:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQue sait-on d\u2019\u00e9ventuelles livraisons de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe ?    Maurice Morin         Bonjour Maurice,          Le 24\u00a0octobre dernier, le chef de la diplomatie iranienne, Hossein Amir Abdollahian, a affirm\u00e9 que son pays ne resterait pas \u00ab\u00a0indiff\u00e9rent\u00a0\u00bb s\u2019il \u00e9tait prouv\u00e9 que la Russie utilise des drones de fabrication iranienne en Ukraine. L\u2019Iran assure toutefois ne pas livrer de drones \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, contrairement \u00e0 ce que soutiennent l\u2019Ukraine et nombre de pays occidentaux.          Fin octobre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u00e9clarait que la Russie avait command\u00e9 \u00ab\u00a0environ 2\u00a0000 Shahed iraniens\u00a0\u00bb, con\u00e7us pour s\u2019\u00e9craser sur leur cible, afin d\u2019appuyer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Le 1er\u00a0novembre, John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricain, lors d\u2019un entretien avec la presse, s\u2019est dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la potentielle livraison \u00e0 la Russie de missiles sol-sol iraniens. \u00ab\u00a0Nous ne l\u2019avons pas vue se confirmer jusqu\u2019ici, mais cela reste une pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: les drones iraniens Shahed-136, l\u2019arme du pauvre de Vladimir Poutine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements sur plusieurs villages dans l\u2019Est et une arm\u00e9e russe q...","dateModified":"2022-11-02T09:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T08:54:14+00:00","articleBody":"     Le ministre espagnol des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jos\u00e9 Manuel Albares, s\u2019est rendu aujourd\u2019hui \u00e0 Kiev pour livrer trente ambulances aux autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Tout au long de la journ\u00e9e, il aura diverses rencontres institutionnelles et pourra constater les effets d\u00e9vastateurs inflig\u00e9s \u00e0 la ville et aux localit\u00e9s alentour par les attaques russes\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise son minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Des images de son arriv\u00e9e \u00e0 la gare de Kiev ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.                    Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Madrid fournit une aide \u00e0 l\u2019Ukraine, notamment militaire, et a envoy\u00e9 plus r\u00e9cemment des groupes \u00e9lectrog\u00e8nes apr\u00e8s les bombardements russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes. En avril, le pr\u00e9sident du gouvernement, Pedro Sanchez, s\u2019\u00e9tait lui-m\u00eame rendu \u00e0 Kiev, o\u00f9 il avait annonc\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie espagnole pr\u00e9sent \u00e0 Kiev pour livrer des ambulances","dateModified":"2022-11-02T09:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T07:34:29+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s d\u2019intenses bombardements russes sur des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine, environ 16\u00a0000 foyers de la capitale \u00e9taient encore priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mercredi, selon le gouverneur de l\u2019oblast de Kiev, Oleksii Kuleba.          Le service doit \u00eatre r\u00e9tabli pour tous au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9venant que des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pourraient toutefois avoir lieu dans la matin\u00e9e pour stabiliser le r\u00e9seau.          Au pic de la crise, lundi matin, quelque 350\u00a0000 foyers \u00e9taient coup\u00e9s du r\u00e9seau \u00e9lectrique \u00e0 Kiev, selon le maire, ainsi que des \u00ab\u00a0centaines de localit\u00e9s dans sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore 16\u00a0000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-02T07:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T06:34:12+00:00","articleBody":"     Le coordinateur pour l\u2019ONU de l\u2019accord quadripartite sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, Amir M. Abdulla, a confirm\u00e9 mardi soir sur Twitter qu\u2019aucun chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ne prendra la mer depuis l\u2019Ukraine mercredi.                    D\u00e8s samedi, Moscou s\u2019\u00e9tait retir\u00e9 de l\u2019accord, semble-t-il en r\u00e9ponse aux attaques de drones marins, non revendiqu\u00e9es \u00e0 ce stade par l\u2019Ukraine, qui ont frapp\u00e9 samedi des b\u00e2timents de la flotte militaire russe dans la baie de S\u00e9bastopol (Crim\u00e9e).          La reprise des mouvements maritimes est esp\u00e9r\u00e9e jeudi, a ajout\u00e9 M. Abdulla.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes ne quittera l\u2019Ukraine mercredi","dateModified":"2022-11-02T06:40:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T06:01:59+00:00","articleBody":"     La municipalit\u00e9 de Kiev pr\u00e9pare le d\u00e9ploiement d\u2019environ 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb \u00e0 travers la capitale, au cas o\u00f9 des bombardements russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques mettraient le syst\u00e8me de chauffage hors service, a annonc\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur Telegram.          Alors que des frappes russes lundi ont endommag\u00e9 40\u00a0% des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes et laiss\u00e9 80\u00a0% des habitants de Kiev sans eau, les autorit\u00e9s de la capitale se pr\u00e9parent \u00e0 diff\u00e9rents sc\u00e9narios, selon M.\u00a0Klitschko, le pire \u00e9tant qu\u2019il n\u2019y ait \u00ab\u00a0plus du tout d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019eau et de chauffage\u00a0\u00bb.          Ces 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb seront \u00e9quip\u00e9s de g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques, de stocks d\u2019eau et de vivres, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 1\u00a0000 \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb en cours de d\u00e9ploiement \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-02T06:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T05:01:02+00:00","articleBody":"      Le d\u00e9part de cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 suspendu mardi 1er\u00a0novembre au soir, apr\u00e8s que Vladimir Poutine a exig\u00e9 des garanties afin que ce couloir de navigation ne soit pas utilis\u00e9 pour attaquer la flotte russe, en pleine guerre contre l\u2019Ukraine. Ces exigences, exprim\u00e9es lors d\u2019entretiens mardi avec le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, font \u00e9cho \u00e0 des attaques de drones marins, non revendiqu\u00e9es \u00e0 ce stade par l\u2019Ukraine, qui ont frapp\u00e9 samedi des b\u00e2timents de la flotte militaire russe dans la baie de Sebastopol (Crim\u00e9e), en touchant au moins un.          En retour, la Russie avait lanc\u00e9 lundi une vague de tirs massifs de missiles de croisi\u00e8re sur Kiev et les infrastructures civiles du pays, et annonc\u00e9 d\u00e8s samedi qu\u2019elle se retirait de l\u2019accord qui permettait l\u2019exportation de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore.          A l\u2019unisson des alli\u00e9s occidentaux et des Nations unies, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi \u00ab\u00a0une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Russie qui nuit de nouveau \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui a soulign\u00e9 sa volont\u00e9 de continuer les exportations de son pays dans le cadre de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, a appel\u00e9, mardi soir, \u00e0 la mise en place \u00ab\u00a0d\u2019une protection fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb du couloir c\u00e9r\u00e9alier.          Sur le terrain militaire, alors que c\u2019est au sud, dans la r\u00e9gion de Kherson, que les forces russes attendent depuis des semaines le lancement d\u2019une attaque ukrainienne massive, un d\u00e9but de contre-offensive ukrainienne se dessinait sur le front est, plus au nord, ont d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse des soldats engag\u00e9s sur ce secteur, confirmant des d\u00e9clarations des autorit\u00e9s ukrainiennes.          A Kiev, apr\u00e8s des frappes destructrices lundi, l\u2019approvisionnement en eau et en \u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli mardi, selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko. La Russie multiplie depuis le d\u00e9but d\u2019octobre les tirs de drones et de missiles contre les syst\u00e8mes d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des villes ukrainiennes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi 2\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-02T06:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html#714391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/02/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-sur-plusieurs-villages-dans-l-est-et-une-armee-russe-qui-fortifie-ses-positions-dans-le-sud_6148160_3210.html","datePublished":"2022-11-02T05:00:02+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/233/0/2802/1401/1342/671/60/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-02T05:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/2802/1868/1342/894/3/0/a89489d_ppp-ogi012-ukraine-crisis-frontline-1102-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/03/16-14">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Des documents, authentifiés par « Le Monde » en partenariat avec les journalistes de l’OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Soudan             Groupe Wagner : comment l’armée secrète de Poutine exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir      vidéo   Des documents, authentifiés par « Le Monde » en partenariat avec les journalistes de l’OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.          Par la Cellule d'enquête vidéo du Monde, Thomas Eydoux, Khadija Sharife(OCCRP), Marceau Bretonnier(Motion design) et Adrien Vande Casteele(Motion design)         Publié hier à 17h00, mis à jour à 10h54        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                               Depuis 2017, les Russes du groupe Wagner exploitent l’or du Soudan grâce aux faveurs du régime. Des documents, authentifiés par « Le Monde » en partenariat avec les journalistes de l’OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre les mercenaires russes et les dirigeants de cet Etat autoritaire et répressif.  LE MONDE                 Des hommes blancs en treillis militaire soudanais et en plein Khartoum. Depuis le début de l’année 2022, les photos et vidéos reproduisant ce genre de scène se multiplient sur les réseaux sociaux soudanais. Qui sont ces hommes ?            Le Monde a enquêté sur eux en partenariat avec l’OCCRP (Organized Crime and Corruption Reporting Project), un réseau international de journalistes d’investigation.            Des documents que nous avons authentifiés, ainsi que des déclarations douanières entre la Russie et le Soudan, montrent comment les hommes de Wagner, un groupe paramilitaire proche de Vladimir Poutine, se sont installés dans le pays. Ils révèlent aussi le haut niveau de collusion entre les mercenaires russes et une partie du pouvoir politique et militaire soudanais.            L’objectif ? Profiter des ressources en or du pays, troisième producteur d’Afrique, sans reverser aucun pourcentage au Soudan, comme l’exige pourtant la loi. En échange, la Russie, via Wagner, fournit aux autorités soudanaises du matériel de maintien de l’ordre et des hommes pour la formation de ses soldats.            Rejoignez-nous et posez-nous des questions sur notre Discord dédié à l’enquête : https://discord.gg/Jgp3dygH6J            Retrouvez l’article en anglais de notre partenaire, l’OCCRP : https://bit.ly/3fwNtVF            Sources :            Site officiel de la Banque Centrale du Soudan            Page Facebook des Forces Armées soudanaises            Chaîne Youtube des Forces de Soutien Rapide            Rapport d’Amnesty International sur les violences au Soudan, mars 2020            Rapport d’Human Rights Watch sur les abus de droits humains, avril 2022                 la Cellule d'enquête vidéo du Monde,  Thomas Eydoux,  Khadija Sharife(OCCRP),  Marceau Bretonnier(Motion design) et  Adrien Vande Casteele(Motion design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/02/groupe-wagner-comment-l-armee-secrete-de-poutine-exploite-l-or-du-soudan-avec-la-complicite-du-pouvoir_6148242_3210.html"},"headline":"Groupe Wagner\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine exploite l\u2019or du Soudan avec la complicit\u00e9 du pouvoir","dateCreated":"2022-11-02T17:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-02T17:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-03T10:54:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soudan"],"keywords":["Vladimir Poutine","Soudan","Russie","Le Monde Afrique","Europe","Enqu\u00eates vid\u00e9o","International"],"description":"Des documents, authentifi\u00e9s par \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb en partenariat avec les journalistes de l\u2019OCCRP, montrent le haut niveau de collusion entre mercenaires russes et dirigeants.","author":[{"@type":"Person","name":"la Cellule d'enqu\u00eate vid\u00e9o du Monde"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Eydoux"}
,{"@type":"Person","name":"Khadija Sharife","description":"OCCRP"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion design"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vande Casteele","description":"Motion design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/14/0/1920/960/1342/671/60/0/8f0580e_1667385816444-asia-2105.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Groupe Wagner\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine exploite l\u2019or du Soudan avec la complicit\u00e9 du pouvoir","uploadDate":"2022-11-02T17:00:14+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k7MUuuHuf7rwxDyqCfN?pubtool=oembed","duration":"12:08"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/14/0/1920/960/1342/671/60/0/8f0580e_1667385816444-asia-2105.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soudan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soudan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-15">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ A l’invitation du roi Hamad Ben Issa Al Khalifa, le pape se rend pour la première fois sur l’île du Golfe du 3 au 6 novembre. L’occasion pour lui de promouvoir une alliance entre chrétiens et musulmans dans la résolution des conflits.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Bahreïn             A Bahreïn, le pape François en mission diplomatique      A l’invitation du roi Hamad Ben Issa Al Khalifa, le pape se rend pour la première fois sur l’île du Golfe du 3 au 6 novembre. L’occasion pour lui de promouvoir une alliance entre chrétiens et musulmans dans la résolution des conflits.          Par Sarah Belouezzane         Publié hier à 16h30, mis à jour à 05h56    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/03/16-16">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ A partir du 1er mars, il subventionnera notamment 80 % de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, prévues dans le cadre d’un plan de 200 milliards d’euros, ont été mal accueillies en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Allemagne             L’Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l’électricité à partir de 2023      A partir du 1er mars, il subventionnera notamment 80 % de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, prévues dans le cadre d’un plan de 200 milliards d’euros, ont été mal accueillies en Europe.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h09, mis à jour hier à 15h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une centrale à charbon à Gelsenkirchen, le 22 octobre.  MICHAEL SOHN / AP                 Le bouclier tarifaire allemand sur les prix de l’énergie, annoncé par le chancelier, Olaf Scholz, pour atténuer l’impact de l’inflation, entrera en vigueur au début de 2023, selon la feuille de route présentée mercredi 2 novembre par le gouvernement. Le plafonnement des tarifs du gaz et de l’électricité est le principal volet du « bazooka » énergétique de 200 milliards d’euros annoncé à la fin de septembre par Berlin.            S’agissant du gaz, la mesure doit s’appliquer dès le 1er janvier pour les grosses entreprises et au 1er mars pour les ménages et les PME, selon un projet définitif publié par le gouvernement allemand. Une prise en charge rétroactive des factures du mois de février est également « envisagée ».                 Le gouvernement subventionnera 80 % de la consommation des ménages. Au-delà de ce volume, les particuliers paieront le gaz au prix du marché. Le plafonnement est prévu jusqu’en avril 2024. Berlin prévoit pour les ménages, un plafonnement à « 12 centimes le kilowattheure », sauf pour le chauffage, à « 9,5 par kilowattheure », contre une moyenne de 18,6 centimes actuellement, selon le comparateur de prix Check24.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Si l’Allemagne ne change pas de modèle, il faudra l’y contraindre »                   « L’aide d’urgence arrive »            Pour les industriels, le prix du gaz sera fixé à 7 centimes par kilowattheure, dans la limite de 70 % de la consommation. Concernant l’électricité, le mécanisme sera mis en place au 1er janvier, à « 40 centimes par kilowattheure » pour les ménages et 13 centimes pour les grosses entreprises. En attendant la mise en place de ces mesures, le gouvernement prendra intégralement en charge les factures de gaz des ménages en décembre.            « L’aide d’urgence arrive ! », s’est félicité Olaf Scholz sur Twitter. Les différents volets du paquet énergétique doivent encore être adoptés en conseil des ministres ou au parlement. Le secteur industriel, moteur de l’économie allemande, appelle à l’aide depuis des mois affirmant que l’existence de milliers d’entreprises est menacée dans le pays qui s’apprête à entrer en récession.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Flambée des prix de l’énergie : les Européens tournent en rond                   Ces dépenses colossales de l’Allemagne, financées par de nouveaux emprunts, ont été mal accueillies en Europe, de nombreux pays reprochant à Berlin de manquer de solidarité et de faire preuve de concurrence déloyale avec les autres économies du continent. D’autant que le gouvernement allemand s’est battu contre un blocage des prix à l’échelle européenne, craignant pour la sécurité des approvisionnements en gaz si une telle mesure était adoptée sur le continent.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/02/inflation-l-allemagne-plafonnera-les-prix-de-l-energie-a-partir-de-2023_6148216_3210.html"},"headline":"L\u2019Allemagne plafonnera les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de 2023","dateCreated":"2022-11-02T14:09:06+01:00","datePublished":"2022-11-02T14:09:06+01:00","dateModified":"2022-11-02T15:05:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"A partir du 1er\u00a0mars, il subventionnera notamment 80\u00a0% de la consommation en gaz des citoyens. Ces mesures, pr\u00e9vues dans le cadre d\u2019un plan de 200\u00a0milliards d\u2019euros, ont \u00e9t\u00e9 mal accueillies en Europe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/281/0/3375/1687/1342/671/60/0/3af5944_7085b769f7384610b579ef2d2118cec0-7085b769f7384610b579ef2d2118cec0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-17">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ François, âgé de 85 ans, avait dû repousser ce séjour initialement prévu en juin, ravivant les inquiétudes sur sa santé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Congo-RDC             Le pape veut se rendre en République démocratique du Congo et au Soudan du Sud début février 2023      François, âgé de 85 ans, avait dû repousser ce séjour initialement prévu en juin, ravivant les inquiétudes sur sa santé.       Le Monde     Publié hier à 10h01, mis à jour hier à 10h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le pape François a annoncé, mardi 1er novembre, qu’il avait l’intention de se rendre « début février » 2023 en République démocratique du Congo (RDC) et au Soudan du Sud, un voyage qui devait avoir lieu en juin, mais que le souverain pontife avait dû reporter en raison de douleurs au genou.                             Lire aussi :  Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   « Le médecin me l’avait interdit, aujourd’hui j’arrive à marcher, avec une canne mais j’y arrive », a déclaré François lors d’une rencontre en visioconférence avec des étudiants africains. Le Vatican avait annoncé le 10 juin le report de ce voyage, ravivant les inquiétudes sur l’état de santé du pape de 85 ans, qui se déplace désormais en fauteuil roulant.            Problèmes d’articulations            Début avril, lors d’un voyage de deux jours à Malte, il était apparu diminué par ses problèmes d’articulations et il avait dû utiliser une plate-forme élévatrice pour monter et descendre de son avion.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La visite du pape François à Bahreïn risque de légitimer la politique discriminatoire du roi Hamad »                   En mai, le Liban avait déjà annoncé le report de la visite du pontife prévue en juin, en invoquant « des raisons de santé ». Le pape s’était cependant rendu au Canada du 24 au 30 juillet, puis au Kazakhstan en septembre, et doit s’envoler jeudi pour Bahreïn.                 Il souffre aussi de douleurs à la hanche qui le font boiter et a subi en juillet 2021 une délicate opération au colon.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/02/le-pape-veut-se-rendre-en-rdc-et-au-soudan-du-sud-debut-fevrier-2023_6148184_3212.html"},"headline":"Le pape veut se rendre en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et au Soudan du Sud d\u00e9but f\u00e9vrier\u00a02023","dateCreated":"2022-11-02T10:01:47+01:00","datePublished":"2022-11-02T10:01:47+01:00","dateModified":"2022-11-02T10:20:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Europe","Vatican","International","Congo-RDC","Le Monde Afrique","Soudan du Sud"],"description":"Fran\u00e7ois, \u00e2g\u00e9 de 85\u00a0ans, avait d\u00fb repousser ce s\u00e9jour initialement pr\u00e9vu en juin, ravivant les inqui\u00e9tudes sur sa sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/85/0/1024/512/1342/671/60/0/c1e47bc_1667379219113-000-32mk6v7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-18">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les divergences entre la Pologne et les autres Etats européens sur les plans politique et sécuritaire expliquent le choix d’une entreprise américaine pour la construction de la première centrale nucléaire du pays, malgré les milliards d’euros accordés par l’Europe depuis 2004, explique Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         Nucléaire : « Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s’imposer face à l’américain Westinghouse »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Les divergences entre la Pologne et les autres Etats européens sur les plans politique et sécuritaire expliquent le choix d’une entreprise américaine pour la construction de la première centrale nucléaire du pays, malgré les milliards d’euros accordés par l’Europe depuis 2004, explique Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».   Publié hier à 09h08, mis à jour hier à 12h53    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le 9 janvier 2022, près de Lubiatowo et Choczewo, où la première centrale nucléaire polonaise sera installée.  VADIM PACAJEV / VADIM PACAJEV/SIPA USA VIA REUTE               En 2009, la filière nucléaire française avait essuyé un camouflet à Abou Dhabi, quand l’émirat avait choisi le sud-coréen KHNP pour la construction de quatre réacteurs. Et voilà qu’elle vient de subir encore un double échec. La Pologne a préféré l’américain Westinghouse au français EDF pour sa première centrale. « Nous confirmons que notre projet d’énergie nucléaire utilisera la technologie fiable et sûre de @WECNuclear », a annoncé, vendredi 28 octobre, le premier ministre, Mateusz Morawiecki, sur Twitter. Trois jours plus tard, Varsovie et Séoul paraphaient une « lettre d’intention » sur la construction ultérieure d’une autre centrale, dans le centre du pays, par le consortium KHNP.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF ou l’histoire d’une débâcle française                 L’usine de Westinghouse (3 000 mégawatts ; MW), installée près de la mer Baltique, dans le village de Choczewo, doit entrer en service en 2033, si le calendrier du chantier est tenu. Trois autres réacteurs sont prévus sur ce site, et l’on voit mal le groupe américain perdre ce nouvel appel d’offres : le retour d’expérience des premières tranches permet d’améliorer la construction des suivantes, l’effet de série réduit les coûts, et un parc standardisé facilite la maintenance.          Tous ces réacteurs s’inscrivent dans un programme de 6 000 MW à 9 000 MW, estimé à 40 milliards d’euros. Au pays du charbon roi, qui en dépend encore pour 70 % de son électricité, il est urgent de décarboner l’économie pour atteindre, en 2050, l’objectif européen de zéro émission nette de CO2. Mais il est tout aussi impératif d’assurer la sécurité à long terme de ses approvisionnements énergétiques, plus vitale que jamais depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.          « Partenaire fort »          Il n’est pas étonnant que plusieurs dirigeants américains aient d’abord souligné la dimension politique de ce choix, à l’image du secrétaire d’Etat, Antony Blinken, le 29 octobre : « Les Etats-Unis sont fiers d’être le partenaire fort de la Pologne pour l’énergie et la sécurité. » Ils veulent assurer une « sécurité interdépendante pour les décennies à venir », grâce à leur nucléaire et à leur gaz naturel liquéfié (GNL) – même si une partie de l’uranium des centrales américaines est toujours enrichie par le russe Rosatom.          La défense de l’énergie et la défense tout court ne font plus qu’un : acheter américain « envoie le message clair, à la Russie, que l’Alliance atlantique est unie pour (…) résister à la militarisation russe de l’énergie », a jugé, vendredi, la secrétaire américaine à l’énergie, Jennifer Granholm. Faire le choix des centrales de Westinghouse, du GNL d’ExxonMobil et des avions de combat F-35 de Lockheed Martin relève de la même démarche. Le « made in America » est devenu « America first », pour le plus grand profit de son industrie.        Il vous reste 17.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/02/nucleaire-au-vu-du-tropisme-atlantiste-de-la-pologne-edf-avait-peu-de-chances-de-s-imposer-face-a-l-americain-westinghouse_6148176_3234.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire : \u00ab\u00a0Au vu du tropisme atlantiste de la Pologne, EDF avait peu de chances de s\u2019imposer face \u00e0 l\u2019am\u00e9ricain Westinghouse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T09:08:54+01:00","datePublished":"2022-11-02T09:08:54+01:00","dateModified":"2022-11-02T12:53:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Europe","Pologne","Pertes et profits","Nucl\u00e9aire","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Les divergences entre la Pologne et les autres Etats europ\u00e9ens sur les plans politique et s\u00e9curitaire expliquent le choix d\u2019une entreprise am\u00e9ricaine pour la construction de la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire du pays, malgr\u00e9 les milliards d\u2019euros accord\u00e9s par l\u2019Europe depuis 2004, explique Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/1000/0/4000/2000/1342/671/60/0/ff8a297_1667320574326-2022-01-09t103419z-451695289-mt1sipa0008yzf9b-rtrmadp-3-sipa-usa.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-19">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Face à l’inflation et aux difficultés des ménages grecs, le gouvernement a voté une loi obligeant chaque supermarché à avoir au moins un produit à un prix privilégié dans chaque catégorie d’aliment.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Grèce             En Grèce, les supermarchés obligés d’adopter des tarifs privilégiés sur des produits de base      Face à l’inflation et aux difficultés des ménages grecs, le gouvernement a voté une loi obligeant chaque supermarché à avoir au moins un produit à un prix privilégié dans chaque catégorie d’aliment.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié hier à 09h01, mis à jour hier à 15h57    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans un supermarché à Athènes (Grèce), le 21 juin 2022.  MARIOS LOLOS / XINHUA/MAXPPP                 « Les citoyens vont dans les étals [des supermarchés], voient les prix qui augmentent (…) et ils se disent que c’est du vol. C’est compréhensible tant cette inflation est soudaine et continue », s’indigne, sur la chaîne de radio Skai, le ministre du développement et de l’investissement, Adonis Georgiadis. Face à une inflation galopante, qui a atteint 12,1 % – l’une des plus élevées de l’Union européenne selon Eurostat –, le gouvernement conservateur grec a décidé de lancer, à partir du 2 novembre, un « panier » permettant à tous les ménages de trouver un produit dans 31 catégories (pain, lait, pâtes, riz, viande…) à un prix privilégié dans les supermarchés qui réalisent plus de 90 millions d’euros de chiffre d’affaires par an.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le dilemme des commerçants de Villefranche-sur-Saône : comment garder des prix acceptables avec l’inflation ?                   Toutes les chaînes, en accord avec le ministère, doivent donc mettre en avant un produit pour chaque catégorie à un prix peu élevé et en faire la publicité sur Internet ou sur les brochures publicitaires. Celles qui ne le font pas à temps risquent une amende de 5 000 euros par jour de retard. Cette mesure, qui entre en vigueur le 2 novembre, doit durer au moins jusqu’à la fin du mois de mars selon le ministère du développement et de l’investissement, sachant que la liste des produits pourra être mise à jour au fur et à mesure.                 Selon une étude de NielsenIQ, les ménages grecs ont payé, sur les neuf premiers mois de 2022, dans les grandes surfaces du pays, environ 320 millions d’euros de plus qu’à la même période l’an dernier, tout en achetant moins de produits (− 1,8 %). Le journal Realnews a recensé la valse des étiquettes dans 27 catégories : le bœuf a augmenté de 33 % en un an, le lait, de 25 %, et l’huile d’olive, de 26 %.            Subvention d’urgence            Mais c’est surtout dans le domaine de l’énergie que les hausses ont été les plus spectaculaires : les prix du gaz ont quadruplé en un an (+ 332 %), et ceux de l’électricité se sont envolés de 30 %. Alors que l’hiver approche, de nombreux Grecs craignent de ne pouvoir se chauffer correctement. D’après un récent sondage de l’Institut Marc, la plus grande inquiétude de la population grecque est l’augmentation du coût de la vie (à 84,5 %) loin devant les tensions avec la Turquie (44 %).            Le premier ministre Kyriakos Mitsotakis a annoncé en septembre le déblocage d’une enveloppe de 5,5 milliards d’euros avec une aide exceptionnelle de 250 euros pour les plus faibles revenus, des aides au logement pour les étudiants, ainsi qu’une subvention d’urgence pour les agriculteurs. Le ministère de l’énergie a également mis en place des allocations permettant de réduire les factures d’électricité : pour une consommation d’environ 500 kWh par mois, par exemple, l’aide est de 238 euros. Mais, pour 51 % des personnes interrogées par l’institut de sondage Pulse, cette aide n’est pas suffisante.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Argentine, face à plus de 80 % d’inflation, « la fuite vers la consommation »                   Pour le principal parti d’opposition, Syriza (gauche radicale), « cette mesure du panier de la ménagère est une moquerie, un jeu de communication du gouvernement ». Syriza souhaiterait que la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) sur les denrées alimentaires (de 13 %) soit revue à la baisse, tout comme les taxes sur les carburants, pour soulager les ménages. « C’est une fausse idée que de penser que, en réduisant la TVA, l’inflation va disparaître », rétorque Adonis Giorgiadis.                 Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/02/en-grece-les-supermarches-obliges-d-adopter-des-tarifs-privilegies-sur-des-produits-de-base_6148175_3234.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, les supermarch\u00e9s oblig\u00e9s d\u2019adopter des tarifs privil\u00e9gi\u00e9s sur des produits de base","dateCreated":"2022-11-02T09:01:55+01:00","datePublished":"2022-11-02T09:01:55+01:00","dateModified":"2022-11-02T15:57:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","International","Europe","Gr\u00e8ce","\u00c9conomie","Inflation"],"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation et aux difficult\u00e9s des m\u00e9nages grecs, le gouvernement a vot\u00e9 une loi obligeant chaque supermarch\u00e9 \u00e0 avoir au moins un produit \u00e0 un prix privil\u00e9gi\u00e9 dans chaque cat\u00e9gorie d\u2019aliment.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/16aff00_1667215863525-xna202206211614.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-20">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Si ce n’est pas la première fois que des tensions éclatent, la brouille actuelle résulte aussi des postures adoptées de part et d’autre, écrit le spécialiste des questions européennes Yves Bertoncini.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Allemagne         « Les relations franco-allemandes sont mises à l’épreuve chaque fois qu’il y a du nouveau à l’est de l’Europe »   Tribune        Yves Bertoncini   Consultant en Affaires européennes        Si ce n’est pas la première fois que des tensions éclatent, la brouille actuelle résulte aussi des postures adoptées de part et d’autre, écrit le spécialiste des questions européennes Yves Bertoncini.   Publié hier à 06h30, mis à jour hier à 17h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Symbolisées par le report d’un conseil des ministres conjoint, les tensions franco-allemandes de cet automne se cristallisent sur des désaccords énergétiques et militaires et découlent plus largement de la nouvelle donne géopolitique suscitée par l’invasion russe de l’Ukraine. Il appartient aux deux pays d’adapter leurs positions à cette nouvelle donne, en traitant les problèmes qui leur sont propres autant que ceux qui concernent leur coopération bilatérale.          Les relations franco-allemandes sont mises à l’épreuve chaque fois qu’il y a du nouveau à l’est de l’Europe, au prix de brouilles plus ou moins contenues : « l’Ostpolitik » de Willy Brandt incita ainsi Georges Pompidou à ouvrir les portes de la Communauté économique européenne au Royaume-Uni, en guise de contrepoids dans une forme de « ménage à trois » ; la chute du Mur et la réunification avec l’Allemagne de l’Est conduisirent François Mitterrand à plaider pour la création de l’Union européenne (UE) et de la monnaie unique, en obtenant de l’Allemagne qu’elle sacrifie le Deutsche Mark dominant pour réaffirmer son ancrage européen ; l’élargissement de l’UE aux pays d’Europe centrale et orientale imposa un rééquilibrage des pouvoirs de décision consacrant la fin de la parité franco-allemande aux termes du traité de Nice, âprement négocié par Jacques Chirac et Gerhard Schröder ; et la perspective d’une adhésion de l’Ukraine, de la Moldavie, de la Géorgie et des Balkans déplace d’ores et déjà le centre de gravité de l’UE vers l’est en renforçant la centralité de l’Allemagne.          Cette « orientalisation » de l’Europe et de l’Allemagne constitue une blessure d’amour-propre pour les autorités et les élites françaises, mais aussi un défi politique qu’elles doivent relever en redoublant d’humilité et d’inventivité dans leur dialogue avec Berlin.          Décisions solitaires et incomprises          L’évolution du contexte géopolitique doit naturellement conduire l’Allemagne à s’aviser de ses nouvelles responsabilités bilatérales et diplomatiques. Il est à cet égard fâcheux que la guerre en Ukraine survienne alors qu’une coalition tripartite inédite en est encore à prendre ses marques à Berlin, au prix de négociations internes d’autant plus chronophages que l’Allemagne doit revoir en urgence nombre de ses mauvais choix stratégiques en matière énergétique et militaire…          Cette « introversion berlinoise » a donné lieu à des décisions nationales solitaires et incomprises, et qui ont été d’autant plus mal ressenties compte tenu de la surpuissance économique et financière de l’Allemagne, sensible jusqu’en France. Une telle introversion est sans doute accentuée par le tempérament taciturne prêté au nouveau chancelier, dont l’économie de mots contraste avec le trop-plein oratoire de son homologue français.        Il vous reste 51.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/02/les-relations-franco-allemandes-sont-mises-a-l-epreuve-chaque-fois-qu-il-y-a-du-nouveau-a-l-est-de-l-europe_6148168_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les relations franco-allemandes sont mises \u00e0 l\u2019\u00e9preuve chaque fois qu\u2019il y a du nouveau \u00e0 l\u2019est de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-02T06:30:23+01:00","datePublished":"2022-11-02T06:30:23+01:00","dateModified":"2022-11-02T17:25:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Allemagne","Union europ\u00e9enne","Europe","International"],"description":"Si ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que des tensions \u00e9clatent, la brouille actuelle r\u00e9sulte aussi des postures adopt\u00e9es de part et d\u2019autre, \u00e9crit le sp\u00e9cialiste des questions europ\u00e9ennes Yves Bertoncini.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Bertoncini ","description":"Consultant en Affaires europ\u00e9ennes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/539/0/6618/3309/1342/671/60/0/4374777_1667406284019-000-9cj43h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  
