<FILE-date="2022/11/03/16">

<article-nb="2022/11/03/16-1">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La première ministre a dénoncé « des scènes inacceptables » après les manifestations contre la mégabassine de Sainte-Soline. Mais des nuances existent, dans la majorité, vis-à-vis de la « désobéissance civile ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Politique       Climat             Face aux actions des militants écologistes radicaux, le gouvernement veut afficher sa fermeté      La première ministre a dénoncé « des scènes inacceptables » après les manifestations contre la mégabassine de Sainte-Soline. Mais des nuances existent, dans la majorité, vis-à-vis de la « désobéissance civile ».          Par Matthieu Goar         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h18    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants démontent un conduit d’eau pour protester contre un projet de bassin de rétention d’eau géant, à Sainte-Soline (Deux-Sèvres), le 30 octobre 2022.  PASCAL LACHENAUD/AFP               D’un sujet environnemental brûlant à l’autre. Mercredi 2 novembre, quelques jours après les affrontements entre les forces de l’ordre et des opposants à la mégabassine de Sainte-Soline (Deux-Sèvres), le gouvernement s’est penché sur le projet de loi visant à accélérer la construction des six nouveaux réacteurs nucléaires promis par le président de la République, Emmanuel Macron, en février. « Ce n’est pas un texte qui vient modifier la place du nucléaire dans notre “mix” énergétique », a déclaré d’emblée le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, à la sortie du conseil des ministres, en précisant que pour chaque EPR prévu, « un débat public et deux, voire trois enquêtes publiques » seront organisés. Une façon d’essayer de prendre les devants face à d’éventuelles montées des contestations, au niveau local mais aussi au niveau national.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La cause climatique peine à trouver son temps politique                 Le nucléaire sera toujours un sujet très sensible. Peut-être encore un peu plus dans un moment où la question climatique se réinvite à l’agenda, au terme du mois d’octobre le plus chaud jamais mesuré (+ 3,5 °C par rapport aux normales). Depuis plusieurs semaines, les gouvernements de nombreux pays occidentaux font face à des actions ciblées visant à alerter les populations sur le dérèglement climatique. Le 14 octobre, la vidéo montrant deux jeunes militantes jetant de la soupe sur le tableau Les Tournesols, de Vincent Van Gogh, à la National Gallery de Londres a fait le tour du monde.          Des gestes similaires ont ensuite eu lieu dans plusieurs musées. Le 28 octobre, en début de soirée, quelques militants écologistes de l’ONG Dernière Rénovation ont bloqué l’autoroute A6 en région parisienne. Ils ont récidivé, mercredi 2 novembre, sur les voies devant l’Assemblée nationale. Le 31 octobre, un membre du même groupe est monté sur le Panthéon pour mettre le drapeau français en berne, réclamant « la mise en place d’un plan ambitieux de rénovation thermique des bâtiments d’ici à 2040 ».          Dans son ensemble, le gouvernement affiche sa fermeté face à ces formes de « désobéissance civile ». Au sujet du rassemblement interdit de Sainte-Soline, qui mélangeait des opposants pacifistes et d’autres beaucoup plus virulents organisés en black blocs, la première ministre, Elisabeth Borne, a évoqué, mercredi, au Sénat, « des scènes inacceptables et profondément choquantes ». Lundi 31 octobre, le ministre de l’intérieur avait même été jusqu’à parler d’« écoterrorisme ».          Mais les nuances existent au sein de l’exécutif. Tout en s’opposant à cette façon de protester contre des projets qui « permettent à des agriculteurs de nourrir des humains », M. Véran s’est refusé à reprendre le terme d’« écoterrorisme » mercredi. « Il nous revient de plus montrer à la jeunesse ce que nous faisons en faveur de la planète », a-t-il poursuivi. Le qualificatif choisi par M. Darmanin n’a pas plu à une partie de l’aile gauche de la majorité.        Il vous reste 58.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/03/face-aux-actions-des-militants-ecologistes-radicaux-le-gouvernement-veut-afficher-sa-fermete_6148297_823448.html"},"headline":"Face aux actions des militants \u00e9cologistes radicaux, le gouvernement veut afficher sa fermet\u00e9","dateCreated":"2022-11-03T06:00:24+01:00","datePublished":"2022-11-03T06:00:24+01:00","dateModified":"2022-11-03T16:18:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"La premi\u00e8re ministre a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des sc\u00e8nes inacceptables\u00a0\u00bb apr\u00e8s les manifestations contre la m\u00e9gabassine de Sainte-Soline. Mais des nuances existent, dans la majorit\u00e9, vis-\u00e0-vis de la \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9issance civile\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Goar"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/516/0/6192/3096/1342/671/60/0/08bed99_1667437833741-252599.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-2">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Editorial du « Monde ». Nourrie par la lâcheté des responsables républicains, la fièvre antidémocratique portée par Donald Trump depuis sa défaite en 2020 n’est jamais retombée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux               Les scrutins à suivre                                                                          International       Midterms 2022         La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». Nourrie par la lâcheté des responsables républicains, la fièvre antidémocratique portée par Donald Trump depuis sa défaite en 2020 n’est jamais retombée.   Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après le discours solennel prononcé par Joe Biden le 2 novembre, dans lequel il a décrit une démocratie en péril aux Etats-Unis, ses adversaires républicains ont immédiatement dénoncé un alarmisme de circonstance. A la veille d’élections de mi-mandat, le 8 novembre, traditionnellement défavorables au parti qui occupe la Maison Blanche, cet argument d’opportunisme électoral peut s’entendre. Il ne saurait cependant occulter les menaces, réelles, qui pèsent désormais sur les institutions américaines.            Près de vingt mois après l’assaut sans précédent de militants trumpistes contre le Capitole, à Washington, le 6 janvier 2021, dans le but revendiqué d’annuler le verdict de l’élection présidentielle de 2020, la fièvre antidémocratique n’est malheureusement pas retombée. Elle continue d’être entretenue par celui qui avait juré de défendre ces mêmes institutions en prenant ses fonctions et qui avait pourtant orchestré froidement et méthodiquement cette tentative de coup d’Etat. Bien aidé par la lâcheté des responsables républicains, Donald Trump a depuis imposé la contre-vérité d’une élection volée à une masse critique d’électeurs conservateurs. En dépit de l’absence de la moindre preuve, malgré des dizaines d’enquêtes et d’opérations de recomptage.            Donald Trump a triomphé en banalisant en outre une violence verbale qui s’étend comme une lèpre. En 2021, près de dix mille menaces ont été recensées contre des élus du Congrès, principalement contre des membres de la commission d’enquête sur l’assaut du 6 janvier et des femmes issues de la diversité. L’agression brutale, dans la nuit du 27 au 28 octobre, à son domicile, du mari de la speaker démocrate de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, qui était la véritable cible de cette attaque, est une nouvelle preuve des dégâts de cette dérive, tout comme la médiocrité insigne d’une bonne partie des réactions républicaines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : « Je suis très inquiet à l’idée que des candidats républicains dénoncent des fraudes sans aucun fondement »                   Un conspirationnisme endémique            Ce courant négationniste républicain ne s’est pas contenté d’entretenir la théorie du complot qui permet d’éviter de s’interroger sur les raisons de la défaite de Donald Trump. Il a pivoté depuis des semaines vers les élections de mi-mandat. Ces dernières ont été précédées par l’adoption d’un nombre record de lois restrictives pour l’exercice du vote, qu’il s’agisse du vote par correspondance ou des registres électoraux, soumis à de véritables purges dans les Etats républicains, qui visent selon les démocrates les zones qui leur sont favorables.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre de Donald Trump sur la campagne républicaine des midterms                   Loin de restaurer la confiance des électeurs, cette débauche de textes, ajoutée à un conspirationnisme devenu endémique, visant aussi bien le vote par correspondance que les machines à voter, a au contraire renforcé la suspicion, comme une tragique prophétie autoréalisatrice. Au point de susciter désormais la création stupéfiante de véritables milices prétendant garantir l’intégrité des opérations de vote en dehors tout cadre légal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : les républicains intensifient leurs attaques contre le vote par correspondance                   La candidate au poste de gouverneur de l’Arizona, Kari Lake, est devenue le symbole de cette tentation antidémocratique républicaine en refusant de s’engager à reconnaître le résultat de son élection s’il lui était défavorable. Hélas, elle est très loin d’être la seule dans son camp. Des dizaines d’autres campent sur la même posture, alors que certains seront en cas de succès les garants des élections à venir, à commencer par la présidentielle de 2024.                 Joe Biden, quelles que soient ses arrière-pensées, n’a donc pas tort d’affirmer que la démocratie est en jeu le 8 novembre, et ce constat ne lasse pas d’inquiéter.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/la-democratie-americaine-menacee-de-delitement_6148319_3210.html"},"headline":"La d\u00e9mocratie menac\u00e9e de d\u00e9litement aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-11-03T10:38:24+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:38:24+01:00","dateModified":"2022-11-03T16:12:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","D\u00e9bats","Editoriaux","Joe Biden","Donald Trump","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Nourrie par la l\u00e2chet\u00e9 des responsables r\u00e9publicains, la fi\u00e8vre antid\u00e9mocratique port\u00e9e par Donald Trump depuis sa d\u00e9faite en 2020 n\u2019est jamais retomb\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/846/0/7897/3948/1342/671/60/0/efab48e_b0d94ed7b3024619adc1837354266ee7-b0d94ed7b3024619adc1837354266ee7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-3">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’exportation des céréales ukrainiennes a pu reprendre, mais l’accord – dont la Russie s’est brièvement retirée – expire dans un peu plus de deux semaines, sans que l’on sache si Moscou va le prolonger.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi 3 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  A Izium, le 2 novembre, une pancarte met en garde contre des mines.   DIMITAR DILKOFF / AFP          L’exportation des céréales ukrainiennes a pu reprendre mercredi 2 novembre après que la Russie est revenue dans l’accord signé en juillet, a affirmé le président turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou a déclaré avoir reçu des « garanties écrites » de la part de l’Ukraine sur la démilitarisation du couloir maritime utilisé pour leur transport. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salué mercredi soir « l’importance pour le monde entier » de la reprise des exportations.Moscou avait suspendu samedi sa participation à l’accord céréalier à la suite d’une attaque menée avec des drones marins contre sa flotte basée dans la rade de Sébastopol, en Crimée annexée.Les Etats-Unis ont loué le rôle de la Turquie dans ce dénouement et ont demandé que l’accord, initialement signé pour quatre mois, soit reconduit.Malgré les doutes sur la tenue de ses engagements par Moscou, les cours mondiaux des céréales ont aussitôt entamé un repli. Ils s’étaient envolés en début de semaine, ce qui faisait craindre l’aggravation des difficultés d’alimentation dans le monde.En dépit de ces avancées, les craintes d’une frappe nucléaire russe en Ukraine se font plus pressantes. Les Etats-Unis sont « de plus en plus préoccupés par cette éventualité », a affirmé John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale. Ces propos font suite à une information du New York Times selon laquelle les généraux russes ont discuté récemment des modalités possibles de frappes nucléaires tactiques en Ukraine.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jugé mercredi « irresponsables » les médias occidentaux, qui « gonflent délibérément le sujet des armes nucléaires ». La veille, l’ex-président russe et actuel numéro deux du conseil de sécurité russe, Dmitri Medvedev, avait pourtant une nouvelle fois brandi la menace nucléaire.Sur le terrain, les affrontements se sont poursuivis mercredi avec des combats surtout dans l’Est et le bombardement de vingt-cinq localités, selon le commandement militaire ukrainien. Le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a rapporté la mort de quatre civils, mercredi.Celui de Zaporijia, dans le Sud, Oleksandr Staroukh, a écrit sur Telegram que l’armée russe attaquait les environs de la ville, proche de la centrale nucléaire du même nom, sans donner de détails. Le chef de l’administration de Kryvy Rih, dans le Sud également, a, de son côté, fait état d’attaques russes au drone kamikaze.L’opérateur ukrainien Ukrenergo a annoncé mercredi de nouvelles restrictions d’électricité tandis que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a promis de déployer un millier de « points de chauffage » pour les habitants.Volodymyr Zelensky a précisé que les frappes russes avaient endommagé 40 % des installations énergétiques ukrainiennes, contraignant le pays à stopper ses exportations vers l’Union européenne, où les prix de l’électricité flambent.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Pour la première fois depuis le début de la guerre, Kiev utilise des drones navals suicides contre la flotte russe en Crimée         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi 3 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-03T15:25:44+00:00","coverageEndTime":"2022-11-04T03:25:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses annoncent la lib\u00e9ration de 107 de leurs soldat...","description":"L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre, mais l\u2019accord \u2013 dont la Russie s\u2019est bri\u00e8vement retir\u00e9e \u2013 expire dans un peu plus de deux semaines, sans que l\u2019on sache si Moscou va le prolonger.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses annoncent la libération de 107 de leurs soldats dans un échange avec Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre, mais l\u2019accord \u2013 dont la Russie s\u2019est bri\u00e8vement retir\u00e9e \u2013 expire dans un peu plus de deux semaines, sans que l\u2019on sache si Moscou va le prolonger.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-03T15:25:44+00:00"
,"endDate":"2022-11-04T03:25:44+00:00"
  L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui n\u2019avoir trouv\u00e9 aucun signe d\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e sur trois sites d\u2019Ukraine inspect\u00e9s par l\u2019agence \u00e0 la demande de Kiev. L\u2019inspection survient en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pourrait utiliser une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Notre \u00e9valuation technique et scientifique des r\u00e9sultats pour l\u2019instant en notre possession ne montre aucun signe d\u2019activit\u00e9s ou de mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9s sur ces trois sites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9.          Kiev a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019AIEA d\u2019inspecter des instituts mentionn\u00e9s par la Russie dans ses accusations, que l\u2019Ukraine et les Occidentaux soup\u00e7onnent d\u2019avoir forg\u00e9es afin de justifier son propre recours \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0dans sa guerre en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun signe\u00a0d\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e\u00a0\u00bb en Ukraine, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-11-03T15:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#717131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T13:24:37+00:00","articleBody":"     La Suisse a interdit mercredi \u00e0 l\u2019Allemagne d\u2019envoyer en Ukraine les munitions de fabrication suisse destin\u00e9es aux chars de d\u00e9fense antia\u00e9rienne que Berlin veut livrer \u00e0 Kiev, qui dit en avoir cruellement besoin.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a toujours pas lieu de r\u00e9pondre favorablement \u00e0 la demande de l\u2019Allemagne de transmettre du mat\u00e9riel de guerre suisse \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb au nom du droit de la neutralit\u00e9 et de la l\u00e9gislation suisse sur le mat\u00e9riel de guerre, explique Guy Parmelin, le ministre de l\u2019\u00e9conomie dans un courrier \u00e0 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. Cette derni\u00e8re souhaitait transmettre environ 12\u00a0400\u00a0munitions de 35\u00a0mm de fabrication suisse pour des chars de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de type Gepard, pr\u00e9cise Le Temps.\u00a0Et le journal suisse d\u2019expliquer qu\u2019une telle livraison d\u2019armes est juridiquement impossible. Les exportations vers des pays impliqu\u00e9s dans des conflits internes ou internationaux intensifs et de longue dur\u00e9e sont imp\u00e9rativement interdites, explique le journal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne n\u2019est pas autoris\u00e9e \u00e0 transmettre du mat\u00e9riel de guerre suisse \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-03T13:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T12:12:35+00:00","articleBody":"     La Russie a mis en garde jeudi le Royaume-Uni contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dangereuses\u00a0\u00bb apr\u00e8s de r\u00e9centes attaques contre sa flotte en mer Noire, dans lesquelles Londres nie toute implication malgr\u00e9 les accusations de Moscou. Lors d\u2019une convocation de l\u2019ambassadrice britannique \u00e0 Moscou, les autorit\u00e9s russes ont signifi\u00e9 que \u00ab\u00a0de telles actions hostiles par le Royaume-Uni risquent de mener \u00e0 une escalade de la situation qui pourrait avoir des cons\u00e9quences impr\u00e9visibles et dangereuses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Navires attaqu\u00e9s\u00a0: Moscou met en garde Londres contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dangereuses\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T12:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T11:35:11+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 jeudi la lib\u00e9ration de 107 soldats dans un nouvel \u00e9change avec Kiev, qui va r\u00e9cup\u00e9rer de son c\u00f4t\u00e9 le m\u00eame nombre de prisonniers. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous ramenons 107 de nos combattants des ge\u00f4les ukrainiennes\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a065 viennent des \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Donetsk et Lougansk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram l\u2019un des principaux dirigeants des s\u00e9paratistes prorusses, Denis Pouchiline, \u00e0 la t\u00eate de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes annoncent la lib\u00e9ration de 107 soldats dans un \u00e9change avec Kiev","dateModified":"2022-11-03T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T10:35:18+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies (ONU) au Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e0 Istanbul, charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a confirm\u00e9 jeudi la reprise du trafic et des inspections de navire avec la d\u00e9l\u00e9gation russe. A la mi-journ\u00e9e, \u00ab\u00a0sept cargos transportant un total de 290\u00a0102\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles transitent par le couloir humanitaire en vertu de l\u2019Initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire\u00a0\u00bb, fait savoir le CCC dans un communiqu\u00e9.          Ce dernier annonce \u00e9galement que la d\u00e9l\u00e9gation de Russie, qui les avait suspendues samedi, \u00ab\u00a0a repris le travail et les inspections conjointes\u00a0\u00bb de navires, avec les inspecteurs ukrainiens, turcs et des Nations unies. Le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense avait rapport\u00e9 plus t\u00f4t que six cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales avaient quitt\u00e9 dans la matin\u00e9e les ports ukrainiens apr\u00e8s la reprise du trafic conclue la veille. Plus de 120 b\u00e2timents attendent au large d\u2019Istanbul de pouvoir prendre la mer, pour la grande majorit\u00e9 d\u2019entre eux \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cise le CCC.          Chaque inspection de navire \u2013 obligatoire, selon l\u2019accord \u2013 prend entre une \u00e0 trois heures. Le trafic a \u00e9t\u00e9 ralenti puis interrompu le long du corridor en mer Noire apr\u00e8s que la Russie a suspendu vendredi sa participation \u00e0 l\u2019accord, accusant l\u2019Ukraine d\u2019avoir profit\u00e9 du couloir maritime pour conduire une attaque de drones visant la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Apr\u00e8s m\u00e9diation de la Turquie et de l\u2019ONU, Moscou est revenu sur sa d\u00e9cision mercredi, estimant avoir obtenu suffisamment de garanties de la part de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transport de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: l\u2019ONU confirme le retour \u00e0 la normale","dateModified":"2022-11-03T11:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T10:18:01+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle donnerait son aval \u00e0 l\u2019extension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, lequel expire dans un peu plus de deux semaines, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le Kremlin, qui fait savoir qu\u2019il veut d\u2019abord en \u00ab\u00a0\u00e9valuer\u00a0\u00bb l\u2019impact.          La r\u00e9cente d\u00e9cision de la Russie de revenir dans cet accord, dont elle s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9e, ne \u00ab\u00a0signifie pas\u00a0\u00bb qu\u2019elle voudra le prolonger au-del\u00e0 du 19\u00a0novembre, sa date limite actuelle, a pr\u00e9venu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Avant de d\u00e9cider de continuer, il sera n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit qu\u2019elle n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle prolongerait l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-03T10:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T09:11:12+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien du 3\u00a0novembre sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique consid\u00e8re que les soldats russes engag\u00e9s sur le front sont \u00ab\u00a0probablement frustr\u00e9s d\u2019\u00eatre oblig\u00e9s de servir dans de vieux v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie qu\u2019ils d\u00e9crivent comme des canettes en aluminium\u00a0\u00bb.          Les Britanniques \u00e9valuent par ailleurs \u00e0 \u00ab\u00a040 par jour\u00a0\u00bb les pertes de v\u00e9hicules blind\u00e9s russes, \u00e0 la mi-octobre, face aux offensives ukrainiennes. \u00ab\u00a0Ces derni\u00e8res semaines, la Russie a probablement eu recours \u00e0 l\u2019acquisition d\u2019au moins 100 chars et v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie suppl\u00e9mentaires \u00e0 partir des stocks bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, ajoutent les analystes, rappelant les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement sur le terrain en \u00ab\u00a0munitions d\u2019artillerie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats russes \u00ab\u00a0probablement frustr\u00e9s\u00a0\u00bb par leur mat\u00e9riel","dateModified":"2022-11-03T10:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T07:50:00+00:00","articleBody":"     Six cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 jeudi matin les ports ukrainiens apr\u00e8s l\u2019accord sur la reprise du trafic conclue la veille, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense. Les bateaux vont emprunter le couloir humanitaire s\u00e9curis\u00e9 en mer Noire qui a d\u00e9j\u00e0 permis d\u2019exporter 9,7\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles depuis l\u2019Ukraine malgr\u00e9 le conflit, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU, le seul conclu entre le Russie et l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier.          Selon le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense cit\u00e9 par l\u2019agence officielle Anadolu, 426\u00a0bateaux ont d\u00e9j\u00e0 suivi ce trajet s\u00e9curis\u00e9 depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt. La Russie a repris mercredi sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, affirmant avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir maritime. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et ses ministres de la d\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res, dont le pays est garant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, crucial pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, notamment en Afrique et au Moyen-Orient, se sont employ\u00e9s \u00e0 lever les objections russes aupr\u00e8s de leurs homologues. Moscou avait suspendu sa participation \u00e0 l\u2019accord vendredi apr\u00e8s une frappe de drone sur la r\u00e9gion annex\u00e9e de Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six cargos de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-11-03T08:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T06:50:10+00:00","articleBody":"     Le groupe public Energoatom pr\u00e9vient sur le r\u00e9seau Telegram que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique mercredi. Des \u00ab\u00a0bombardements russes\u00a0\u00bb auraient endommag\u00e9 les deux derni\u00e8res lignes \u00e0 haute tension reliant le site, justifie l\u2019entreprise publique. Vingt g\u00e9n\u00e9rateurs diesel auraient pris le relais, avec une autonomie de quinze jours.          \u00ab\u00a0Une fois de plus, nous appelons la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre d\u2019urgence des mesures pour la d\u00e9militarisation [de la centrale] d\u00e8s que possible, [\u00e0 imposer] le retrait de tous les militaires russes du [site] et de la ville d\u2019Enerhodar, ainsi que le retour [sous] contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, r\u00e9clame Energoatom. Jeudi matin, le maire d\u2019Enerhodar, Dmytro Orlov, alerte sur les \u00ab\u00a0possibilit\u00e9s consid\u00e9rablement limit\u00e9es\u00a0\u00bb de maintenir la centrale en \u00ab\u00a0mode s\u00fbr\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9.\u00a0\u00bb             Les enjeux :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-11-03T07:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:16:11+00:00","articleBody":"     Les maigres forces navales ukrainiennes ont fait sensation, samedi 29\u00a0octobre, en frappant leur adversaire russe dans le port de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, lors d\u2019une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent mais aux contours encore mal connus.          Avant le lever du soleil, autour de 4\u00a0h\u00a020, entre six et huit drones-suicides navals de surface ont attaqu\u00e9 des navires de la flotte de la mer Noire bas\u00e9s \u00e0 S\u00e9bastopol. Cette attaque de saturation des d\u00e9fenses russes a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e avec une poign\u00e9e de drones a\u00e9riens, nous expliquent les journalistes du Monde Elise Vincent et Emmanuel Grynszpan dans leur article.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-03T08:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:01:01+00:00","articleBody":"      L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre mercredi 2\u00a0novembre apr\u00e8s que la Russie est revenue dans l\u2019accord sign\u00e9 en juillet, affirm\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou a affirm\u00e9 avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir maritime utilis\u00e9 pour leur transport. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 mercredi soir \u00ab\u00a0l\u2019importance pour le monde entier\u00a0\u00bb de la reprise des exportations.          Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier \u00e0 la suite d\u2019une attaque men\u00e9e avec des drones marins contre sa flotte bas\u00e9e dans la rade de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.          Les Etats-Unis ont lou\u00e9 le r\u00f4le de la Turquie dans ce d\u00e9nouement et ont demand\u00e9 que l\u2019accord, initialement sign\u00e9 pour quatre mois, soit reconduit.          Malgr\u00e9 les doutes sur la tenue de ses engagements par Moscou, les cours mondiaux des c\u00e9r\u00e9ales ont aussit\u00f4t entam\u00e9 un repli. Ils s\u2019\u00e9taient envol\u00e9s en d\u00e9but de semaine, ce qui faisait craindre l\u2019aggravation des difficult\u00e9s d\u2019alimentation dans le monde.          En d\u00e9pit de ces avanc\u00e9es, les craintes d\u2019une frappe nucl\u00e9aire russe en Ukraine se font plus pressantes. Les Etats-Unis sont\u00a0\u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s par cette \u00e9ventualit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Ces propos font suite \u00e0 une information du New York Times selon laquelle les g\u00e9n\u00e9raux russes ont discut\u00e9 r\u00e9cemment des modalit\u00e9s possibles de frappes nucl\u00e9aires tactiques en Ukraine.          Le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb que les m\u00e9dias occidentaux \u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du conseil de s\u00e9curit\u00e9, Dmitri Medvedev, avait pourtant une nouvelle fois brandi la menace nucl\u00e9aire.          Sur le terrain, les affrontements se sont poursuivis mercredi avec des combats surtout dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et de bombardement de vingt-cinq localit\u00e9s, selon le commandement militaire ukrainien. Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a rapport\u00e9 la mort de quatre\u00a0civils, mercredi.          Celui de Zaporijia, dans le Sud, Oleksandr Staroukh a \u00e9crit sur Telegram que l\u2019arm\u00e9e russe attaquait les environs de la ville, proche de la centrale nucl\u00e9aire du m\u00eame nom, sans donner de d\u00e9tails. Le chef de l\u2019administration de Kryvy Rih, dans le Sud \u00e9galement, a, de son c\u00f4t\u00e9, fait \u00e9tat d\u2019attaques russes au drone kamikaze.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a annonc\u00e9 mercredi de nouvelles restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tandis que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a promis de d\u00e9ployer un millier de \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb pour les habitants.          Volodymyr Zelensky a pr\u00e9cis\u00e9 que les frappes russes avaient endommag\u00e9 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, contraignant le pays \u00e0 stopper ses exportations vers l\u2019Union europ\u00e9enne, o\u00f9 les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 3\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-03T07:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:00:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-03T05:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/03/16-4">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La Française est la treizième femme lauréate du prix. Raphaëlle Leyris, journaliste au « Monde », a répondu à vos questions sur l’autrice, ses livres et le déroulement du concours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le prix Goncourt peut-il récompenser un premier roman ? Merci.    Laurent         Bonjour Laurent,          Oui, ce fut le cas avec L’Art français de la guerre (Gallimard), d’Alexis Jenni, en 2011.        Raphaëlle Leyris                                 Le contexte          Image de couverture :  Le prix Goncourt a cette année été décerné à la Française Brigitte Giraud. Dans Vivre vite (Flammarion), la romancière relate les derniers jours de son mari, tué dans un accident de moto en 1999, et les suites de ce drame.   BERTRAND GUAY  / AFP          L’académie Goncourt a remis, jeudi 3 novembre à 13 heures, le plus prestigieux des prix littéraires français, en direct du restaurant Drouant, à Paris. Remporté en 2021 par l’auteur sénégalais Mohamed Mbougar Sarr, pour son roman La Plus Secrète Mémoire des hommes (Philippe Rey-Jimsaan), le prix Goncourt a cette année été décerné à la Française Brigitte Giraud. Dans Vivre vite (Flammarion), la romancière relate les derniers jours de son mari, tué dans un accident de moto en 1999, et les suites de ce drame.         Trois autres finalistes avaient été sélectionnés par le jury, composé de sept hommes et de trois femmes :         L’Italo-Suisse Giuliano da Empoli, avec Le Mage du Kremlin (Gallimard), était considéré comme le favori bien qu’il ait obtenu, la semaine dernière, le grand prix de l’Académie française – seulement deux auteurs ont effectué un tel doublé depuis 1997 et l’actuel président de l’académie Goncourt, Didier Decoin, s’était montré peu favorable à ce que le phénomène se répète. Le roman de Giuliano da Empoli, sorti en avril, raconte l’itinéraire d’un conseiller fictif du président russe, Vladimir Poutine. L’occasion, pour l’auteur, d’évoquer l’histoire de la Russie depuis l’éclatement de l’Union soviétique.L’autrice Cloé Korman, avec Les Presque Sœurs (Seuil), signe une enquête sur des enfants victimes de la Shoah, cousines de son père. En septembre, le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, se réjouissait que sa « conseillère chargée des discours ait été choisie dans la première sélection ».Trentenaire comme Cloé Korman, Makenzy Orcel est un auteur de la nouvelle génération. Dans Une somme humaine (Rivages), l’écrivain haïtien fait parler d’outre-tombe, sur six cents pages, une femme habitée par la poésie et la violence dans une langue foisonnante et ininterrompue.         Comme le veut la tradition, le prix Renaudot a été attribué juste après le Goncourt, dans le même restaurant du quartier de l’Opéra, à Paris. Simon Liberati a été choisi cette année pour Performance (Grasset).         Nos articles à lire                                       Écouter aussi    Brigitte Giraud, prix Goncourt 2022 : « Le train est idéal pour lire, car il n’y a pas d’échappatoire »                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Vivre vite » : Brigitte Giraud au temps du souvenir                                 Lire l’histoire d’un livre :  Article réservé à nos abonnés  « Le Mage du Kremlin », de Giuliano da Empoli : le Kremlin vaut bien un roman                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les Presque sœurs », de Cloé Korman : les camps de Vichy à hauteur d’enfants                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Une somme humaine », de Makenzy Orcel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault                                 Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prix Goncourt : de nouvelles règles de déontologie édictées                                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","coverageStartTime":"2022-11-03T15:12:03+00:00","coverageEndTime":"2022-11-03T15:12:03+00:00","headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","description":"La Fran\u00e7aise est la treizi\u00e8me femme laur\u00e9ate du prix. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019autrice, ses livres et le d\u00e9roulement du concours.","articleSection":["Culture","Livres"],"keywords":["Livres","Culture"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Fran\u00e7aise est la treizi\u00e8me femme laur\u00e9ate du prix. Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur l\u2019autrice, ses livres et le d\u00e9roulement du concours.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/5444/3630/1342/894/3/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-03T15:12:03+00:00"
,"endDate":"2022-11-03T15:12:03+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi \u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-11-03T14:22:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T14:12:08+00:00","articleBody":"     Brigitte Giraud est invit\u00e9e de la saison\u00a02 du podcast \u00ab\u00a0Keskili\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9 en partenariat avec le salon du livre du\u00a0Mans, Faites lire\u00a0!. Au micro de la journaliste Judith Chetrit, elle se confie sur son go\u00fbt de la lecture et de la litt\u00e9rature.          Cet entretien est \u00e0 \u00e9couter ci-dessous.             Lire aussi :   Brigitte Giraud, prix Goncourt 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le train est id\u00e9al pour lire, car il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9chappatoire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019autrice Brigitte Giraud livre ses conseils de lecture et se confie sur son rapport \u00e0 la litt\u00e9rature da...","dateModified":"2022-11-03T14:55:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:15:25+00:00","articleBody":"     C\u2019est le pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie, Didier Decoin, qui a fait pencher la balance au quatorzi\u00e8me tour d\u2019un scrutin tr\u00e8s serr\u00e9 avec sa voix comptant double. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il aurait vot\u00e9 pour cet ouvrage m\u00eame s\u2019il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par un homme.          Il l\u2019a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019autre finaliste, Giuliano da Empoli, et son\u00a0Mage du Kremlin (\u00e9ditions Gallimard), un livre \u00ab\u00a0excellent\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0plus imm\u00e9diat, en prise directe avec l\u2019actualit\u00e9, moins romanesque\u00a0\u00bb. Brigitte Giraud \u00ab\u00a0pose avec beaucoup de simplicit\u00e9 et d\u2019authenticit\u00e9 la question du destin\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Didier Decoin, attabl\u00e9 chez Drouant, le restaurant parisien o\u00f9 les jur\u00e9s d\u00e9lib\u00e8rent traditionnellement. Brigitte Giraud \u00ab\u00a0est partie d\u2019un deuil cruel qu\u2019elle a ressenti, qui est poignant. Son livre a quelque chose de tragique\u00a0\u00bb, a-t-il encore relev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Didier Decoin, le pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, explique son vote, qui a fait pencher la balance e...","dateModified":"2022-11-03T13:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:13:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que les mots aident \u00e0 conjurer le sort\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Brigitte Giraud apr\u00e8s l\u2019annonce du plus prestigieux des prix litt\u00e9raires francophones.           L\u2019intime n\u2019a de sens que s\u2019il r\u00e9sonne avec le collectif. (\u2026) J\u2019ai envie de penser que [les jur\u00e9s] ont vu cette dimension beaucoup plus large qu\u2019une simple vie intime, qu\u2019une simple destin\u00e9e.           La Fran\u00e7aise est la premi\u00e8re autrice \u00e0 recevoir le Goncourt depuis\u00a0Chanson douce, de Le\u00efla Slimani, en\u00a02016. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas en tant que femme que je re\u00e7ois le prix, mais en tant que personne qui travaille la litt\u00e9rature depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud r\u00e9agit apr\u00e8s l\u2019annonce ","dateModified":"2022-11-03T13:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:05:13+00:00","articleBody":"              Je suis en train de d\u00e9vorer L'anomalie avec deux ans de retard, ne racontez rien !!!    Scotchant          Bonjour,          Promis, pas un mot\u00a0!Ce tchat est maintenant termin\u00e9, merci de l\u2019avoir suivi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:03:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nA lire la presse litt\u00e9raire de septembre, il \u00e9mergeait tr\u00e8s nettement deux romans, \"Le c\u0153ur ne c\u00e8de pas\" de Gr\u00e9goire Bouillier et \"La vie clandestine\" de Monica Sabolo. Comment expliquer un tel foss\u00e9 entre les  choix des  jur\u00e9s  Goncourt et les pr\u00e9f\u00e9rences de la presse \u00e9crite ?      Nolde         Bonjour,          Les deux livres que vous citez ont fait partie de la premi\u00e8re s\u00e9lection du Goncourt. Cela \u00e9tant, les n\u00e9gociations entre les jur\u00e9s sont un jeu subtil\u2026 Et il reste les prix Femina, M\u00e9dicis, Goncourt des lyc\u00e9ens \u00e0 attribuer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:22:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T13:00:45+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'une petite maison d'\u00e9dition a d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 un prix Goncourt ? Car jusqu'\u00e0 maintenant c'est toujours Gallimard ou Grasset \u00e0 l'exception de l'an dernier avec l'\u00e9diteur Philippe Rey ?    Dave         Bonjour,          Philippe Rey l\u2019a re\u00e7u l\u2019an dernier, Minuit (avant le rachat par Gallimard) \u00e0 plusieurs reprises\u2026 mais il faut imaginer qu\u2019une infrastructure solide est n\u00e9cessaire pour accompagner le s\u00e9isme qu\u2019est, pour une maison d\u2019\u00e9dition, un pareil prix.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:59:17+00:00","articleBody":"              Le prix Goncourt a-t-il une audience \u00e0 l'\u00e9tranger ? Traduction facilit\u00e9e par exemple ? Merci    FrancoFran\u00e7ais ou ?         Bonjour,          L\u2019Italie a son prix Strega, la Grande-Bretagne son Booker Prize, les Etats-Unis le National Book Award\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:58:10+00:00","articleBody":"    Pourquoi les membres du jury sont tous vieux ? N'est ce pas problematique ?    lejeune         Bonjour,          Je ne les d\u00e9crirais pas, pour ma part, ainsi. Cependant, voici un facteur d\u2019explication\u00a0: appartenir au jury du Goncourt signifie renoncer \u00e0 recevoir celui-ci, de m\u00eame (m\u00eame si cela n\u2019est pas ainsi formul\u00e9 ainsi) que les autres grands prix. Il faut donc \u00eatre assez avanc\u00e9 dans sa carri\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:56:28+00:00","articleBody":"              Le genre de la po\u00e9sie a-t-il d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 ?     Lucien          Bonjour,          Il y a un Goncourt de la po\u00e9sie, remis au printemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#717004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:55:46+00:00","articleBody":"    Un polar a t il d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9 le Goncourt     Seb         Bonjour,          Il n\u2019a pas tout \u00e0 fait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ainsi, mais on peut dire qu\u2019Au revoir l\u00e0-haut, de Pierre Lemaitre (Albin Michel, 2013), ressortissait en partie de cette veine, ou que L\u2019Anomalie, d\u2019Herv\u00e9 Le Tellier (Gallimard, 2020), lorgnait le thriller sinon la SF\u2026       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T13:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:51:24+00:00","articleBody":"    Un peu de mal avec le concept \u00ab\u00a0ne pas faire \u00e7a aux libraires\u00a0\u00bb - j\u2019esp\u00e8re  que le jury est au d\u00e9j\u00e0 de \u00e7a !     Jmb         Bonjour,          Le jury est conscient du fait qu\u2019un Goncourt tourne autour de 300\u00a0000 exemplaires, et que, dans cette industrie, c\u2019est autant d\u00e9terminant pour les maisons d\u2019\u00e9dition que pour les librairies. Les jur\u00e9s estiment avoir une responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des libraires, qui sont un maillon essentiel de la cha\u00eene du livre en France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:49:07+00:00","articleBody":"    Bonjour ! \nTout d'abord, merci pour vos r\u00e9ponses tr\u00e8s \u00e9clairantes. \nComment s'op\u00e8re la premi\u00e8re s\u00e9lection du Goncourt (et d'un prix litt\u00e9raire en g\u00e9n\u00e9ral) ? Est-ce que ce sont les maisons d'\u00e9dition qui envoient aux comit\u00e9s de s\u00e9lection les livres leur semblant \"papables\" ?    Patrice         Bonjour,          Merci \u00e0 vous de suivre ce live\u00a0!Les maisons d\u2019\u00e9dition envoient aux jur\u00e9s leurs ouvrages qu\u2019elles estiment les plus \u00ab\u00a0goncourables\u00a0\u00bb \u00e0 partir du mois de mai. Les jur\u00e9s passent (vraiment\u00a0!) leur \u00e9t\u00e9 \u00e0 lire et \u00e0 s\u2019\u00e9changer des informations sur leurs lectures respectives pour s\u2019encourager les uns les autres \u00e0 aller regarder tel ou tel livre. C\u2019est \u00e0 partir de ces lectures et discussions que s\u2019\u00e9labore la premi\u00e8re liste du Goncourt, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la mi-septembre, et dont les quelque quinze ouvrages se retrouvent en lice pour le Goncourt ainsi que pour le Goncourt des lyc\u00e9ens \u2013 tr\u00e8s important\u00a0et prescripteur, lui aussi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:45:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, de votre point de vue et en toute subjectivit\u00e9, diriez vous que \"Vivre vite\" est un tr\u00e8s bon livre ou un bon livre ?    Merci    RD84         Bonjour,          De mon point de vue parfaitement subjectif, c\u2019est un bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvant \u2013 ce qui n\u2019est pas rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:44:42+00:00","articleBody":"    L'ordre de remise des diff\u00e9rents prix d'une ann\u00e9e sur l'autre est-il toujours le m\u00eame ?     Le Mage du Puy         Bonjour,          Plus ou moins\u00a0: on commence avec le Grand Prix de l\u2019Acad\u00e9mie dans les derniers jours d\u2019octobre, et on finit \u00e0 la fin de novembre avec le Goncourt des lyc\u00e9ens. Entre les deux, Goncourt, Femina et M\u00e9dicis font un peu de bonneteau, mais cela se joue \u00e0 quelques jours pr\u00e8s. Cette ann\u00e9e, le Femina sera remis le 7\u00a0novembre\u00a0; et le M\u00e9dicis, le 8.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:41:39+00:00","articleBody":"    N'est-ce pas un choix par d\u00e9faut ? Pour \u00e9viter la pol\u00e9mique avec Korman (cf T\u00e9l\u00e9rama cette semaine), le double prix avec Empoli, et le pav\u00e9 sans points ni majuscules avec Orcel qui aurait risqu\u00e9 de faire peur \u00e0 beaucoup de lecteurs et de priver les libraires de belles ventes.    Fly down         Bonjour,          A ce stade de la comp\u00e9tition, les quatre livres en lice ont de solides supporteurs\u2026 et tous les choix sont, en quelque sorte, par d\u00e9faut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:39:55+00:00","articleBody":"              Est-ce que les maisons d\u2019\u00e9dition font campagne aupr\u00e8s des jur\u00e9s pour obtenir le Goncourt ?    Gauthier d\u2019Avignon         Bonjour Gatuhier,          Bien s\u00fbr, elles font de leur mieux pour pousser les titres dont elles estiment qu\u2019ils ont le plus de chances de s\u00e9duire les jur\u00e9s, en amont de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire (les jur\u00e9s, comme les libraires ou les journalistes litt\u00e9raires, commencent \u00e0 lire la rentr\u00e9e en mai), puis au fil des semaines et des s\u00e9lections. Certains jur\u00e9s se font fort de fermer les \u00e9coutilles et de se pr\u00e9server de ce travail de \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:36:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nAu 14\u00e8me tour \r\n5 voix contre 5 ( Le Mage du K.. )\r\nVoix du pr\u00e9sident compte double. \r\nPunaise \u00e0 quoi \u00e7a tient... \ud83d\ude44  un destin\r\n\r\nComment l'expliquez-vous ?\r\n    Thor         Bonjour Thor,          Il semble que certains jur\u00e9s tenaient mordicus \u00e0 sacrer Le Mage du Kremlin de Giuliano da Empoli pour des raisons aussi litt\u00e9raires que politiques (le roman est une plong\u00e9e dans les coulisses du pouvoir russe)\u2026 Certains autres estimaient que, celui-ci ayant d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le Grand Prix de l\u2019Acad\u00e9mie la semaine derni\u00e8re, ce n\u2019\u00e9tait pas un cadeau \u00e0 faire aux libraires \u2013 les prix litt\u00e9raires, en particulier le Goncourt, ayant le pouvoir de d\u00e9cupler les ventes d\u2019un ouvrage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:33:06+00:00","articleBody":"              Qui peut pr\u00e9tendre au Goncourt ? Est-ce un prix litt\u00e9raire qui sacre uniquement des auteurs connus ?     Clea77         Bonjour,          Le Goncourt r\u00e9compense un livre \u00e9crit en langue fran\u00e7aise, publi\u00e9 dans une maison d\u2019\u00e9dition poss\u00e9dant des circuits de distribution en France, au cours de l\u2019ann\u00e9e. Ce sont les seuls crit\u00e8res requis. Le Goncourt peut r\u00e9compenser des auteurs tr\u00e8s connus (Michel Houellebecq en\u00a02010) comme des primo-romanciers ou des auteurs discrets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:30:37+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLe prix Goncourt peut-il r\u00e9compenser un premier roman ? Merci.    Laurent         Bonjour Laurent,          Oui, ce fut le cas avec L\u2019Art fran\u00e7ais de la guerre (Gallimard), d\u2019Alexis Jenni, en\u00a02011.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:29:44+00:00","articleBody":"    Bonjour, globalement quelles sont les diff\u00e9rences entre le prix Goncourt et le Nobel de Litt\u00e9rature ? Merci    Krys         Bonjour Krys,          Le Goncourt r\u00e9compense un livre \u00e9crit en langue fran\u00e7aise, paru dans l\u2019ann\u00e9e, chez un \u00e9diteur disposant d\u2019un circuit de distribution en France. Le Nobel couronne une \u0153uvre sans n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019actualit\u00e9 \u00e9ditoriale, qui peut \u00eatre \u00e9crite dans toutes les langues du monde (\u00e0 condition que des traductions soient accessibles aux jur\u00e9s su\u00e9dois, bien s\u00fbr).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:27:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nPourriez vous \u00e9voquer le style, l'\u00e9criture de Madame Giraud ? \u00c9criture \"blanche\" ,style journalistique ? Merci.    Detonnant          Bonjour,          C\u2019est une \u00e9criture en apparence simple, mais qui ne manque ni de subtilit\u00e9 ni d\u2019humour. Elle est nourrie par la musique \u2013 il y aurait bien des liens \u00e0 faire avec les chansons de Dominique A, qui irriguent les textes de Brigitte Giraud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:25:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, \n\"Vivre vite\" n'est il pas un r\u00e9cit plut\u00f4t qu'un roman ? Ce prix Goncourt \u00e0 l'instar du prix Nobel \u00e0 Annie Ernaux ne couronne-t-il pas davantage l'oeuvre de Brigitte Giraud ?     Benoit         Bonjour Benoit,          Assur\u00e9ment, c\u2019est un r\u00e9cit autobiographique plut\u00f4t qu\u2019un roman, mais c\u2019est sans doute le meilleur texte de Brigitte Giraud \u2013 tr\u00e8s coh\u00e9rent avec le reste de son travail. Si le Goncourt salue un livre, en revanche le Nobel couronne l\u2019ensemble d\u2019une \u0153uvre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:22:56+00:00","articleBody":"              Quel est le roman \u00e9cart\u00e9 par le pr\u00e9sident qui a eu cinq voix aussi et qui doit \u00eatre bien d\u00e9\u00e7u ? Pourquoi pas d'exaequao ?    Libraire savoyard         Bonjour,          Il s\u2019agit du Mage du Kremlin, de Giuliano da Empoli (Gallimard), qui faisait figure de favori.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:19:46+00:00","articleBody":"    Brigitte Giraud a publi\u00e9 \"A pr\u00e9sent\" en 2001 (Stock). Elle relate d\u00e9j\u00e0 dans ce court roman la disparition de Claude, tu\u00e9 dans un accident de moto. \"Vivre vite\" est-il alors un prolongement de ce premier r\u00e9cit ?      Lauden         Bonjour Lauden,          Bien s\u00fbr, on peut lire Vivre vite comme un prolongement d\u2019A pr\u00e9sent, mais c\u2019est aussi un texte \u00e9crit \u00e0 vingt ans de distance. Et, avant tout, c\u2019est moins un r\u00e9cit de deuil (ce qu\u2019\u00e9tait A pr\u00e9sent) qu\u2019un r\u00e9cit de vie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716736","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:18:14+00:00","articleBody":"              Apr\u00e8s le prix Goncourt, les ventes du roman explosent habituellement. Combien d'exemplaires vendus\/imprim\u00e9s peut on esp\u00e9rer cette ann\u00e9e ?    Angelo         Bonjour Angelo,          En moyenne, un Goncourt se vend autour de 300\u00a0000 exemplaires. Il y a des ann\u00e9es exceptionnelles, comme 2020, o\u00f9 L\u2019Anomalie, d\u2019Herv\u00e9 Le Tellier, s\u2019est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 plus d\u2019un million d\u2019exemplaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:16:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que la th\u00e9matique abord\u00e9e dans cet ouvrage par Brigitte Giraud n'a pas d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'un ouvrage pr\u00e9c\u00e9dent ?    Artetculture         Bonjour,          Je ne sais pas si vous parlez \u00ab\u00a0en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb \u2013 auquel cas la r\u00e9ponse est oui, le deuil est un th\u00e8me omnipr\u00e9sent en litt\u00e9rature \u2013 ou dans le cas particulier de Brigitte Giraud, auquel cas la r\u00e9ponse, \u00e0 nouveau, est oui\u00a0: en\u00a02001, elle a consacr\u00e9 \u00e0 la mort de son compagnon, survenue deux ans plus t\u00f4t, A pr\u00e9sent, chez Stock. Et depuis, \u00e9videmment, il hante cette \u0153uvre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:14:41+00:00","articleBody":"    Bonjour le tchat. Pouvez-vous nous rappeler quels sont les membres de l'Acad\u00e9mie Goncourt ?     Koalableu         Bonjour,          Sans ordre particulier\u00a0: Camille Laurens, Pascal Bruckner, Paule Constant, Fran\u00e7oise Chandernagor, Didier Decoin (pr\u00e9sident), Philippe Claudel, Pierre Assouline, Patrick Rambaud, Tahar Ben Jelloun, Eric-Emmanuel Schmitt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T12:16:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:11:59+00:00","articleBody":"              Le prix Goncourt n'est il pas cens\u00e9 r\u00e9compenser une fiction ?     Lectrice         Bonjour,          Le d\u00e9bat est r\u00e9current. Les r\u00e9ponses des jur\u00e9s fluctuent en fonction des textes qu\u2019ils souhaitent d\u00e9fendre ou au contraire ne pas retenir dans leurs s\u00e9lections (on se souvient du Royaume d\u2019Emmanuel Carr\u00e8re, qui n\u2019avait pas m\u00eame eu droit \u00e0 la premi\u00e8re liste du Goncourt, en\u00a02014).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:10:14+00:00","articleBody":"    Le Goncourt est-il un tremplin pour le Nobel ?    Ignace         Bonjour Ignace,          Uniquement dans la mesure o\u00f9 il d\u00e9cuple la notori\u00e9t\u00e9 d\u2019un auteur et, avec elle, les chances de traductions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:09:29+00:00","articleBody":"              Pour participer au prix Goncourt, l'auteur doit il obligatoirement \u00eatre de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou non ?    Hina Honu         Bonjour Hina Honu,          Pas du tout \u2013 Mohamed Mbougar Sarr, Goncourt 2021, est s\u00e9n\u00e9galais \u2013, mais il faut \u00e9crire en fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:08:31+00:00","articleBody":"              Bonjour, est-ce que les \"goncouris\u00e9s\" ont \u00e9t\u00e9 aussi \"pl\u00e9iadis\u00e9s\" par le pass\u00e9 ? C'est un honneur auquel un \u00e9crivain est sensible... Merci    Marie         Bonjour Marie,          Le Goncourt ne peut suffire \u00e0 faire \u00ab\u00a0La Pl\u00e9iade\u00a0\u00bb\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:39:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:06:54+00:00","articleBody":"    Combien de femmes ont elles d\u00e9j\u00e0 obtenu le Goncourt ?     Solange          Bonjour Solange,          Brigitte Giraud est la treizi\u00e8me femme \u00e0 le recevoir, six ans apr\u00e8s Le\u00efla Slimani.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:38:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:06:23+00:00","articleBody":"              Quelles sont les principales caracteristiques de ce livre ?    Daniel         Bonjour Daniel,          C\u2019est un r\u00e9cit autobiographique court, qui revient sur la mort de son compagnon, Claude, en\u00a01999, en cherchant \u00e0 imaginer toutes les conditions auxquelles il aurait pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9, et en retra\u00e7ant aussi leur vie de jeune couple se lan\u00e7ant dans la vie. L\u2019\u00e9criture est d\u00e9licate, le rythme haletant, c\u2019est le portrait d\u2019un couple, d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration, d\u2019une \u00e9poque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:03:52+00:00","articleBody":"    Et le Goncourt du premier roman ? C'est quand ?    Lapiequilit         Bonjour,          Le Goncourt du premier roman est attribu\u00e9 au printemps (avec le Goncourt de la nouvelle, de la biographie, etc).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:02:41+00:00","articleBody":"              Bonjour, sans vouloir diminuer le m\u00e9rite de la laur\u00e9ate, dans quelle mesure peut-on attribuer sa victoire \u00e0 la volont\u00e9 de ne pas attribuer 2 grands prix au Mage du Kremlin?    Lou         Bonjour Lou,          Probablement pas n\u00e9gligeable, ainsi qu\u2019en t\u00e9moigne le fait qu\u2019il ait fallu aller jusqu\u2019\u00e0 quatorzi\u00e8me tour pour d\u00e9partager les jur\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T12:01:46+00:00","articleBody":"    On conna\u00eet les raisons de ce choix ?    FILO          Bonjour Filo,          Les d\u00e9bats sont secrets. Cela \u00e9tant, le roman Vivre vite avait de toute \u00e9vidence beaucoup de partisans parmi les jur\u00e9s, sans quoi il ne se serait pas retrouv\u00e9 sur cette derni\u00e8re liste. Les rumeurs disaient que Le Mage du Kremlin, de Giuliano da Empoli (Gallimard), \u00e9tait favori, mais il a re\u00e7u le prix de l\u2019Acad\u00e9mie la semaine derni\u00e8re, et les jur\u00e9s ont aussi \u00e0 c\u0153ur d\u2019aider les libraires \u2013 le m\u00eame livre prim\u00e9 deux fois aurait \u00e9t\u00e9 une mauvaise mani\u00e8re \u00e0 leur faire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:59:37+00:00","articleBody":"              Savez-vous \u00e0 quelle heure va \u00eatre annonc\u00e9 le prix Renaudot ?    Ch\u00e8vre domestique         Bonjour,          Il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 Simon Liberati pour\u00a0Performance, aux \u00e9ditions Grasset, dans la foul\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:34:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:59:02+00:00","articleBody":"    Je suis un des jur\u00e9s internationaux des Choix Goncourt. Comment est-ce qu'on doit interpr\u00e9ter le choix de l'Acad\u00e9mie Goncourt par rapport \u00e0 nos propres d\u00e9lib\u00e9rations \u00e0 l'\u00e9tranger ?    Aroon         Bonjour Aroon,          Il me semble qu\u2019il ne vous engage en rien, ni \u00e0 les suivre ni \u00e0 vous positionner en contre\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:57:36+00:00","articleBody":"              La remise du prix Goncourt des lyc\u00e9ens a t elle d\u00e9j\u00e0 eu lieu ? \r\nNnMerci     Brocolis          Bonjour Brocolis,          Le Goncourt des lyc\u00e9ens sera attribu\u00e9 \u00e0 la fin du mois de novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:52:37+00:00","articleBody":"     Le prix Goncourt 2022 est attribu\u00e9 \u00e0 Brigitte Giraud pour son roman Vivre vite, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Flammarion, dans lequel elle revient sur la mort de son mari dans un accident de moto en\u00a01999.          \u00ab\u00a0Elle est la treizi\u00e8me femme laur\u00e9ate du prix\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Paule Constant, \u00e9crivaine membre de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt. Les dix membres de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, r\u00e9unis au restaurant Drouant, \u00e0 Paris, ont couronn\u00e9 la Lyonnaise au quatorzi\u00e8me tour de scrutin.                       Lire aussi :     Le Goncourt r\u00e9compense Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb              Le tchat d\u00e9marre maintenant. Notre journaliste Rapha\u00eblle Leyris r\u00e9pond d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 vos questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Goncourt est attribu\u00e9 \u00e0 Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:50:43+00:00","articleBody":"    Suspense insoutenable !\r\nIl est 12 h 49 !    FABU         Effectivement, il nous faut attendre encore quelques minutes pour conna\u00eetre l\u2019identit\u00e9 du laur\u00e9at ou de la laur\u00e9ate de cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T11:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:32:56+00:00","articleBody":"     Didier Decoin, le pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, est arriv\u00e9 au restaurant Drouant, \u00e0 Paris, o\u00f9 est traditionnellement annonc\u00e9 le nom du laur\u00e9at.\u2066                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du suspense \u00e0 12\u00a0h\u00a045","dateModified":"2022-11-03T12:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T11:28:35+00:00","articleBody":"     L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, l\u2019acad\u00e9mie Goncourt a modifi\u00e9 son r\u00e8glement int\u00e9rieur apr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation, en septembre\u00a02021, des liens entre Fran\u00e7ois Noudelmann, retenu dans la premi\u00e8re s\u00e9lection, et sa compagne, Camille Laurens, membre de l\u2019acad\u00e9mie.             Lire aussi :     Prix Goncourt\u00a0: de nouvelles r\u00e8gles de d\u00e9ontologie \u00e9dict\u00e9es                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles r\u00e8gles de d\u00e9ontologie ","dateModified":"2022-11-03T13:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#716454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:33:32+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une \u00e9dition 2020 qui avait vu le laur\u00e9at, Herv\u00e9 Le Tellier, sacr\u00e9 pour L\u2019Anomalie (Gallimard) par visioconf\u00e9rence, le Goncourt est revenu en\u00a02021 au restaurant parisien qui lui est associ\u00e9 depuis 1903. C\u2019est de l\u00e0 que Philippe Claudel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du prix, a annonc\u00e9 le nom de l\u2019\u00e9crivain couronn\u00e9\u00a0: Mohamed Mbougar Sarr, distingu\u00e9 pour La Plus Secr\u00e8te M\u00e9moire des hommes (Philippe Rey\/Jimsaan), d\u00e8s le premier tour. Etaient \u00e9galement en lice\u00a0: Christine Angot pour Le Voyage dans l\u2019Est (Flammarion), Sorj Chalandon pour Enfant de salaud (Grasset) et Louis-Philippe Dalembert pour Milwaukee Blues (Sabine Wespieser Editeur).          Plusieurs jours avant la remise du prix, La Plus Secr\u00e8te M\u00e9moire des hommes \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme favori. Son auteur, n\u00e9 en\u00a01990 au S\u00e9n\u00e9gal \u2013 il est le premier auteur d\u2019Afrique subsaharienne \u00e0 se voir \u00ab\u00a0goncouris\u00e9\u00a0\u00bb, et le plus jeune depuis 1976 \u2013, n\u2019\u00e9tait pourtant pas le plus c\u00e9l\u00e8bre de la s\u00e9lection\u00a0; ni les deux maisons qui le co\u00e9ditent (Philippe Rey c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, Jimsaan c\u00f4t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais), des habitu\u00e9es de la course au prix. Pas plus que son texte ne se pr\u00e9sentait comme le plus simple d\u2019acc\u00e8s. Mais l\u2019impressionnante ambition et l\u2019\u00e9tourdissante \u00e9nergie narrative de La Plus Secr\u00e8te M\u00e9moire des hommes ont tout emport\u00e9 sur leur passage.          L\u2019article de Rapha\u00eblle Leyris est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous.             Lire aussi :     Mohamed Mbougar Sarr, un Goncourt dr\u00f4le et c\u00e9r\u00e9bral                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019an pass\u00e9, le prix \u00e9tait d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Mohamed Mbougar Sarr, un Goncourt dr\u00f4le et c\u00e9r\u00e9bral","dateModified":"2022-11-03T14:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Italo-Suisse Giuliano da Empoli, avec\u00a0Le Mage du Kremlin (Gallimard), \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le favori de l\u2019\u00e9dition de cette ann\u00e9e bien qu\u2019il ait obtenu, la semaine derni\u00e8re, le grand prix de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise \u2013 seulement deux auteurs ont d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9 un tel doubl\u00e9 depuis 1997 et l\u2019actuel pr\u00e9sident de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, Didier Decoin, s\u2019\u00e9tait montr\u00e9 peu favorable \u00e0 ce que le ph\u00e9nom\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te. Le roman de Giuliano da Empoli, sorti en avril, raconte l\u2019itin\u00e9raire d\u2019un conseiller fictif du pr\u00e9sident Vladimir Poutine. L\u2019occasion, pour l\u2019auteur, d\u2019\u00e9voquer l\u2019histoire de la Russie depuis l\u2019\u00e9clatement de l\u2019Union sovi\u00e9tique.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le Mage du Kremlin\u00a0\u00bb, de Giuliano da Empoli\u00a0: le Kremlin vaut bien un roman          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes\u00a0| Giuliano da Empoli, pour \u00ab\u00a0Le Mage du Kremlin\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:26:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:02+00:00","articleBody":"     L\u2019autrice Clo\u00e9 Korman, avec\u00a0Les Presque S\u0153urs (Seuil), signe une enqu\u00eate sur des enfants victimes de la Shoah, cousines de son p\u00e8re. En septembre, le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, se r\u00e9jouissait que sa \u00ab\u00a0conseill\u00e8re charg\u00e9e des discours ait \u00e9t\u00e9 choisie dans la premi\u00e8re s\u00e9lection\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les Presque s\u0153urs\u00a0\u00bb, de Clo\u00e9 Korman\u00a0: les camps de Vichy \u00e0 hauteur d\u2019enfants          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes | Clo\u00e9 Korman pour \u00ab\u00a0Les Presque S\u0153urs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:00+00:00","articleBody":"     Trentenaire comme Clo\u00e9 Korman et le dernier laur\u00e9at, Makenzy Orcel est un auteur de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Dans\u00a0Une somme humaine (Rivages), l\u2019\u00e9crivain ha\u00eftien fait parler d\u2019outre-tombe, sur six cents pages, une femme habit\u00e9e par la po\u00e9sie et la violence dans une langue foisonnante et ininterrompue.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Une somme humaine\u00a0\u00bb, de Makenzy Orcel\u00a0: le feuilleton litt\u00e9raire de Tiphaine Samoyault          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes | Makenzy Orcel, pour \u00ab\u00a0Une somme humaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:23:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:11:00+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise Brigitte Giraud retrace dans\u00a0Vivre vite (Flammarion) les derniers jours de son mari, tu\u00e9 dans un accident de moto en\u00a01999, et les suites de ce drame.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb\u00a0: Brigitte Giraud au temps du souvenir          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les finalistes | Brigitte Giraud pour \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T14:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:10:02+00:00","articleBody":"     Le jury de l\u2019acad\u00e9mie Goncourt, constitu\u00e9 de sept hommes et de trois femmes, a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs pr\u00e9s\u00e9lections parmi les romans publi\u00e9s cette ann\u00e9e. Quatre finalistes sont encore lice\u00a0: Brigitte Giraud, Giuliano da Empoli, Clo\u00e9 Korman et Makenzy Orcel.          Comme le veut la tradition, le prix Renaudot sera remis juste apr\u00e8s le Goncourt, dans le m\u00eame restaurant du quartier de l\u2019Op\u00e9ra de Paris. Il compte six finalistes pour le roman\u00a0: Sandrine Collette, Nathan Devers, Sibylle Grimbert, Claudie Hunzinger, Simon Liberati et Christophe Ono-dit-Biot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre finalistes en lice","dateModified":"2022-11-03T14:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html#715423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/11/03/prix-goncourt-2022-en-direct-suivez-l-annonce-du-laureat-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6148326_3246.html","datePublished":"2022-11-03T10:00:04+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la remise du prix Goncourt, pr\u00e9vue jeudi vers 13\u00a0heures, \u00e0 l\u2019heure du d\u00e9jeuner au restaurant Drouant, \u00e0 Paris. Nous suivrons l\u2019annonce du laur\u00e9at de l\u2019\u00e9dition 2022 et Rapha\u00eblle Leyris, journaliste au \u00ab\u00a0Monde des Livres\u00a0\u00bb, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur le choix du jury et le roman prim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/454/0/5444/2722/1342/671/60/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec \u00ab\u00a0Vivre vite\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0bon livre, extr\u00eamement \u00e9mouvan...","dateModified":"2022-11-03T14:16:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/5444/3630/1342/894/3/0/78bae4d_5632518-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/03/16-5">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controversée, l’industrie allemande est divisée sur la conduite à tenir vis-à-vis de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Allemagne             La Chine, une ligne de fracture inédite pour le patronat en Allemagne      Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controversée, l’industrie allemande est divisée sur la conduite à tenir vis-à-vis de Pékin.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’était le 21 février, trois jours avant l’attaque russe contre l’Ukraine. Le Monde avait rendez-vous avec Martin Brudermüller, patron du géant chimique allemand BASF, à Ludwigshafen (Rhénanie-Palatinat), le siège du groupe, au cœur du plus grand complexe chimique d’Europe. Lors de l’entretien, il avait été question de la Russie, mais surtout de la Chine, où BASF doit investir 10 milliards d’euros d’ici à 2030, à Zhanjiang, dans la province de Guangdong (sud-est), pour y construire un nouveau site de production.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine                 N’est-il pas risqué, demandait-on alors, d’investir une telle somme dans un pays aux ambitions géopolitiques affirmées, qui multiplie les signes d’hostilité vis-à-vis de l’Occident ? M. Brudermüller avait répondu avec l’implacable autorité des chiffres : « En 2030, la Chine représentera 50 % du marché mondial de la chimie. Si vous voulez être un géant mondial de la chimie, vous ne pouvez pas dire que la moitié du marché, cela ne vous intéresse pas. »          Neuf mois plus tard, alors que la guerre en Ukraine et les menaces chinoises vis-à-vis de Taïwan ont entraîné une forte augmentation du risque géopolitique, la même question se pose, avec plus d’acuité encore, pour toute l’économie allemande. En témoigne la visite du chancelier allemand, Olaf Scholz, à Pékin, prévue ce vendredi 4 novembre, aussi controversée politiquement que délicate sur le plan logistique.          En raison des restrictions sanitaires, l’avion officiel devait repartir le soir même, et seuls douze représentants du monde économique ont été accrédités, sur une centaine de candidatures, bien loin des grosses délégations de l’ère Merkel. Le patron de BASF sera du voyage, tout comme Oliver Blume, le nouveau dirigeant de Volkswagen (VW), Roland Busch, de Siemens, Christian Sewing, de la Deutsche Bank, les dirigeants de BMW, de Bayer, d’Adidas et de Merck, ou encore un représentant du laboratoire BioNTech.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prix de l’énergie : « Une partie de l’industrie européenne craint de ne plus avoir beaucoup d’avenir en Europe »                 Deux fronts bien visibles          Plus étonnante est la liste de ceux qui ont décliné l’invitation : les constructeurs Mercedes et Daimler Truck, les équipementiers Bosch, Continental et Schaeffler, et même le Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI), l’influente fédération des industriels. Si les raisons véritables de ces absences ne sont pas connues, on ne peut mieux illustrer le dilemme des entreprises allemandes vis-à-vis de la Chine, longtemps marché favori du « made in Germany » à cause de sa croissance dynamique et de sa forte rentabilité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’industrie allemande rattrapée par la géopolitique                 La Chine est, depuis six ans, le premier partenaire commercial de l’Allemagne. Elle était en 2021 son premier fournisseur, et son second marché d’exportation, loin derrière les Etats-Unis. Outre-Rhin, un million d’emplois dépendent directement des exportations vers Pékin. Mais le Covid-19 et la guerre en Ukraine ont ouvert une nouvelle ère au sein du capitalisme allemand. Deux fronts bien visibles se sont formés. D’un côté, les grands groupes, souvent d’importance systémique pour l’Allemagne, qui estiment qu’un industriel d’envergure mondiale ne peut se couper de la Chine.        Il vous reste 58.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/la-chine-une-ligne-de-fracture-inedite-au-sein-du-patronat-allemand_6148324_3234.html"},"headline":"La Chine, une ligne de fracture in\u00e9dite pour le patronat en Allemagne","dateCreated":"2022-11-03T11:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-03T11:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:34:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controvers\u00e9e, l\u2019industrie allemande est divis\u00e9e sur la conduite \u00e0 tenir vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/263/0/3340/1670/1342/671/60/0/7bcafd6_d7791945ef674018a5286988f7b24aa0-d7791945ef674018a5286988f7b24aa0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-6">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Seul Eric Zemmour appelle pour l’instant à cette union allant jusqu’à l’extrême droite. Mais les congrès internes du RN et de LR pourraient accélérer un rapprochement idéologique sur la question identitaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                             Politique       Rassemblement national             L’union des droites se construit ailleurs en Europe, mais pas en France      Seul Eric Zemmour appelle pour l’instant à cette union allant jusqu’à l’extrême droite. Mais les congrès internes du RN et de LR pourraient accélérer un rapprochement idéologique sur la question identitaire.          Par Sarah Belouezzane et Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h23    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eric Ciotti dépose ses parrainages pour la présidence du parti Les Républicains, au siège de LR, à Paris, le 2 novembre 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Qu’il doit être douloureux, ces dernières semaines, d’être Eric Zemmour et de scruter les élections dans les démocraties d’Europe ! Suède, Italie, Danemark : en six semaines, son fantasme d’une alliance de la droite à l’extrême droite s’est réalisé trois fois, dont deux avec succès – la droite et l’extrême droite danoise ont échoué à renverser la première ministre sociale-démocrate, lors des législatives du mardi 1er novembre. Dans sa France, rien de tel. A première vue, le polémiste défait à l’élection présidentielle est bien le seul à plaider aujourd’hui pour une telle alliance entre Les Républicains (LR), le Rassemblement national (RN) et Reconquête !.          Peut-être trouvera-t-il matière à réjouissance dans deux autres élections, bien françaises celles-là : la course à la présidence du RN, dont le résultat sera dévoilé ce samedi 5 novembre, et celle de LR, en décembre. Les deux favoris des scrutins internes, respectivement le député européen Jordan Bardella et le député des Alpes-Maritimes Eric Ciotti, semblent les plus à même de faire remonter à la surface ce serpent de mer de la politique française, et de rassembler des électorats disparates.          Chez LR, beaucoup imaginent la digue, maintenue au niveau national depuis des décennies, pouvoir tomber en cas de victoire d’Eric Ciotti. Bien que le député s’en défende, sa préférence publique pour Eric Zemmour, dans un hypothétique duel face à Emmanuel Macron lors de la présidentielle, a marqué sa famille politique. Son alliance avec Laurent Wauquiez, président de la région Auvergne-Rhône-Alpes sensible aux questions identitaires, est, pour certains, le signal faible d’une volonté de rassembler les droites hors les murs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidence de LR : Eric Ciotti choisit la ligne dure                 « Eric Ciotti ne le veut absolument pas, il ne cesse de le réaffirmer », balaye son soutien Eric Pauget, député (LR) des Alpes-Maritimes. « S’il est élu, ça pourrait faire revenir des gens qui votaient à droite auparavant, qui sont passés chez le RN ou Reconquête !, mais qui sauraient être séduits par une droite républicaine ferme sur le régalien », veut-il croire, citant l’exemple de la campagne victorieuse de Nicolas Sarkozy en 2007. Si son adversaire Aurélien Pradié, député du Lot, refuse clairement une alliance sur sa droite « pour des raisons éthiques, morales et tactiques », c’est surtout le dernier point qui semble retenir Eric Ciotti.          « Cette union ne conduirait qu’à notre disparition »          Quand, le 24 octobre, le journal L’Opinion lui a demandé s’il pouvait « garantir » que LR ne participerait jamais à une union des droites, le député niçois a répondu : « Je ne crois pas aux alliances d’appareil. Mon seul objectif sera de refaire de la droite républicaine l’axe majeur et le pivot de la vie politique française. Aujourd’hui, cette union ne conduirait qu’à notre disparition. »        Il vous reste 66.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/03/l-union-des-droites-s-epanouit-en-europe-pas-en-france_6148287_823448.html"},"headline":"L\u2019union des droites se construit ailleurs en Europe, mais pas en France","dateCreated":"2022-11-03T05:30:25+01:00","datePublished":"2022-11-03T05:30:25+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:23:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Rassemblement national","Politique"],"description":"Seul Eric Zemmour appelle pour l\u2019instant \u00e0 cette union allant jusqu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. Mais les congr\u00e8s internes du RN et de LR pourraient acc\u00e9l\u00e9rer un rapprochement id\u00e9ologique sur la question identitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/434/0/5205/2602/1342/671/60/0/55f3856_1667413831982-l1-8124.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-7">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « Le Monde » compile, en temps réel, trois grands indicateurs communiqués par RTE, pour adapter nos modes de consommation selon la situation du réseau électrique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                         Les Décodeurs        Crise énergétique         Consommation, production, signal Ecowatt : le tableau de bord du réseau électrique français en temps réel   Par Raphaëlle Aubert, Pierre Breteau et Thomas Steffen (Design)   Publié le 26 octobre 2022 à 05h00 Mis à jour le 27 octobre 2022 à 15h14             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Le Monde » compile, en temps réel, trois grands indicateurs communiqués par RTE, pour adapter nos modes de consommation selon la situation du réseau électrique.              Chauffage, éclairage, activités en intérieur… à l’approche de l’hiver, les besoins des Français en électricité grimpent en flèche. Le gestionnaire du Réseau de transport d’électricité (RTE), alerte depuis l’été 2022 déjà : même poussé à son maximum, notre parc de production d’électricité risque de ne pas être capable d’absorber les besoins des consommateurs en période de pointe.          Comment mieux consommer l’électricité – préoccupation portée également par l’urgence climatique ? A quel moment est-il essentiel de l’économiser ? Réponse en graphiques.                    
.rte_to_explainer {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    box-shadow: 0px 8px 14px rgba(14, 39, 87, 0.06);
    padding: 16px;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 6px;
}

.rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 16px;
    line-height: 142%;
}

.rte_to_explainer .d_title_blue {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_to_explainer .d_title_blue:hover {
    opacity: .8;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer {
    background: #212327;
    border: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer .d_title_blue {
    color: #3795C0;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .rte_to_explainer {
        padding: 12px;
        width: 90vw;
    }

    .rte_to_explainer .d_title_to_explainer {
        font-size: 14px;
    }
}


Nucléaire, renouvelable, consommation, importations… retrouvez ici les explications en détail sur le subtil pilotage du réseau électrique pour éviter le « black-out ».

                    

Le signal Ecowatt

le signal « Ecowatt » qualifie le niveau de consommation en électricité en France, pour prévenir les consommateurs des moments de tension.


« maîtrisées et organisées par poches réparties sur le territoire métropolitain » peuvent survenir.










Aujourd'hui, à 12 h, .


 Consommation tenable
 Système électrique tendu, écogestes bienvenus
 Système très tendu, coupures inévitables sans baisse de la consommation


Prévisions du 


Source : RTE

Couleurs pour daltoniens

 








                    

La consommation

        Ce graphique présente, au fil de la journée, le niveau de consommation d'électricité réel et estimé par RTE, en France hexagonale. Utilisez les flèches pour explorer les données des jours précédents.


        Attention, le terme « consommation », même s’il est couramment utilisé par les gestionnaires du système électrique, peut induire en erreur. Il s’agit de la puissance moyenne appelée par le réseau, pour chaque quart d’heure, en mégawatts.











.





 Consommation réelle
 Prévision de consommation


Source : RTE







                    

La production

        Suivez, pour chaque heure, la puissance moyenne de production en France hexagonale, en mégawatts. Utilisez les flèches pour explorer les données de la semaine écoulée.


        → Le premier graphique présente le niveau de production en électricité par grande famille de sources d'énergie, selon les données remontées par RTE.
→ Les deuxième et troisième graphiques se concentrent respectivement sur la production issue des énergies renouvelables et fossiles, pour obtenir une décomposition plus détaillée.
→ Le solde imports/exports correspond au bilan des flux entrant ou sortant du territoire français.

Toute la production d'électricité par heure










.








Fossiles




Renouvelables




Nucléaire




Solde imports / exports




Les filières renouvelables en détail




Pompage/turbinage



Hydraulique (hors pompage)



Solaire



Eolien



Autres




Les filières fossiles en détail




Charbon



Gaz



Fioul



Autres





Source : RTE






                           Lire aussi :  Combien d’électricité consomment les Français et comment réduire les factures ?                               
.rte_methodo {
    max-width: 700px;
    margin: 16px auto;
    background: #FCFCFD;
    box-shadow: 0px 8px 14px rgba(14, 39, 87, 0.06);
    padding: 16px;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 6px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;
}

.rte_methodo .d_title_methodo {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 18px;
    line-height: 142%;
    border-bottom: 8px;
}

.rte_methodo .d_title_blue {
    color: #026B9C;
    transition: 0.4s;
}

.rte_methodo .d_title_blue:hover {
    opacity: .8;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_methodo {
    background: #212327;
    border: 1px solid #3C3C3C;
}

[data-color-mode="dark"] .rte_methodo .d_title_methodo {
    color: rgba(255, 255, 255, .8);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .rte_methodo {
        padding: 12px;
        width: 90vw;
    }

    .rte_methodo .d_title_methodo {
        font-size: 16px;
    }
}


Méthodologie
Les données utilisées dans cet article sont issues de l’interface de programmation API mise à disposition par RTE. Elles concernent uniquement la France hexagonale : la Corse et les outre-mer ne sont pas dans le giron de RTE.
Des appels réguliers vers l’interface nous permettent de mettre à jour nos graphiques au gré des publications de nouveaux chiffres par le gestionnaire. Il s’agit de données provisoires, consolidées une fois par mois par RTE. Par exemple, les productions de certains sites faisant usage des énergies renouvelables ne sont pas télérelevées ; RTE utilise d’abord des estimations. De légères variations peuvent donc être observées entre les chiffres envoyés en temps réel et les données consolidées.
Nous remercions Anne Blavette, chercheuse CNRS en génie électrique au laboratoire Satie de l’Ecole normale supérieure de Rennes, pour ses explications et son expertise.


<article-nb="2022/11/03/16-8">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La loi de 2015 imposant des compteurs d’énergie thermique dans chaque appartement pour éviter le gaspillage était jusqu’ici peu respectée, notamment dans les HLM. Les copropriétés cherchent désormais à s’équiper.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Logement             Avec la hausse des prix de l’énergie, le chauffage collectif des immeubles montre ses limites      La loi de 2015 imposant l’individualisation des frais de chauffage pour éviter le gaspillage était jusqu’ici peu respectée, notamment dans les HLM. Les copropriétés s’y intéressent de plus en plus.          Par Véronique Chocron         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/03/16-9">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Reconduite dans ses fonctions après sa démission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le système d’asile sature depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la ministre de l’intérieur très critiquée alors que la situation des migrants ne fait qu’empirer      Reconduite dans ses fonctions après sa démission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le système d’asile sature depuis le début de l’année.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre britannique de l’Intérieur, Suella Braverman, sort d’une réunion avec le nouveau gouvernement de Rishi Sunak, à Downing Street, à Londres, le 26 octobre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP               Une ministre de l’intérieur sous le feu des critiques, un système d’asile qui craque de partout : la question migratoire fait de nouveau la « une » au Royaume-Uni, alors que les traversées de la Manche en bateaux de fortune (small boats) augmentent de façon exponentielle. Depuis le début de l’année, près de 40 000 personnes sont déjà arrivées dans le Kent, dans le sud-est de l’Angleterre, deux fois plus qu’en 2021 à la même époque, cinq fois plus qu’il y a deux ans.          Suella Braverman, ministre de l’intérieur et égérie de la droite du Parti conservateur férocement antimigrants, se bat encore pour sa survie politique. Elle avait dû démissionner le 19 octobre, pour avoir violé le code ministériel en envoyant depuis son courriel privé des documents sensibles à l’un de ses collègues. Son départ a précipité la chute de la première ministre Liz Truss – démissionnaire le lendemain. Le successeur de cette dernière, Rishi Sunak, a pourtant jugé bon de réinstaller Mme Braverman à ce poste ultrasensible. Il a passé « un accord dégoûtant » avec la droite du Parti conservateur pour qu’elle soutienne sa désignation, accuse Keir Starmer, le chef de file des travaillistes.          Des délais d’attente trop longs          La ministre « a fait une erreur de jugement, mais elle l’a signalée et elle a accepté son erreur », a justifié le nouveau locataire de Downing Street. Cela n’a pas suffi pour lever les doutes sur les compétences et la fiabilité de la ministre. D’autant que, lundi 31 octobre, Mme Braverman a reconnu avoir utilisé à six autres reprises depuis son arrivée au Home Office, en septembre, son courriel privé pour envoyer des documents de travail.          Sa responsabilité est aussi directement mise en cause dans la dégradation des conditions d’accueil à Manston. Cette ancienne base militaire, dans le Kent, a été reconvertie en centre logistique, hébergeant très temporairement les personnes arrivants en small boats, le temps de recevoir leurs demandes d’asile. Prévu pour accueillir au maximum 1 600 personnes, il en comptait jusqu’à 4 000 ces derniers jours, dont certaines retenues depuis quatre semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, obsédée par les migrants                 David Neal, inspecteur indépendant à la migration, s’est dit « sans voix » face la situation « vraiment dangereuse » constatée sur place, et le quotidien The Guardian rapportait, dimanche 30 octobre, qu’au moins huit cas de diphtérie y avaient été détectés. Roger Gale, un député conservateur du Kent, a même accusé Mme Braverman d’avoir ignoré les recommandations légales et de bloquer délibérément la réservation d’hôtels permettant de faire sortir plus vite les personnes de Manston.        Il vous reste 57.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/au-royaume-uni-un-systeme-d-asile-sature-et-une-ministre-de-l-interieur-sur-la-sellette_6148344_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur tr\u00e8s critiqu\u00e9e alors que la situation des migrants ne fait qu\u2019empirer","dateCreated":"2022-11-03T14:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:24:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Reconduite dans ses fonctions apr\u00e8s sa d\u00e9mission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le syst\u00e8me d\u2019asile sature depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/397/0/4999/2499/1342/671/60/0/122d8d3_1667466611557-232963.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-10">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les deux belligérants ont signé à Pretoria un cessez-le-feu après deux ans d’une guerre civile fratricide.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Ethiopie             Entre l’Ethiopie et le Tigré, une paix fragile      Les deux belligérants ont signé à Pretoria un cessez-le-feu après deux ans d’une guerre civile fratricide.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           De g. à dr. : le ex-président kényan Uhuru Kenyatta ; Redwan Hussein, le représentant du gouvernement éthiopien ; Olusegun Obasanjo, l’envoyé spécial pour la Corne de l’Afrique et médiateur en chef de l’Union africaine (UA) ; et Getachew Reda, le représentant du Front populaire de libération du Tigré lors de la signature de la trêve, le 2 novembre 2022, à Pretoria, en Afrique du Sud.  PHILL MAGAKOE / AFP               L’Ethiopie n’est officiellement plus en guerre contre elle-même. Après dix jours de négociations en Afrique du Sud, les insurgés tigréens du Front populaire de libération du Tigré (FLPT) et le gouvernement éthiopien se sont engagés, sur le papier, à cesser immédiatement les hostilités. Un accord conclu presque deux ans jour pour jour après le début du conflit, le 4 novembre 2020, mais qui « ne marque pas la fin du processus de paix, plutôt son commencement », a souligné Olusegun Obasanjo, l’envoyé spécial pour la Corne de l’Afrique et médiateur en chef de l’Union africaine (UA).          Au mois de mars, les deux camps avaient déjà convenu d’une « trêve humanitaire » aux contours flous. Mal encadrée, celle-ci avait volé en éclats le 24 août et les combats avaient repris au Tigré avec une rare intensité. Pendant plus d’une semaine, fin octobre, alors que les deux délégations discutaient à Pretoria, l’armée fédérale éthiopienne a conquis plusieurs villes stratégiques du Tigré à grand renfort d’artillerie et de frappes aériennes. Un avantage sur le champ de bataille qui a permis au gouvernement de négocier en position de force en Afrique du Sud.          « Nous avons fait d’énormes concessions pour permettre de construire la confiance », a souligné, mercredi, depuis Pretoria le porte-parole du FLPT, Getachew Reda. Le parti tigréen a notamment accepté « un programme détaillé de désarmement, démobilisation et de réintégration » de ses combattants dans les trente jours, dans ce qui s’apparente à une reddition. Son bras armé, les Forces de défenses du Tigré (TDF), compterait plus de cent mille soldats, selon plusieurs observateurs.          Croisade contre les « saboteurs »          Symbole d’une défaite autant militaire que politique, le FLPT a dû également se résoudre à gouverner le Tigré de concert avec les autorités fédérales, qui assureront une présence à Makalé, la capitale provinciale, à partir de la semaine prochaine. Outre l’arrêt immédiat des hostilités, l’accord de paix prévoit la restauration des services de base – électricité, télécommunications, banque – dans la région, ainsi qu’un accès libre pour les agences humanitaires, la lutte contre les discours de haine et la mise en place d’un mécanisme de justice transitionnelle.                           Lire aussi :  Ethiopie : plusieurs villes de la région du Tigré saisies par les forces gouvernementales                 « Les yeux du monde entier sont tournés vers le respect de cet accord », a insisté Olusegun Obasanjo. Un panel de dix experts de l’Union africaine aura pour mission de vérifier le cessez-le-feu au Tigré pendant une période de six mois.        Il vous reste 53.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/03/entre-l-ethiopie-et-le-tigre-une-paix-fragile_6148349_3212.html"},"headline":"Entre l\u2019Ethiopie et le Tigr\u00e9, une paix fragile","dateCreated":"2022-11-03T14:26:37+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:26:37+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:59:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Erythr\u00e9e","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Les deux bellig\u00e9rants ont sign\u00e9 \u00e0 Pretoria un cessez-le-feu apr\u00e8s deux ans d\u2019une guerre civile fratricide.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/368/0/4444/2222/1342/671/60/0/27d0a82_5d4eccd8f4734513879f093503e0ce15-5d4eccd8f4734513879f093503e0ce15-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-11">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ C’est la première fois que la plate-forme le déclare publiquement. Les données sont chiffrées et ne sont accessibles qu’à un faible nombre d’employés, selon le réseau social.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        TikTok             TikTok reconnaît que les données de ses utilisateurs européens sont accessibles de Chine      C’est la première fois que la plate-forme le déclare publiquement. Les données sont chiffrées et ne sont accessibles qu’à un faible nombre d’employés, selon le réseau social.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 12h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dans un post de blog publié mercredi 2 novembre, TikTok a publiquement reconnu pour la première fois que des données de ses utilisateurs européens peuvent être consultées, « selon les besoins du service », par des employés dans plusieurs pays, dont la Chine.            Les données des personnes en Europe utilisant l’application, très populaire auprès des adolescents dans le monde entier, peuvent être consultées par « certains employés de notre groupe situés au Brésil, au Canada, en Chine, en Israël, au Japon, en Malaisie, aux Philippines, à Singapour, en Corée du Sud et aux Etats-Unis », détaille Elaine Fox, responsable de la protection de la vie privée pour TikTok en Europe.            Certains de ces pays, dont les Philippines, correspondent à des endroits où TikTok, comme d’autres réseaux sociaux, disposent de centres de modération des contenus.                             Lire aussi :  TikTok est capable de tracer les internautes, même ceux qui n’ont pas l’application                   Obligations légales            « Nos efforts se concentrent sur la limitation du nombre d’employés ayant accès aux données de nos utilisateurs européens, et sur la limitation des flots de données en dehors de l’Europe ainsi que sur le stockage en Europe des données de ces utilisateurs », écrit Mme Fox.                 Le degré d’accès que ByteDance, la maison mère de TikTok, fournit aux autorités chinoises, fait l’objet d’intenses discussions et spéculations, notamment aux Etats-Unis. En juin, des échanges internes à l’entreprise, révélés par le site américain Buzzfeed, laissaient ainsi entendre que des ingénieurs de l’application avaient eu accès depuis la Chine aux informations des usagers américains, au moins entre septembre 2021 et janvier 2022.            Comme tout réseau social, ByteDance est soumise aux contraintes légales du pays où est situé son siège, laissant craindre que les services de sécurité et de renseignement chinois peuvent accéder à de vastes quantités d’informations sur les utilisateurs européens ou américains de l’application.                             Lire aussi :  Etats-Unis : TikTok renforce les contrôles sur les contenus politiques avant les élections de mi-mandat                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                         Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/03/tiktok-reconnait-que-les-donnees-de-ses-utilisateurs-europeens-sont-accessibles-de-chine_6148337_4408996.html"},"headline":"TikTok reconna\u00eet que les donn\u00e9es de ses utilisateurs europ\u00e9ens sont accessibles de Chine","dateCreated":"2022-11-03T12:09:29+01:00","datePublished":"2022-11-03T12:09:29+01:00","dateModified":"2022-11-03T12:09:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","TikTok"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","TikTok","Pixels"],"description":"C\u2019est la premi\u00e8re fois que la plate-forme le d\u00e9clare publiquement. Les donn\u00e9es sont chiffr\u00e9es et ne sont accessibles qu\u2019\u00e0 un faible nombre d\u2019employ\u00e9s, selon le r\u00e9seau social.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/269/0/4600/2300/1342/671/60/0/d319b7f_1667299945576-000-1ud0kd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"TikTok","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tiktok/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-12">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Olivier Dussopt a promis jeudi l’ouverture de concertations dès ce mois-ci pour réviser la liste des métiers en tension, après avoir dévoilé la veille le projet de loi sur l’immigration, qui prévoit d’accorder des titres de séjour spécifiques dans des secteurs spécifiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                            Politique       Immigration et diversité             Immigration : les concertations avec les partenaires sociaux vont commencer pour réviser la liste des métiers en tension      Olivier Dussopt a promis jeudi l’ouverture de concertations dès ce mois-ci pour réviser la liste des métiers en tension, après avoir dévoilé la veille le projet de loi sur l’immigration, qui prévoit d’accorder des titres de séjour spécifiques dans des secteurs spécifiques.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h47, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des concertations seront ouvertes « dès le mois de novembre » pour réviser la liste des métiers en tension, a annoncé jeudi 3 novembre le ministre du travail, Olivier Dussopt, au lendemain de la présentation des grandes lignes du projet de loi portant sur l’immigration, qui a notamment pour objectif de favoriser l’emploi des travailleurs immigrés dans les secteurs qui connaissent une pénurie de main-d’œuvre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Darmanin et Dussopt sur le projet de loi « immigration » : « Nous proposons de créer un titre de séjour métiers en tension »                   « Dès le mois de novembre, ce mois-ci, j’ouvre des concertations avec les partenaires sociaux (…) pour, en nous appuyant sur des données économiques, réviser cette liste, faire en sorte que les métiers qui ne sont pas en tension ne soient pas dans cette liste (…) et que les métiers qui sont devenus des métiers en tension puissent l’intégrer », a-t-il déclaré sur Franceinfo.                 « Il existe déjà une liste de métiers en tension. Cette liste, qui correspond à peu près à une trentaine de métiers, de secteurs, est fixée par décret. Elle a une déclinaison régionale pour tenir compte des caractéristiques de l’économie et elle doit être révisée à intervalles réguliers. Nous avons prévu de la réviser pour début 2023 », a-t-il ajouté.            🗣 Quels sont les métiers en tension ? ➡️ "Cette liste va être révisée début 2023”, annonce le ministre du Travail.… https://t.co/TrhwCSiNUD— franceinfo (@franceinfo)              « Rien de massif »            Dans un entretien accordé au Monde et publié mercredi 2 novembre, Olivier Dussopt et Gérald Darmanin, le ministre de l’intérieur, ont dévoilé les grandes lignes du projet de loi sur l’immigration, dont ils ont vanté l’« équilibre » entre durcissement pour les expulsions et main tendue aux travailleurs immigrés. M. Dussopt a notamment plaidé pour un titre de séjour « métier en tension », afin de recruter dans les secteurs en pénurie de main-d’œuvre.            « Cela concerne entre quelques milliers et quelques dizaines de milliers de personnes, a précisé le ministre du travail sur Franceinfo. Ce n’est pas un plan de régularisation massive. »                Pour les « personnes qui sont sur notre territoire depuis longtemps, qui travaillent mais qui sont en situation irrégulière et qui occupent des postes aujourd’hui dans des secteurs qu’on appelle les métiers en tension[, ce] que nous proposons, c’est de mettre fin à une forme d’hypocrisie et, au cas par cas, de permettre à ces hommes et à ces femmes (…) de demander leur régularisation et d’obtenir un titre de séjour dans ce cadre », a-t-il expliqué.            « Ce que nous proposons, c’est une régularisation au cas par cas. Il n’y a rien de massif à tout cela », a souligné M. Dussopt.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/03/immigration-les-concertations-avec-les-partenaires-sociaux-vont-commencer-pour-reviser-la-liste-des-metiers-en-tension_6148341_823448.html"},"headline":"Immigration\u00a0: les concertations avec les partenaires sociaux vont commencer pour r\u00e9viser la liste des m\u00e9tiers en tension","dateCreated":"2022-11-03T12:47:43+01:00","datePublished":"2022-11-03T12:47:43+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:34:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Olivier Dussopt a promis jeudi l\u2019ouverture de concertations d\u00e8s ce mois-ci pour r\u00e9viser la liste des\u00a0m\u00e9tiers en tension, apr\u00e8s avoir d\u00e9voil\u00e9 la veille le projet de loi sur l\u2019immigration, qui pr\u00e9voit d\u2019accorder des titres de s\u00e9jour sp\u00e9cifiques dans des secteurs sp\u00e9cifiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/443/0/4370/2185/1342/671/60/0/5d11f2d_1667373569880-darmanin-gerald-dussopt-olivier-13a6464.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-13">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ En 2018, le skippeur français avait perdu son trimaran après un chavirage au large des Açores. Cet accident digéré, il sera au départ de la 12e édition, dont le départ est prévu dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Route du rhum             Route du rhum : Armel Le Cléac’h de retour dans la course après « le fait de mer le plus dur » qu’il ait eu à vivre      En 2018, le skippeur français avait perdu son trimaran après un chavirage au large des Açores. Cet accident digéré, il sera au départ de la 12e édition, dont le départ est prévu dimanche.          Par Emilie Grangeray         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                           
  

<article-nb="2022/11/03/16-14">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le gouvernement de centre gauche veut imposer une taxe de 40 % sur les rentes de l’aquaculture au 1er janvier 2023, estimant que les producteurs tirent profit d’une ressource naturelle appartenant à tous les Norvégiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Norvège             La Norvège veut taxer les producteurs de saumon      Le gouvernement de centre gauche veut imposer une taxe de 40 % sur les rentes de l’aquaculture au 1er janvier 2023, estimant que les producteurs tirent profit d’une ressource naturelle appartenant à tous les Norvégiens.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vérification de la qualité du saumon dans l’élevage de saumon terrestre de Fredrikstad Seafoods, à Fredrikstad, en Norvège, en juin 2021.  PETTER BERNTSEN / AFP               Un tollé, du moins aux yeux des entreprises concernées. Depuis l’annonce du projet, fin septembre, le débat ne cesse de prendre de l’ampleur : le gouvernement norvégien de centre gauche veut imposer, dès janvier 2023, une nouvelle taxe de 40 % sur les rentes de l’aquaculture de truites et surtout de saumons, dont la Norvège est le premier producteur mondial.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le saumon, industrie à grande échelle et filon pour la Norvège                 Motif : il s’agit de l’exploitation d’une ressource naturelle commune – à savoir, l’accès aux fjords et eaux pour les parcs aquacoles, accordé par le biais de quotas –, dont les producteurs tirent profit. « L’aquaculture gagne des milliards de couronnes grâce à nos ressources communes. Le gouvernement propose qu’une part accrue de la valeur créée revienne à la société », souligne le ministère des finances dans un communiqué.          Dans la foulée de l’annonce, les titres des géants du secteur (les petites entreprises seraient épargnées par la taxe), comme Mowi, SalMar ou Grieg Seafood, ont aussitôt plongé de 20 % à 30 % à la Bourse d’Oslo. Selon eux, la nouvelle taxe porterait à 62 % le taux marginal d’imposition appliqué aux fermes de saumon, et beaucoup ont déjà annoncé qu’ils suspendraient des investissements prévus si elle entre en vigueur. « Le gouvernement veut massacrer l’une des industries les plus importantes pour l’avenir de la Norvège », s’est ému Geir Ove Ystmark, patron de la Fédération norvégienne des produits de la mer.          « Large consensus »          Des réactions qualifiées de « presque hystériques » par le journaliste Harald Birkevold, dans un éditorial du quotidien Stavanger Aftenblad, publié le 12 octobre. Il y rappelle que John Fredriksen, le propriétaire de Mowi, numéro un mondial du secteur, « s’est depuis longtemps fait naturaliser chypriote pour éviter de payer l’impôt sur le revenu en Norvège ». Et que l’industrie du saumon est, avec celle du pétrole, le plus puissant groupe de pression du pays. En outre, de larges déductions seront possibles en cas d’investissements, ce qui limite la portée de la taxe.          Au reste, les éleveurs de saumons ne sont pas les seuls concernés. Les producteurs d’énergie éolienne seront également taxés, et ceux d’hydroélectricité verront la taxe qu’ils paient déjà augmenter. Ce, pour le même motif : exploitation des ressources communes. L’ensemble du dispositif permettrait de lever 33 milliards de couronnes (3,2 milliards d’euros) de rentrées fiscales supplémentaires. De quoi faire en partie face à la hausse de 100 milliards de couronnes des dépenses attendues en 2023, notamment pour l’accueil des réfugiés ukrainiens et le soutien aux ménages face à la flambée du prix d’électricité.        Il vous reste 29.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/la-norvege-veut-taxer-les-producteurs-de-saumon_6148298_3234.html"},"headline":"La Norv\u00e8ge veut taxer les producteurs de saumon","dateCreated":"2022-11-03T06:00:26+01:00","datePublished":"2022-11-03T06:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Norv\u00e8ge"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Le gouvernement de centre gauche veut imposer une taxe de 40\u00a0% sur les rentes de l\u2019aquaculture au 1er\u00a0janvier\u00a02023, estimant que les producteurs tirent profit d\u2019une ressource naturelle appartenant \u00e0 tous les Norv\u00e9giens.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/388/0/5165/2582/1342/671/60/0/c39766a_1666968638116-000-9de32g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-15">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Pyongyang a lancé jeudi trois nouveaux projectiles en direction de la mer du Japon, au lendemain d’une salve inédite de tirs qui porte à son comble la tension dans la région.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Japon             De nouveaux tirs de missiles par la Corée du Nord provoquent une fausse alerte au Japon      Pyongyang a lancé jeudi trois nouveaux projectiles en direction de la mer du Japon, au lendemain d’une salve inédite de tirs qui porte à son comble la tension dans la région.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 03h14, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un passant dans une rue de Tokyo regarde la retransmission de l’allocution du dirigeant nord-coréen Kim Jong-un au sujet des nouveaux tirs de missile.  RICHARD A. BROOKS / AFP                 Signe d’une certaine fébrilité autour de l’intensification des activités militaires de la Corée du Nord, le Japon a émis jeudi 3 novembre une alerte infondée sur un missile nord-coréen qui serait passé au-dessus de l’archipel. C’était une erreur : l’engin tiré des environs de Pyongyang se serait abîmé en mer du Japon (mer de l’Est) avant d’atteindre l’archipel.            Le système J-Alert transmet des alertes aux séismes ou tsunamis et quand un missile menace d’atteindre ou survoler le territoire japonais. Or les habitants des départements de Miyagi, Yamagata et Niigata (Nord-Est) ont été réveillés à 8 heures en ce jour férié – dédié à la culture – par un message leur annonçant que « le missile serait passé dans l’océan Pacifique vers 7 h 48. Si vous trouvez quelque chose de suspect, ne vous en approchez pas et contactez immédiatement la police ou les pompiers ». L’alerte a aussi été adressée aux habitants de Tokyo. Elle a été levée une dizaine de minutes plus tard.                 Le premier ministre, Fumio Kishida, a été prompt à appeler à « assurer la sécurité des avions et des navires » et à « se tenir prêt à toute éventualité ». Il a réuni dans l’urgence le Conseil de sécurité nationale.            Mais il s’agissait d’une fausse alerte. Selon l’armée sud-coréenne, la Corée du Nord a tiré trois missiles. L’un d’eux pourrait être un missile balistique intercontinental (ICBM), ayant donc le potentiel de passer au-dessus du Japon, et serait parti depuis la zone de Sunan, près de Pyongyang, à 7 h 40. Les deux autres seraient des modèles balistiques à courte portée qui auraient été tirés depuis Kaechon, dans la province du Pyongang du Sud (ouest du pays), à 8 h 39. Les trois seraient tombés à l’est de la péninsule. D’après les militaires japonais, le présumé ICBM aurait atteint une altitude de 2 000 kilomètres et parcouru 750 kilomètres.                             Lire aussi :  Tirs de missiles entre les Corées : « C’est une provocation calculée par Pyongyang »                   Menace d’un septième essai nucléaire            « Le système J-Alert a été activé parce que le missile pouvait survoler l’archipel japonais. Après vérification, il est apparu que le missile ne l’avait pas fait et qu’il était tombé en mer du Japon. Nous poursuivons nos analyses », s’est justifié le ministre japonais de la défense, Yasukazu Hamada, alors que le système J-Alert fait l’objet de critiques sur son fonctionnement. La fausse alerte n’a pas empêché M. Kishida de déplorer les derniers lancements des missiles dont « les tirs continus » représentent « un outrage et sont intolérables ».                Un missile balistique nord-coréen de portée intermédiaire (IRBM) nord-coréen avait survolé le Japon le 4 octobre, pour la première fois depuis 2017. Les tirs du 3 novembre suivaient ceux, effectués la veille, de vingt-trois missiles à courte portée, toujours par Pyongyang. Fait sans précédent depuis la guerre de Corée (1950-1953), l’un de ces missiles serait tombé à moins de 60 kilomètres des côtes sud-coréennes, à proximité de la « ligne de limite du Nord » (LLN), qui constitue de facto la frontière maritime entre les deux pays mais dont le tracé reste disputé. Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, a dénoncé une « invasion territoriale de fait » et a ordonné une riposte. Des avions de chasse sud-coréens ont tiré trois missiles air-sol.            Ces développements surviennent alors que plane toujours la menace d’un septième essai nucléaire par la Corée du Nord. Les services secrets sud-coréens l’attendent avant le 8 novembre, jour des élections de mi-mandat aux Etats-Unis.            Les tensions devraient perdurer : la Corée du Nord affirme que ses activités répondent aux manœuvres massives effectuées par les Américains, les Coréens du Sud voire les Japonais, qu’elle considère comme une répétition de l’invasion de son territoire. Après les exercices « Ulchi Freedom Shield » de la fin août et ceux, baptisés « Hoguk », de la fin octobre, Américains et Sud-Coréens effectuent jusqu’au 4 novembre les manœuvres « Tempête vigilante », les plus importants jamais organisées par les deux pays, avec 240 avions de combat et plusieurs milliers de soldats mobilisés. Les deux alliés ont décidé jeudi de prolonger ces exercices « compte tenu des récentes provocations du Nord », a annoncé l’armée sud-coréenne.                La situation devrait dominer les échanges entre le ministre sud-coréen de la défense, Lee Jong-sup, avec ses interlocuteurs américains lors de la Réunion consultative sur la sécurité (SCM) prévue le 3 novembre à Washington, un forum annuel réunissant chaque année Américains et Sud-Coréens.                 Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/de-nouveaux-tirs-de-missiles-par-la-coree-du-nord-provoquent-une-fausse-alerte-au-japon_6148280_3210.html"},"headline":"De nouveaux tirs de missiles par la Cor\u00e9e du Nord provoquent une fausse alerte au Japon","dateCreated":"2022-11-03T03:14:58+01:00","datePublished":"2022-11-03T03:14:58+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:13:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Japon","Cor\u00e9e du Sud","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Pyongyang a lanc\u00e9 jeudi trois nouveaux projectiles en direction de la mer du Japon, au lendemain d\u2019une salve in\u00e9dite de tirs qui porte \u00e0 son comble la tension dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/4713/2356/1342/671/60/0/d66078b_5628253-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-16">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les évêques se réunissent à partir de ce jeudi à Lourdes pour travailler à des « propositions concrètes » afin d’améliorer la transparence dans les mesures prises à l’encontre des auteurs d’abus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Religions             Abus dans l’Eglise : réunis à Lourdes, les évêques tentent de répondre à « l’affaire Santier »      Les évêques se réunissent à partir de ce jeudi à Lourdes pour travailler à des « propositions concrètes » afin d’améliorer la transparence dans les mesures prises à l’encontre des auteurs d’abus.          Par Le Monde avec AFP         Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « Eric de Moulins-Beaufort, président de la CEF, a admis “entendre la demande d’une plus grande clarté sur (les) procédures canoniques [du droit de l’Eglise] et les mesures qui peuvent en découler” » (Eric de Moulins-Beaufort, le 26 mars 2021).  GEORGES GOBET / AFP                 Sous l’œil exigeant de fidèles et de victimes de violences sexuelles dans l’Eglise, les évêques se réunissent à partir du jeudi 3 novembre à Lourdes (Hautes-Pyrénées) pour travailler à des « propositions concrètes » afin d’améliorer la transparence dans les mesures prises à l’encontre de clercs.            Le sujet n’était initialement pas prévu au programme de cette assemblée plénière qui rassemble les quelque cent vingt membres de la Conférence des évêques de France (CEF) jusqu’à mardi. Mais l’épiscopat a dû revoir son plan de travail, en raison des révélations, mi-octobre, sur l’ancien évêque de Créteil (Val-de-Marne) Michel Santier.                 Parti à la retraite en 2021, l’ecclésiastique avait été sanctionné en novembre de la même année par les autorités du Vatican pour des « abus spirituels ayant mené à du voyeurisme sur deux hommes majeurs », commis dans les années 1990 dans le cadre de la confession, alors qu’il était prêtre à Coutances (Manche) et directeur d’une école de formation à la prière pour jeunes.            Un an après la publication du rapport de la commission Sauvé sur l’ampleur de la pédocriminalité dans l’institution, ces révélations ont créé de la colère parmi des victimes et chez des fidèles, qui ont dénoncé « le silence » des évêques autour de cette sanction.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an du rapport Sauvé sur la pédocriminalité dans l’Eglise : ce qui a été fait, ce qu’il reste à faire                   Eric de Moulins-Beaufort, président de la CEF, a admis « entendre la demande d’une plus grande clarté sur [les] procédures canoniques [du droit de l’Eglise] et les mesures qui peuvent en découler ». Et promis de réfléchir, dès la session de Lourdes, « à des changements dans nos procédures, dans notre façon de les mener comme d’en communiquer les résultats ».            Une promesse de « propositions concrètes »            Concrètement, « un premier temps d’échanges » est prévu jeudi, jour d’ouverture, a précisé Hugues de Woillemont, secrétaire général de la CEF. Vendredi interviendront « un expert en droit canonique et un juriste pénaliste » pour apporter leurs éclairages. Samedi, un « travail sera mené pour élaborer des propositions concrètes », lesquelles seront « soumises au vote » en fin d’assemblée, a-t-il détaillé.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/03/16-17">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cultivant son impertinence vis-à-vis des politiques, il livra de 1969 à 1996 plus de 8 000 éditoriaux sur RTL. Il s’est éteint le 31 octobre à l’âge de 90 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Disparitions       Médias             Philippe Alexandre, la mort d’un journaliste politique sans complaisance      Cultivant son impertinence vis-à-vis des politiques, il livra de 1969 à 1996 plus de 8 000 éditoriaux sur RTL. Il s’est éteint le 31 octobre à l’âge de 90 ans.          Par Michel Noblecourt         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Philippe Alexandre sur Antenne 2, le 9 juillet 1982.  - / AFP               Les yeux plissés, la voix rocailleuse, le débit lent, il a incarné, à travers ses chroniques radiophoniques et ses émissions de télévision, une certaine image du journaliste politique, cultivant son impertinence, voire son insolence, vis-à-vis d’hommes politiques avec lesquels il se flattait de ne jamais « copiner ». « Ni complaisant ni conventionnel », il s’était fait une réputation de flingueur. Philippe Alexandre est mort le 31 octobre au Touquet (Pas-de-Calais) à l’âge de 90 ans. « Avec Philippe Alexandre, a réagi Emmanuel Macron, la presse française perd une plume féroce, un enquêteur implacable, une voix libre. Redouté et admiré, il était pour beaucoup de Français l’un des visages les plus familiers du journalisme politique. »          Philippe Alexandre naît à Paris le 14 mars 1932 dans une famille d’origine juive dont il racontera l’histoire dans un livre Ma tribu plus que française (Robert Laffont, 2017). Après des études au lycée Janson-de-Sailly, une époque où, déjà passionné par la politique, il dévore quotidiennement les journaux, le bac en poche, celui qui se définit comme un « autodidacte du journalisme » entre à 19 ans comme pigiste à Combat. En 1957, Marcel Dassault l’engage comme secrétaire de rédaction à L’Oise libérée. « J’ai vu, confiera-t-il, comment on achetait un journal, une imprimerie, et un siège de sénateur. » De 1959 à 1969, il collabore à de nombreux journaux, de Jours de France au « Figaro littéraire ».          C’est un des ses premiers livres – il en publiera une vingtaine, dont neuf avec son épouse Béatrix de L’Aulnoit –, L’Elysée en péril (Fayard 1969, rééd. 2008), qui conduira Jean Farran, directeur de la station à lui ouvrir les portes de RTL. Du 27 avril 1969 au 6 novembre 1996, Philippe Alexandre livrera pendant vingt-sept ans plus de 8 000 éditoriaux politiques matinaux de deux minutes trente. La dent dure, le stylo trempé dans l’acide, il n’épargne aucun politique. Polémiste, il met les pieds là où il ne faut pas, mettant en doute le suicide de Robert Boulin (1920-1979) – ce qui lui vaut un procès où il sera condamné –, épinglant le « milliardaire rouge », Jean-Baptiste Doumeng (1919-1987), accusé de n’avoir pas payé d’impôts. Il croise aussi le fer avec Jean-Marie Le Pen et reproche au gouvernement de ne pas avoir interdit le Front national : « On aurait eu trois semaines de protestations et on n’en aurait plus entendu parler. Mais, pour des raisons tactiques, le pouvoir a fait la courte échelle à Le Pen. » La légende veut qu’il ait eu autant de procès en diffamation que ses livres.        Il vous reste 40.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/03/philippe-alexandre-journaliste-politique-sans-complaisance-est-mort_6148333_3382.html"},"headline":"Philippe Alexandre, la mort d\u2019un journaliste politique sans complaisance","dateCreated":"2022-11-03T11:47:03+01:00","datePublished":"2022-11-03T11:47:03+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:12:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique","Disparitions"],"description":"Cultivant son impertinence vis-\u00e0-vis des politiques, il livra de 1969 \u00e0 1996 plus de 8\u00a0000\u00a0\u00e9ditoriaux sur RTL. Il s\u2019est \u00e9teint le 31\u00a0octobre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 90\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Noblecourt"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/707/0/2132/1066/1342/671/60/0/5b0ac78_1667468867816-000-32mh96h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-18">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Quatre Palestiniens ont trouvé la mort jeudi dans des heurts avec les forces israéliennes à Jérusalem et en Cisjordanie où le siège de Naplouse a été levé, au surlendemain des législatives israéliennes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Proche-Orient             Quatre Palestiniens tués par les forces israéliennes      Quatre Palestiniens ont trouvé la mort jeudi dans des heurts avec les forces israéliennes à Jérusalem et en Cisjordanie où le siège de Naplouse a été levé, au surlendemain des législatives israéliennes.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le corps de Daoud Rayan, un Palestinien tué mercredi par les forces israéliennes alors qu’il attaquait à la voiture bélier un point de contrôle en Cisjordanie, porté dans les rues de Beit Duqqu, localité située au nord de Jérusalem.  MOHAMAD TOROKMAN / REUTERS                 Quatre Palestiniens, dont l’auteur d’une agression et un cadre militaire du Jihad islamique palestinien (JIP), ont été tués jeudi 3 novembre par les forces israéliennes en Cisjordanie et à Jérusalem, sur fond de poussée des violences liées au conflit israélo-palestinien.            Dans l’après-midi, l’armée israélienne a annoncé le lancement d’une opération à Jénine, bastion des groupes armés dans le nord de la Cisjordanie. « Il y a deux martyrs tués par balle par les forces d’occupation et quatre personnes blessées (…) », a déclaré dans un communiqué le ministère de la santé palestinien.                 Selon des sources locales, l’un des deux tués se trouve être Farouq Jamil Salameh, 28 ans, un commandant des brigades Al-Qods, branche armée du JIP. Plus tôt dans la journée, dans la Vieille Ville de Jérusalem, un Palestinien de 20 ans avait été tué par les forces de l’ordre après avoir blessé trois policiers à l’arme blanche.            Avant l’aube, les forces israéliennes ont tué un Palestinien lors de heurts à Beit Duqqu, village situé juste au nord de Jérusalem, en Cisjordanie. Selon des témoins et le ministère de la santé palestinien, Daoud Mahmoud Khalil Rayan qui était âgé de 42 ans a succombé à un tir à « balle réelle en plein cœur » lors d’une marche en hommage à un Palestinien tué la veille après avoir mené une attaque anti-israélienne.            Ces violences surviennent deux jours après les élections législatives israéliennes qui devraient permettre à Benyamin Nétanyahou de retrouver le pouvoir grâce à ses alliés, les partis religieux et ceux de l’extrême droite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, Benyamin Nétanyahou aux portes du pouvoir                   Levée du siège de Naplouse            Après une série d’attaques meurtrières en mars et en avril, l’armée israélienne a mené plus de 2 000 raids en Cisjordanie, notamment dans les secteurs de Jénine et de Naplouse. Les heurts qu’ils ont occasionnés ont fait plus de 120 morts côté palestinien, le bilan le plus lourd depuis sept ans et le deuxième depuis la fin de la seconde intifada, le soulèvement palestinien du début des années 2000, selon l’ONU.                Autour de Naplouse, l’armée israélienne a levé le siège en vigueur depuis trois semaines après le meurtre d’un soldat revendiqué par un groupe de combattants locaux nommé Areen Al-Oussoud (la « Tanière » ou la « Fosse aux lions »). Les forces israéliennes avaient depuis multiplié des interventions, qui ont causé la mort de plusieurs personnes, dont le chef de ce mouvement. L’armée filtrait en outre tous les accès à la ville, qui compte environ 200 000 habitants. Après une évaluation de la situation, « il a été décidé que le bouclage général imposé aux entrées et sorties de Naplouse allait être levé », a indiqué l’armée dans un communiqué.            Après une évaluation de la situation en Cisjordanie, « il a été décidé que le bouclage général imposé aux entrées et sorties de Naplouse allait être levé », dit l’armée israélienne dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives en Israël : « La question palestinienne a été reléguée dans un angle mort. Comme si elle ne se posait pas »                                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/deux-palestiniens-tues-en-cisjordanie-levee-du-siege-autour-de-naplouse_6148329_3210.html"},"headline":"Quatre Palestiniens tu\u00e9s par les forces isra\u00e9liennes","dateCreated":"2022-11-03T11:11:27+01:00","datePublished":"2022-11-03T11:11:27+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:59:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"Quatre Palestiniens ont trouv\u00e9 la mort jeudi dans des heurts avec les forces isra\u00e9liennes \u00e0 J\u00e9rusalem et en Cisjordanie o\u00f9 le si\u00e8ge de Naplouse a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, au surlendemain des l\u00e9gislatives isra\u00e9liennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/c5642a5_sin-israel-palestinians-violence-1103-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  
