<FILE-date="2022/11/03/16">

<article-nb="2022/11/03/16-1">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’exportation des céréales ukrainiennes a pu reprendre, mais l’accord – dont la Russie s’est brièvement retirée – expire dans un peu plus de deux semaines, sans que l’on sache si Moscou va le prolonger.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi 3 novembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  A Izium, le 2 novembre, une pancarte met en garde contre des mines.   DIMITAR DILKOFF / AFP          L’exportation des céréales ukrainiennes a pu reprendre mercredi 2 novembre après que la Russie est revenue dans l’accord signé en juillet, a affirmé le président turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou a déclaré avoir reçu des « garanties écrites » de la part de l’Ukraine sur la démilitarisation du couloir maritime utilisé pour leur transport. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salué mercredi soir « l’importance pour le monde entier » de la reprise des exportations.Moscou avait suspendu samedi sa participation à l’accord céréalier à la suite d’une attaque menée avec des drones marins contre sa flotte basée dans la rade de Sébastopol, en Crimée annexée.Les Etats-Unis ont loué le rôle de la Turquie dans ce dénouement et ont demandé que l’accord, initialement signé pour quatre mois, soit reconduit.Malgré les doutes sur la tenue de ses engagements par Moscou, les cours mondiaux des céréales ont aussitôt entamé un repli. Ils s’étaient envolés en début de semaine, ce qui faisait craindre l’aggravation des difficultés d’alimentation dans le monde.En dépit de ces avancées, les craintes d’une frappe nucléaire russe en Ukraine se font plus pressantes. Les Etats-Unis sont « de plus en plus préoccupés par cette éventualité », a affirmé John Kirby, porte-parole du conseil de sécurité nationale. Ces propos font suite à une information du New York Times selon laquelle les généraux russes ont discuté récemment des modalités possibles de frappes nucléaires tactiques en Ukraine.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jugé mercredi « irresponsables » les médias occidentaux, qui « gonflent délibérément le sujet des armes nucléaires ». La veille, l’ex-président russe et actuel numéro deux du conseil de sécurité russe, Dmitri Medvedev, avait pourtant une nouvelle fois brandi la menace nucléaire.Sur le terrain, les affrontements se sont poursuivis mercredi avec des combats surtout dans l’Est et le bombardement de vingt-cinq localités, selon le commandement militaire ukrainien. Le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a rapporté la mort de quatre civils, mercredi.Celui de Zaporijia, dans le Sud, Oleksandr Staroukh, a écrit sur Telegram que l’armée russe attaquait les environs de la ville, proche de la centrale nucléaire du même nom, sans donner de détails. Le chef de l’administration de Kryvy Rih, dans le Sud également, a, de son côté, fait état d’attaques russes au drone kamikaze.L’opérateur ukrainien Ukrenergo a annoncé mercredi de nouvelles restrictions d’électricité tandis que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a promis de déployer un millier de « points de chauffage » pour les habitants.Volodymyr Zelensky a précisé que les frappes russes avaient endommagé 40 % des installations énergétiques ukrainiennes, contraignant le pays à stopper ses exportations vers l’Union européenne, où les prix de l’électricité flambent.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Pour la première fois depuis le début de la guerre, Kiev utilise des drones navals suicides contre la flotte russe en Crimée         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi 3 novembre au matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-03T15:25:44+00:00","coverageEndTime":"2022-11-04T03:25:44+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les s\u00e9paratistes prorusses annoncent la lib\u00e9ration de 107 de leurs soldat...","description":"L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre, mais l\u2019accord \u2013 dont la Russie s\u2019est bri\u00e8vement retir\u00e9e \u2013 expire dans un peu plus de deux semaines, sans que l\u2019on sache si Moscou va le prolonger.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses annoncent la libération de 107 de leurs soldats dans un échange avec Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre, mais l\u2019accord \u2013 dont la Russie s\u2019est bri\u00e8vement retir\u00e9e \u2013 expire dans un peu plus de deux semaines, sans que l\u2019on sache si Moscou va le prolonger.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-03T15:25:44+00:00"
,"endDate":"2022-11-04T03:25:44+00:00"
  L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui n\u2019avoir trouv\u00e9 aucun signe d\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e sur trois sites d\u2019Ukraine inspect\u00e9s par l\u2019agence \u00e0 la demande de Kiev. L\u2019inspection survient en r\u00e9ponse \u00e0 des accusations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pourrait utiliser une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Notre \u00e9valuation technique et scientifique des r\u00e9sultats pour l\u2019instant en notre possession ne montre aucun signe d\u2019activit\u00e9s ou de mat\u00e9riaux nucl\u00e9aires non d\u00e9clar\u00e9s sur ces trois sites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019AIEA dans un communiqu\u00e9.          Kiev a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019AIEA d\u2019inspecter des instituts mentionn\u00e9s par la Russie dans ses accusations, que l\u2019Ukraine et les Occidentaux soup\u00e7onnent d\u2019avoir forg\u00e9es afin de justifier son propre recours \u00e0 une\u00a0\u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb\u00a0dans sa guerre en Ukraine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun signe\u00a0d\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire non d\u00e9clar\u00e9e\u00a0\u00bb en Ukraine, selon l\u2019AIEA","dateModified":"2022-11-03T15:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#717131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T13:24:37+00:00","articleBody":"     La Suisse a interdit mercredi \u00e0 l\u2019Allemagne d\u2019envoyer en Ukraine les munitions de fabrication suisse destin\u00e9es aux chars de d\u00e9fense antia\u00e9rienne que Berlin veut livrer \u00e0 Kiev, qui dit en avoir cruellement besoin.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a toujours pas lieu de r\u00e9pondre favorablement \u00e0 la demande de l\u2019Allemagne de transmettre du mat\u00e9riel de guerre suisse \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb au nom du droit de la neutralit\u00e9 et de la l\u00e9gislation suisse sur le mat\u00e9riel de guerre, explique Guy Parmelin, le ministre de l\u2019\u00e9conomie dans un courrier \u00e0 la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. Cette derni\u00e8re souhaitait transmettre environ 12\u00a0400\u00a0munitions de 35\u00a0mm de fabrication suisse pour des chars de d\u00e9fense antia\u00e9rienne de type Gepard, pr\u00e9cise Le Temps.\u00a0Et le journal suisse d\u2019expliquer qu\u2019une telle livraison d\u2019armes est juridiquement impossible. Les exportations vers des pays impliqu\u00e9s dans des conflits internes ou internationaux intensifs et de longue dur\u00e9e sont imp\u00e9rativement interdites, explique le journal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne n\u2019est pas autoris\u00e9e \u00e0 transmettre du mat\u00e9riel de guerre suisse \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-03T13:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T12:12:35+00:00","articleBody":"     La Russie a mis en garde jeudi le Royaume-Uni contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dangereuses\u00a0\u00bb apr\u00e8s de r\u00e9centes attaques contre sa flotte en mer Noire, dans lesquelles Londres nie toute implication malgr\u00e9 les accusations de Moscou. Lors d\u2019une convocation de l\u2019ambassadrice britannique \u00e0 Moscou, les autorit\u00e9s russes ont signifi\u00e9 que \u00ab\u00a0de telles actions hostiles par le Royaume-Uni risquent de mener \u00e0 une escalade de la situation qui pourrait avoir des cons\u00e9quences impr\u00e9visibles et dangereuses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Navires attaqu\u00e9s\u00a0: Moscou met en garde Londres contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dangereuses\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-03T12:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T11:35:11+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont annonc\u00e9 jeudi la lib\u00e9ration de 107 soldats dans un nouvel \u00e9change avec Kiev, qui va r\u00e9cup\u00e9rer de son c\u00f4t\u00e9 le m\u00eame nombre de prisonniers. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous ramenons 107 de nos combattants des ge\u00f4les ukrainiennes\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a065 viennent des \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Donetsk et Lougansk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram l\u2019un des principaux dirigeants des s\u00e9paratistes prorusses, Denis Pouchiline, \u00e0 la t\u00eate de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes annoncent la lib\u00e9ration de 107 soldats dans un \u00e9change avec Kiev","dateModified":"2022-11-03T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T10:35:18+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation des Nations unies (ONU) au Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e0 Istanbul, charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a confirm\u00e9 jeudi la reprise du trafic et des inspections de navire avec la d\u00e9l\u00e9gation russe. A la mi-journ\u00e9e, \u00ab\u00a0sept cargos transportant un total de 290\u00a0102\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et produits agricoles transitent par le couloir humanitaire en vertu de l\u2019Initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire\u00a0\u00bb, fait savoir le CCC dans un communiqu\u00e9.          Ce dernier annonce \u00e9galement que la d\u00e9l\u00e9gation de Russie, qui les avait suspendues samedi, \u00ab\u00a0a repris le travail et les inspections conjointes\u00a0\u00bb de navires, avec les inspecteurs ukrainiens, turcs et des Nations unies. Le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense avait rapport\u00e9 plus t\u00f4t que six cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales avaient quitt\u00e9 dans la matin\u00e9e les ports ukrainiens apr\u00e8s la reprise du trafic conclue la veille. Plus de 120 b\u00e2timents attendent au large d\u2019Istanbul de pouvoir prendre la mer, pour la grande majorit\u00e9 d\u2019entre eux \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cise le CCC.          Chaque inspection de navire \u2013 obligatoire, selon l\u2019accord \u2013 prend entre une \u00e0 trois heures. Le trafic a \u00e9t\u00e9 ralenti puis interrompu le long du corridor en mer Noire apr\u00e8s que la Russie a suspendu vendredi sa participation \u00e0 l\u2019accord, accusant l\u2019Ukraine d\u2019avoir profit\u00e9 du couloir maritime pour conduire une attaque de drones visant la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Apr\u00e8s m\u00e9diation de la Turquie et de l\u2019ONU, Moscou est revenu sur sa d\u00e9cision mercredi, estimant avoir obtenu suffisamment de garanties de la part de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transport de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: l\u2019ONU confirme le retour \u00e0 la normale","dateModified":"2022-11-03T11:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T10:18:01+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle donnerait son aval \u00e0 l\u2019extension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, lequel expire dans un peu plus de deux semaines, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le Kremlin, qui fait savoir qu\u2019il veut d\u2019abord en \u00ab\u00a0\u00e9valuer\u00a0\u00bb l\u2019impact.          La r\u00e9cente d\u00e9cision de la Russie de revenir dans cet accord, dont elle s\u2019\u00e9tait bri\u00e8vement retir\u00e9e, ne \u00ab\u00a0signifie pas\u00a0\u00bb qu\u2019elle voudra le prolonger au-del\u00e0 du 19\u00a0novembre, sa date limite actuelle, a pr\u00e9venu le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Avant de d\u00e9cider de continuer, il sera n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 une \u00e9valuation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit qu\u2019elle n\u2019a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle prolongerait l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-11-03T10:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T09:11:12+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien du 3\u00a0novembre sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique consid\u00e8re que les soldats russes engag\u00e9s sur le front sont \u00ab\u00a0probablement frustr\u00e9s d\u2019\u00eatre oblig\u00e9s de servir dans de vieux v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie qu\u2019ils d\u00e9crivent comme des canettes en aluminium\u00a0\u00bb.          Les Britanniques \u00e9valuent par ailleurs \u00e0 \u00ab\u00a040 par jour\u00a0\u00bb les pertes de v\u00e9hicules blind\u00e9s russes, \u00e0 la mi-octobre, face aux offensives ukrainiennes. \u00ab\u00a0Ces derni\u00e8res semaines, la Russie a probablement eu recours \u00e0 l\u2019acquisition d\u2019au moins 100 chars et v\u00e9hicules de combat d\u2019infanterie suppl\u00e9mentaires \u00e0 partir des stocks bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, ajoutent les analystes, rappelant les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement sur le terrain en \u00ab\u00a0munitions d\u2019artillerie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les soldats russes \u00ab\u00a0probablement frustr\u00e9s\u00a0\u00bb par leur mat\u00e9riel","dateModified":"2022-11-03T10:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T07:50:00+00:00","articleBody":"     Six cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 jeudi matin les ports ukrainiens apr\u00e8s l\u2019accord sur la reprise du trafic conclue la veille, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense. Les bateaux vont emprunter le couloir humanitaire s\u00e9curis\u00e9 en mer Noire qui a d\u00e9j\u00e0 permis d\u2019exporter 9,7\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles depuis l\u2019Ukraine malgr\u00e9 le conflit, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU, le seul conclu entre le Russie et l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier.          Selon le minist\u00e8re turc de la d\u00e9fense cit\u00e9 par l\u2019agence officielle Anadolu, 426\u00a0bateaux ont d\u00e9j\u00e0 suivi ce trajet s\u00e9curis\u00e9 depuis le 1er\u00a0ao\u00fbt. La Russie a repris mercredi sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, affirmant avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir maritime. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et ses ministres de la d\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res, dont le pays est garant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, crucial pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, notamment en Afrique et au Moyen-Orient, se sont employ\u00e9s \u00e0 lever les objections russes aupr\u00e8s de leurs homologues. Moscou avait suspendu sa participation \u00e0 l\u2019accord vendredi apr\u00e8s une frappe de drone sur la r\u00e9gion annex\u00e9e de Crim\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six cargos de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-11-03T08:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T06:50:10+00:00","articleBody":"     Le groupe public Energoatom pr\u00e9vient sur le r\u00e9seau Telegram que la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique mercredi. Des \u00ab\u00a0bombardements russes\u00a0\u00bb auraient endommag\u00e9 les deux derni\u00e8res lignes \u00e0 haute tension reliant le site, justifie l\u2019entreprise publique. Vingt g\u00e9n\u00e9rateurs diesel auraient pris le relais, avec une autonomie de quinze jours.          \u00ab\u00a0Une fois de plus, nous appelons la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre d\u2019urgence des mesures pour la d\u00e9militarisation [de la centrale] d\u00e8s que possible, [\u00e0 imposer] le retrait de tous les militaires russes du [site] et de la ville d\u2019Enerhodar, ainsi que le retour [sous] contr\u00f4le total de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, r\u00e9clame Energoatom. Jeudi matin, le maire d\u2019Enerhodar, Dmytro Orlov, alerte sur les \u00ab\u00a0possibilit\u00e9s consid\u00e9rablement limit\u00e9es\u00a0\u00bb de maintenir la centrale en \u00ab\u00a0mode s\u00fbr\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Le compte \u00e0 rebours a commenc\u00e9.\u00a0\u00bb             Les enjeux :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia d\u00e9connect\u00e9e du r\u00e9seau \u00e9lectrique","dateModified":"2022-11-03T07:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:16:11+00:00","articleBody":"     Les maigres forces navales ukrainiennes ont fait sensation, samedi 29\u00a0octobre, en frappant leur adversaire russe dans le port de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, lors d\u2019une op\u00e9ration sans pr\u00e9c\u00e9dent mais aux contours encore mal connus.          Avant le lever du soleil, autour de 4\u00a0h\u00a020, entre six et huit drones-suicides navals de surface ont attaqu\u00e9 des navires de la flotte de la mer Noire bas\u00e9s \u00e0 S\u00e9bastopol. Cette attaque de saturation des d\u00e9fenses russes a \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e avec une poign\u00e9e de drones a\u00e9riens, nous expliquent les journalistes du Monde Elise Vincent et Emmanuel Grynszpan dans leur article.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois, Kiev a utilis\u00e9 des drones-suicides navals contre la flotte russe en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-11-03T08:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:01:01+00:00","articleBody":"      L\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a pu reprendre mercredi 2\u00a0novembre apr\u00e8s que la Russie est revenue dans l\u2019accord sign\u00e9 en juillet, affirm\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan. Moscou a affirm\u00e9 avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0garanties \u00e9crites\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Ukraine sur la d\u00e9militarisation du couloir maritime utilis\u00e9 pour leur transport. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 mercredi soir \u00ab\u00a0l\u2019importance pour le monde entier\u00a0\u00bb de la reprise des exportations.          Moscou avait suspendu samedi sa participation \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier \u00e0 la suite d\u2019une attaque men\u00e9e avec des drones marins contre sa flotte bas\u00e9e dans la rade de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.          Les Etats-Unis ont lou\u00e9 le r\u00f4le de la Turquie dans ce d\u00e9nouement et ont demand\u00e9 que l\u2019accord, initialement sign\u00e9 pour quatre mois, soit reconduit.          Malgr\u00e9 les doutes sur la tenue de ses engagements par Moscou, les cours mondiaux des c\u00e9r\u00e9ales ont aussit\u00f4t entam\u00e9 un repli. Ils s\u2019\u00e9taient envol\u00e9s en d\u00e9but de semaine, ce qui faisait craindre l\u2019aggravation des difficult\u00e9s d\u2019alimentation dans le monde.          En d\u00e9pit de ces avanc\u00e9es, les craintes d\u2019une frappe nucl\u00e9aire russe en Ukraine se font plus pressantes. Les Etats-Unis sont\u00a0\u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9s par cette \u00e9ventualit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale. Ces propos font suite \u00e0 une information du New York Times selon laquelle les g\u00e9n\u00e9raux russes ont discut\u00e9 r\u00e9cemment des modalit\u00e9s possibles de frappes nucl\u00e9aires tactiques en Ukraine.          Le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0irresponsable\u00a0\u00bb que les m\u00e9dias occidentaux \u00ab\u00a0gonflent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le sujet des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb. La veille, l\u2019ex-pr\u00e9sident russe et actuel num\u00e9ro\u00a0deux du conseil de s\u00e9curit\u00e9, Dmitri Medvedev, avait pourtant une nouvelle fois brandi la menace nucl\u00e9aire.          Sur le terrain, les affrontements se sont poursuivis mercredi avec des combats surtout dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et de bombardement de vingt-cinq localit\u00e9s, selon le commandement militaire ukrainien. Le gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a rapport\u00e9 la mort de quatre\u00a0civils, mercredi.          Celui de Zaporijia, dans le Sud, Oleksandr Staroukh a \u00e9crit sur Telegram que l\u2019arm\u00e9e russe attaquait les environs de la ville, proche de la centrale nucl\u00e9aire du m\u00eame nom, sans donner de d\u00e9tails. Le chef de l\u2019administration de Kryvy Rih, dans le Sud \u00e9galement, a, de son c\u00f4t\u00e9, fait \u00e9tat d\u2019attaques russes au drone kamikaze.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Ukrenergo a annonc\u00e9 mercredi de nouvelles restrictions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tandis que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a promis de d\u00e9ployer un millier de \u00ab\u00a0points de chauffage\u00a0\u00bb pour les habitants.          Volodymyr Zelensky a pr\u00e9cis\u00e9 que les frappes russes avaient endommag\u00e9 40\u00a0% des installations \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, contraignant le pays \u00e0 stopper ses exportations vers l\u2019Union europ\u00e9enne, o\u00f9 les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 flambent.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi 3\u00a0novembre au matin","dateModified":"2022-11-03T07:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html#716296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-direct-les-separatistes-prorusses-annoncent-la-liberation-de-107-de-leurs-soldats-dans-un-echange-avec-kiev_6148295_3210.html","datePublished":"2022-11-03T05:00:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-03T05:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/4000/2668/1342/895/3/0/bb6b7a5_5629986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/03/16-2">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La marine française intervient au large du Japon aux côtés d’autres pays pour repérer les infractions aux sanctions de l’ONU imposées à la Corée du Nord. Une mission qui n’est pas sans risque dans une région aux tensions élevées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Défense             En mer de Chine, à bord d’un avion patrouilleur français dans une « zone complexe »      La marine française intervient au large du Japon aux côtés d’autres pays pour repérer les infractions aux sanctions de l’ONU imposées à la Corée du Nord. Une mission qui n’est pas sans risque dans une région aux tensions élevées.          Par Philippe Mesmer(Okinawa, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h33, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vue depuis un avion de surveillance Falcon 200 Guardian de la marine française, le 2 novembre 2021, lors d’une mission de balayage de la surface de l’océan en mer Jaune, entre la Corée et la Chine.  MATHIAS CENA / AFP               « A 5 heures, deux nautiques, je me demande si ce n’est pas un [avion de chasse chinois] J-16 », lance le radariste du Falcon de la marine française. L’avion français patrouille dans le ciel de la mer de Chine orientale en mission de surveillance sur les transbordements de trafiquants de pétrole, de charbon ou de sable à des bateaux nord-coréens. Des pratiques fréquentes destinées à détourner les sanctions de l’ONU contre Pyongyang. Dans cette zone de toutes les tensions, entre Japon, Chine et Corée du Nord, ces patrouilles n’ont rien d’une sinécure.                           Lire aussi :  De nouveaux tirs de missiles par la Corée du Nord provoquent une fausse alerte au Japon                 Quasi quotidiennement, l’appareil de la flottille 25 F de la marine française, normalement basé à Papeete, vole au-dessus des flots sombres. L’observation du respect des sanctions imposées à la Corée du Nord en 2017 par le Conseil de sécurité, en réponse à ses tirs de missiles et à ses essais nucléaires, est effectuée par neuf pays, dont les Etats-Unis, le Japon ou encore la Corée du Sud et le Canada. La France, seule nation européenne dotée d’une présence militaire constante dans l’Indo-Pacifique, participe par le déploiement annuel de frégates et d’avions venus de Polynésie ou de Nouvelle-Calédonie.          Lors de cette sortie réalisée fin octobre, l’équipage français est aux aguets. Le Shenyang J-16 est l’un des chasseurs les plus récents de l’Armée populaire de libération chinoise. En juin, un avion canadien engagé dans la même mission que le Falcon avait été harcelé par un appareil chinois – au point de devoir infléchir brusquement sa trajectoire pour « éviter une collision potentielle avec l’avion intercepteur », avait par la suite déploré l’état-major canadien.          Cette fois, le J-16 garde ses distances. Il nargue le Falcon, passant de droite à gauche, se dissimulant derrière les nuages avant de réapparaître. « Peut-être qu’il y en a deux qui se relaient », avance un membre de l’équipage. Pendant une heure – « un record » – la silhouette du chasseur plane au-dessus du Falcon. L’équipage « immortalise » la présence de l’appareil reconnaissable à son nez blanc et à sa dérive en biseau en prenant une photo à des fins de documentation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tirs de missiles nord-coréens : entre les deux Corées, une nette aggravation des relations                 Ne pas provoquer          « Il ne faut pas se laisser distraire », rappelle le capitaine de corvette chef de bord, qui tente de ramener ses cinq hommes à leur mission première : traquer les transbordements illicites. Le biréacteur français, au fuselage blanc souligné de bleu, patrouille dans une zone déterminée par la cellule de coordination d’application des sanctions, installée sur le site de l’état-major de la VIIe flotte américaine basée à Yokosuka, au sud de Tokyo.        Il vous reste 63.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/en-mer-de-chine-a-bord-d-un-avion-patrouilleur-francais-dans-une-zone-complexe_6148366_3210.html"},"headline":"En mer de Chine, \u00e0 bord d\u2019un avion patrouilleur fran\u00e7ais dans une \u00ab\u00a0zone complexe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-03T15:33:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T15:33:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:33:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Chine","D\u00e9fense","Japon","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"La marine fran\u00e7aise intervient au large du Japon aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019autres pays pour rep\u00e9rer les infractions aux sanctions de l\u2019ONU impos\u00e9es \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord. Une mission qui n\u2019est pas sans risque dans une r\u00e9gion aux tensions \u00e9lev\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Okinawa, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/415/0/4976/2488/1342/671/60/0/1bacf59_1667476724899-000-9r964e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-3">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l’absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus se poursuive.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                               International       Guerre en Ukraine             En Russie, un « point final » à la mobilisation en Ukraine qui soulève des doutes      Les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l’absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus se poursuive.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h52    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats russes sur la plate-forme ferroviaire avant de quitter Moscou pour Dzhankoy, en Crimée, le 24 octobre 2022.  ALYONA MALKOWSKAYA POUR « LE MONDE »               La Russie en a-t-elle terminé avec la mobilisation « partielle » décrétée le 21 septembre par Vladimir Poutine ? Oui, à écouter les responsables russes. Depuis le 28 octobre, le ministère de la défense a fait savoir à deux reprises, par voie officielle, que le processus était terminé. En tout 300 000 hommes auraient été appelés sous les drapeaux, dont 82 000 seraient d’ores et déjà déployés en Ukraine, dans le cadre de l’« opération spéciale ». Ces chiffres, fournis par Sergueï Choïgou, le ministre de la défense, correspondent aux objectifs fixés par le président, en conséquence de quoi « toutes les activités liées à la conscription des citoyens ont été arrêtées ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : les séparatistes prorusses annoncent la libération de 107 de leurs soldats dans un échange avec Kiev                 Ces déclarations multiples ne suffisent cependant pas à convaincre. Depuis une semaine, les témoignages affluent de Russes qui continuent à recevoir une convocation au bureau de recrutement. La propre hotline du ministère assure n’avoir reçu aucune instruction précise. De la même manière, plusieurs régions, qui avaient pourtant assuré avoir rempli leur quota, ont ensuite continué à mobiliser.          Autre source de méfiance, le refus du Kremlin de publier un nouvel oukase, un décret, mettant officiellement un terme à la mobilisation – celui signé le 21 septembre par M. Poutine ne mentionnant aucune date de fin. Interrogé le 1er novembre sur la nécessité de promulguer un nouveau texte, le dirigeant a joué la surprise : « Je n’y avais pas réfléchi, mais je vais en parler avec les juristes. » Il a toutefois insisté : « Elle [la mobilisation] est terminée, le point final est mis. »                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Dans les bureaux de recrutement de Moscou, la résignation, la peur et la colère                 Pour les juristes, ce flou permet au pouvoir de reprendre la mobilisation à tout moment, selon les besoins, voire de poursuivre discrètement l’appel de certains spécialistes, ce qui est constaté depuis le 1er novembre. Avantage : l’absence de document officiel interdit aux militaires sous contrat de démissionner.          Failles logistiques          La même méfiance est de mise s’agissant des chiffres. Dans la version publique de l’oukase du 21 septembre, les objectifs chiffrés sont tenus secrets. Celui de 300 000 n’a été énoncé qu’oralement. Le 29 octobre, le canal Telegram Volya, qui se distingue par la qualité de ses sources militaires, donnait un chiffre alternatif de 692 000 mobilisés, dont 340 000 seraient déjà en Ukraine. Le média en ligne Mediazona, lui, avance une estimation proche de 500 000, extrapolation à partir du chiffre des mariages célébrés en urgence dans chaque région avant le départ des hommes.          Reste que la phase la plus active et la plus massive est certainement passée. De l’avis des spécialistes, l’objectif de la mobilisation reste inchangé : combler les trous dans le dispositif défensif, pour passer l’hiver sans nouveau recul d’ampleur ; puis, une fois la masse des mobilisés prête au combat et équipée, au printemps, repasser à l’offensive.        Il vous reste 53.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/guerre-en-ukraine-en-russie-un-point-final-a-la-mobilisation-qui-souleve-des-doutes_6148365_3210.html"},"headline":"En Russie, un \u00ab\u00a0point final\u00a0\u00bb \u00e0 la mobilisation en Ukraine qui soul\u00e8ve des doutes","dateCreated":"2022-11-03T15:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-03T15:30:08+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:52:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Les t\u00e9moignages affluent de Russes qui continuent \u00e0 recevoir une convocation au bureau de recrutement. En l\u2019absence de document officiel, juristes et simples citoyens craignent que le processus se poursuive.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/39162dc_1667317322689-crimee-169img-9726.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-4">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Alors que les midterms approchent, le parti du président Biden ne peut se prévaloir d’une amélioration de la question migratoire. Son impuissance fait le jeu des républicains qui agitent la menace du « grand remplacement ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux               Les scrutins à suivre                                                                                               Débats       Midterms 2022             Aux Etats-Unis, les démocrates empêtrés dans le piège de l’immigration      Alors que les midterms approchent, le parti du président Biden ne peut se prévaloir d’une amélioration de la question migratoire. Son impuissance fait le jeu des républicains qui agitent la menace du « grand remplacement ».          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Alors candidat à la présidence, Joe Biden avait promis de construire un système migratoire « juste et humain ». Le slogan était prometteur pour tous ceux qui observent le traitement des migrants se pressant à la frontière avec le Mexique. Il existait un espoir de rupture avec la « tolérance zéro » de l’ère Trump, qui avait entraîné une séparation épouvantable entre près de 5 000 enfants et leurs parents. Au premier jour de son entrée en fonctions, Joe Biden avait annoncé l’arrêt de la construction du mur frontalier, tant prisé par son prédécesseur. « Pas une solution politique sérieuse », disait le communiqué officiel.          Dix-huit mois plus tard, le bilan démocrate semble bien terne, à la fois dans les faits et dans leur perception par l’opinion publique. L’administration a préféré se consacrer à d’autres priorités, notamment économiques, plutôt que de s’emparer de ce sujet complexe, alors que le continent sud-américain est confronté à des traumatismes climatiques, politiques et sociaux de grande ampleur, poussant des millions de personnes à remonter vers le nord. Fin septembre, le nombre d’interpellations à la frontière entre le Mexique et les Etats-Unis a atteint un niveau historique : 2,38 millions sur un an, soit une augmentation de 37 % par rapport à 2021. Cette statistique comprend de nombreux auteurs de plusieurs passages. Les autorités locales et fédérales sont débordées, la justice est engorgée, et les communautés frontalières sont sous pression.          Ce n’est pas un hasard si, depuis septembre, les républicains bénéficient de vents favorables avant les élections de mi-mandat du mardi 8 novembre. Ils ne cessent d’insister sur cette question migratoire, liée dans leur esprit – et dans leur esprit seulement – à la criminalité et notamment au trafic de fentanyl (drogue opioïde), réduisant cet enjeu à une affaire d’« invasion », comme une maison menacée par des termites. Leur solution ? Plus de contrôles, plus de policiers, plus de répression, plus de mur, celui promis par Donald Trump n’étant pas achevé. Près de 725 kilomètres ont été érigés, pour 11 milliards de dollars (la même somme en euros). Les démocrates présentent là une forte vulnérabilité, identifiée de longue date, qui conduit une partie du public latino, dans les Etats du Sud, à se tourner vers les républicains.          Le gouverneur de Floride, Ron DeSantis, et son collègue du Texas, Greg Abbott – tous deux candidats à leur réélection le 8 novembre –, ont provoqué une vive controverse depuis l’été en organisant des charters et des bus de réfugiés vers d’autres Etats américains, pour supposément partager le fardeau. Leur instrumentalisation de la détresse humaine a été dénoncée. Mais leur but a été atteint : replacer la question migratoire au cœur du débat public, au détriment de l’avortement, qui mobilisait le camp démocrate.        Il vous reste 51.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/03/aux-etats-unis-les-democrates-empetres-dans-le-piege-de-l-immigration_6148364_3232.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, les d\u00e9mocrates emp\u00eatr\u00e9s dans le pi\u00e8ge de l\u2019immigration","dateCreated":"2022-11-03T15:30:04+01:00","datePublished":"2022-11-03T15:30:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","D\u00e9bats","Analyses","Politique","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Alors que les midterms approchent, le parti du pr\u00e9sident Biden ne peut se pr\u00e9valoir d\u2019une am\u00e9lioration de la question migratoire. Son impuissance fait le jeu des r\u00e9publicains qui agitent la menace du \u00ab\u00a0grand remplacement\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/26/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/cd169d4_5561498-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-5">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Dans une tribune au « Monde », Tanya Plibersek, ministre australienne de l’environnement et de l’eau, Monica Medina, secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales, et Olivier Poivre d’Arvor, ambassadeur chargé des pôles, réaffirment l’urgence de créer des aires marines protégées dans l’océan Austral.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Biodiversité         « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Tribune        Tanya Plibersek  Ministre australienne de l’environnement et de l’eau          Monica Medina  Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales          Olivier Poivre d’Arvor  Ambassadeur français chargé des pôles et des enjeux maritimes        Dans une tribune au « Monde », Tanya Plibersek, ministre australienne de l’environnement et de l’eau, Monica Medina, secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales, et Olivier Poivre d’Arvor, ambassadeur chargé des pôles, réaffirment l’urgence de créer des aires marines protégées dans l’océan Austral.   Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Située au bord de l’océan Austral, Hobart, la belle et sauvage capitale de la Tasmanie (Australie) est une des cinq grandes portes d’entrée donnant sur l’Antarctique. Elle est aussi le siège de la Commission pour la conservation de la faune et de la flore marines de l’Antarctique (Convention on the Conservation of Antarctic Marine Living Resources, CCAMLR, en anglais), qui y accueille sa réunion annuelle cette semaine.          La CCAMLR donne la possibilité de renforcer la collaboration internationale et de prendre des mesures plus importantes afin de sauvegarder nos océans pour les générations futures. Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète.          La Commission a été créée il y a quarante ans, à une époque où l’on craignait que la pêche non durable ne menace la durabilité à long terme de la faune et de la flore marines de l’Antarctique. Il en est ainsi du krill, espèce-clé de l’écosystème, parce qu’il est une source essentielle de nourriture pour les manchots, les phoques et les baleines.          Un remarquable puits de carbone          Mais, depuis, il est devenu évident que la protection de l’écosystème antarctique est essentielle à la résolution du changement climatique et que cet écosystème joue un rôle aussi important que les forêts humides existantes. C’est pourquoi la CCAMLR apparaît aujourd’hui comme un acteur-clé dans l’effort international de résolution de la crise environnementale.                         « 20e anniversaire de la CCAMLR » : timbre-poste émis par le territoire des Terres australes et anatarctiques françaises en 2001.  DR/TAAF               La science est formelle. Les aires marines protégées sont une des mesures les plus efficaces pour augmenter la biomasse et renforcer la résilience face aux pressions environnementales.          Ces mesures de protection sont cruciales en ce qui concerne le krill, qui n’est pas seulement l’organisme multicellulaire le plus abondant de la planète, mais aussi un remarquable puits de carbone. Selon certaines estimations, le krill capte jusqu’à 23 millions de tonnes de carbone de l’atmosphère chaque année, ce qui équivaut à retirer des milliards de voitures de la circulation.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Environnement : « Nous n’aurons pas d’océan de rechange ! »                 C’est malheureusement une course contre la montre. L’élévation des températures océaniques et les niveaux d’acidité diminuent les taux de reproduction et, si les tendances actuelles se maintiennent, ces taux pourraient connaître un déclin catastrophique d’ici à la fin du siècle.          Trois millions de kilomètres carrés          La CCAMLR peut contribuer à freiner ces tendances si elle respecte son engagement de créer un réseau solide d’aires marines protégées dans l’Antarctique. Actuellement, il y a sur la table deux propositions soutenues par les Etats-Unis, l’Union européenne, l’Australie et quatorze autres membres. Elles pourraient protéger 3 millions de kilomètres carrés d’eaux pratiquement vierges au large de l’Antarctique oriental et en mer de Weddell. Ces propositions ont déjà été validées par un examen scientifique rigoureux. Ne reste plus que la volonté politique de les approuver.        Il vous reste 33.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/03/proteger-l-environnement-antarctique-c-est-proteger-l-avenir-de-la-planete_6148353_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Prot\u00e9ger l\u2019environnement antarctique, c\u2019est prot\u00e9ger l\u2019avenir de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-03T14:30:11+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:30:11+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:30:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["International","Sciences","Zoologie","Biodiversit\u00e9","Oc\u00e9ans","Tribunes","D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Tanya Plibersek, ministre australienne de l\u2019environnement et de l\u2019eau, Monica Medina, secr\u00e9taire d\u2019Etat adjointe des Etats-Unis pour les oc\u00e9ans et les affaires scientifiques et environnementales internationales, et Olivier Poivre d\u2019Arvor, ambassadeur charg\u00e9 des p\u00f4les, r\u00e9affirment l\u2019urgence de cr\u00e9er des aires marines prot\u00e9g\u00e9es dans l\u2019oc\u00e9an Austral.","author":[{"@type":"Person","name":"Tanya Plibersek","description":"Ministre australienne de l\u2019environnement et de l\u2019eau"}
,{"@type":"Person","name":"Monica Medina","description":"Secr\u00e9taire d\u2019Etat adjointe des Etats-Unis pour les oc\u00e9ans et les affaires scientifiques et environnementales internationales"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Poivre d\u2019Arvor","description":"Ambassadeur fran\u00e7ais charg\u00e9 des p\u00f4les et des enjeux maritimes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/675/0/5400/2700/1342/671/60/0/877b549_1667472519767-pns-6269817.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-6">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ A la tête de la troisième force d’Israël après les législatives du 1er novembre, le suprémaciste juif promet d’offrir au « bloc » de droite de Benyamin Nétanyahou la majorité qui lui échappait.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                             GIL COHEN-MAGEN / AFP                        International       Israël         Ben Gvir, le mauvais génie de la droite israélienne   Par Louis Imbert (Jérusalem, correspondant)   Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 14h30     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitA la tête de la troisième force d’Israël après les législatives du 1er novembre, le suprémaciste juif promet d’offrir au « bloc » de droite de Benyamin Nétanyahou la majorité qui lui échappait.                Débraillé, drôle, vulgaire, le col de chemise et la kippa blanche de travers, la sueur au front, pas rasé, pas coiffé, il tempête, sourire en coin, l’œil cherchant sans cesse l’objectif de la caméra. Itamar Ben Gvir est un spectacle. Il ne manque pas d’humour. Il est violent. Homophobe, antilibéral et antidémocrate, il croit en la suprématie de la loi divine et en celle du peuple juif. Il croit en la vengeance – d’abord contre les Arabes, puis contre les non-Juifs. Condamné en 2007 pour incitation à la haine et soutien à une organisation terroriste, le voilà à la tête de la troisième force politique d’Israël. Sa liste, Sionisme religieux, a obtenu 14 sièges sur 120 au Parlement, 10 % des voix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, Benyamin Nétanyahou aux portes du pouvoir                 Aux législatives de mardi 1er novembre, il a offert au « bloc » de droite de l’ancien premier ministre Benyamin Nétanyahou la majorité qui lui échappait depuis 2019, selon un décompte officiel des bulletins qui tarde à s’achever (90 %, jeudi matin), mais dont la tendance semble irréversible.          Au gouvernement, il réclame le ministère de la sécurité publique. Sauveur de la droite israélienne, il est, à bien des égards, sa force motrice. « Son suprémacisme juif est au cœur de la droite aujourd’hui, non plus aux franges. Il traverse le Likoud de Nétanyahou, dont l’idéologie s’émousse », juge le philosophe de gauche Assaf Sharon, qui a grandi dans une colonie religieuse. Cela provoque en Israël un examen de conscience : qu’est-ce qu’un fascisme juif ? Comment « l’Etat juif et démocratique » a-t-il pu en arriver là ?          Né dans une famille de la petite bourgeoisie à Mevasseret Zion, un faubourg de Jérusalem, d’un père originaire du Kurdistan irakien, Itamar Ben Gvir a rejoint dans les rues, dès l’adolescence, au début des années 1990, les militants du rabbin Meir Kahane. Cet extrémiste américain, en difficulté avec la justice de son pays, s’était fait élire à la Knesset en 1984. Au début de la première Intifada, en décembre 1987, il lui est interdit de se représenter. Son parti, Kach, est banni, puis déclaré groupe terroriste – comme aux Etats-Unis sa Ligue de défense juive.          Un héros dans son quartier          Dans cet univers, M. Ben Gvir trouve une famille « et beaucoup d’amour pour le peuple juif ». En 1994, lorsque Baroukh Goldstein assassine vingt-neuf Palestiniens au tombeau des Patriarches d’Hébron, il salue un héros. Jusqu’à l’an dernier, il gardait accroché chez lui son portrait, sous ce verset de la Bible (Nombres, 25 : 13) : « Parce qu’il a été animé d’une ardeur jalouse pour son Dieu et a accompli le rite d’expiation pour les fils d’Israël », qui conclue un éloge du zélote Pinhas.        Il vous reste 73.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/ben-gvir-le-mauvais-genie-de-la-droite-israelienne_6148352_3210.html"},"headline":"Ben Gvir, le mauvais g\u00e9nie de la droite isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-11-03T14:30:07+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:30:07+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:30:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"A la t\u00eate de la troisi\u00e8me force d\u2019Isra\u00ebl apr\u00e8s les l\u00e9gislatives du 1er novembre, le supr\u00e9maciste juif promet d\u2019offrir au \u00ab\u00a0bloc\u00a0\u00bb de droite de Benyamin N\u00e9tanyahou la majorit\u00e9 qui lui \u00e9chappait.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/6430/3215/1342/671/60/0/39434c0_1667460526747-234425.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-7">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Après trois ans de quasi-isolement du reste du monde, la région administrative spéciale a accueilli un sommet réunissant des grands noms de la finance, venus de Wall Street et de la City.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Hongkong             Hongkong souhaite redorer son blason de grand centre financier international      Après trois ans de quasi-isolement du reste du monde, la région administrative spéciale a accueilli un sommet réunissant des grands noms de la finance, venus de Wall Street et de la City.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant un panneau de la Bourse de Hongkong, le 28 octobre 2022.  ISAAC LAWRENCE / AFP               Pour marquer son retour en fanfare sur la scène internationale, le gouvernement hongkongais a déroulé le tapis rouge pour accueillir le gotha de Wall Street et de la City, le temps d’un dîner de gala, mardi 1er novembre, au nouveau musée d’art contemporain M +, suivi, mercredi, d’un sommet de la finance globale, dont le thème était « Naviguer dans l’incertitude ». Coïncidence ironique, Hongkong recevait au même moment sur son territoire la tempête Nalgae, trouble-fête qui fit fermer les écoles et la Bourse, mais ne remit pas en cause le sommet.          Il faut dire que le nouveau chef de l’exécutif, le policier de carrière John Lee, tenait dur comme fer à cette opération de relations publiques qu’il avait annoncée dès son premier discours d’investiture en juillet. Car sa mission première est de faire oublier les trois dernières anni horribiles dont émerge douloureusement Hongkong : les émeutes de l’été 2019, suivies par la virulente prise de contrôle par Pékin en 2020 et en 2021, avec, en plus, une gestion de la pandémie de Covid-19 chaotique, et parfois cauchemardesque pour les étrangers, avec la quasi-impossibilité de voyager pendant plus d’un an.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongkong, vingt-cinq ans après la rétrocession à la Chine : de l’Etat de droit à l’état de peur                 « C’est le sommet du retour de Hongkong sur la scène, la scène des affaires et de la finance, la scène où Hongkong a sa place », a lancé John Lee en guise de préambule, avant de rappeler tous les charmes de la région administrative spéciale : sa fiscalité très simple et très basse, l’excellence des services financiers, à l’avant-garde notamment sur la fintech et la finance verte, une Bourse qui a brassé 5 200 milliards de dollars américains (5 300 milliards d’euros) en 2021, l’économie « la plus libre du monde » (Fraser Institute) et, bien sûr, sa position privilégiée d’antichambre de l’immense marché chinois ou, selon l’expression consacrée, de « superconnecteur ».          Pas gagné d’avance          Face au secteur bancaire et financier, John Lee prêchait en fait des convaincus. Parmi les 200 invités, une quarantaine de présidents ou PDG étaient présents, notamment les présidents des plus grandes banques du monde, J.P. Morgan Chase, Goldman Sachs, Morgan Stanley, HSBC, ainsi que celui du plus grand fonds de gestion d’actifs, BlackRock (10 000 milliards de dollars).          Pour Hongkong, dont l’économie est en récession et la Bourse au plus bas depuis la crise de 2008, « cet exercice est avant tout un vote de confiance à Hongkong, pour réenclencher la machine et convaincre que tout va reprendre comme avant », analyse un banquier européen qui ne souhaite pas être identifié. Le pari n’était pourtant pas complètement gagné d’avance.        Il vous reste 51.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/hongkong-souhaite-redorer-son-blason-de-grand-centre-financier-international_6148351_3234.html"},"headline":"Hongkong souhaite redorer son blason de grand centre financier international","dateCreated":"2022-11-03T14:30:05+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:30:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Hongkong"],"keywords":["Chine","Argent & Placements","Bourse","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Asie-Pacifique","Hongkong","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s trois ans de quasi-isolement du reste du monde, la r\u00e9gion administrative sp\u00e9ciale a accueilli un sommet r\u00e9unissant des grands noms de la finance, venus de Wall Street et de la City.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/0/0/7324/3662/1342/671/60/0/b5fa89d_1667464500602-240504.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-8">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les deux belligérants ont signé à Pretoria un cessez-le-feu après deux ans d’une guerre civile fratricide.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Ethiopie             Entre l’Ethiopie et le Tigré, une paix fragile      Les deux belligérants ont signé à Pretoria un cessez-le-feu après deux ans d’une guerre civile fratricide.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 14h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           De g. à dr. : le ex-président kényan Uhuru Kenyatta ; Redwan Hussein, le représentant du gouvernement éthiopien ; Olusegun Obasanjo, l’envoyé spécial pour la Corne de l’Afrique et médiateur en chef de l’Union africaine (UA) ; et Getachew Reda, le représentant du Front populaire de libération du Tigré lors de la signature de la trêve, le 2 novembre 2022, à Pretoria, en Afrique du Sud.  PHILL MAGAKOE / AFP               L’Ethiopie n’est officiellement plus en guerre contre elle-même. Après dix jours de négociations en Afrique du Sud, les insurgés tigréens du Front populaire de libération du Tigré (FLPT) et le gouvernement éthiopien se sont engagés, sur le papier, à cesser immédiatement les hostilités. Un accord conclu presque deux ans jour pour jour après le début du conflit, le 4 novembre 2020, mais qui « ne marque pas la fin du processus de paix, plutôt son commencement », a souligné Olusegun Obasanjo, l’envoyé spécial pour la Corne de l’Afrique et médiateur en chef de l’Union africaine (UA).          Au mois de mars, les deux camps avaient déjà convenu d’une « trêve humanitaire » aux contours flous. Mal encadrée, celle-ci avait volé en éclats le 24 août et les combats avaient repris au Tigré avec une rare intensité. Pendant plus d’une semaine, fin octobre, alors que les deux délégations discutaient à Pretoria, l’armée fédérale éthiopienne a conquis plusieurs villes stratégiques du Tigré à grand renfort d’artillerie et de frappes aériennes. Un avantage sur le champ de bataille qui a permis au gouvernement de négocier en position de force en Afrique du Sud.          « Nous avons fait d’énormes concessions pour permettre de construire la confiance », a souligné, mercredi, depuis Pretoria le porte-parole du FLPT, Getachew Reda. Le parti tigréen a notamment accepté « un programme détaillé de désarmement, démobilisation et de réintégration » de ses combattants dans les trente jours, dans ce qui s’apparente à une reddition. Son bras armé, les Forces de défenses du Tigré (TDF), compterait plus de cent mille soldats, selon plusieurs observateurs.          Croisade contre les « saboteurs »          Symbole d’une défaite autant militaire que politique, le FLPT a dû également se résoudre à gouverner le Tigré de concert avec les autorités fédérales, qui assureront une présence à Makalé, la capitale provinciale, à partir de la semaine prochaine. Outre l’arrêt immédiat des hostilités, l’accord de paix prévoit la restauration des services de base – électricité, télécommunications, banque – dans la région, ainsi qu’un accès libre pour les agences humanitaires, la lutte contre les discours de haine et la mise en place d’un mécanisme de justice transitionnelle.                           Lire aussi :  Ethiopie : plusieurs villes de la région du Tigré saisies par les forces gouvernementales                 « Les yeux du monde entier sont tournés vers le respect de cet accord », a insisté Olusegun Obasanjo. Un panel de dix experts de l’Union africaine aura pour mission de vérifier le cessez-le-feu au Tigré pendant une période de six mois.        Il vous reste 53.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/03/entre-l-ethiopie-et-le-tigre-une-paix-fragile_6148349_3212.html"},"headline":"Entre l\u2019Ethiopie et le Tigr\u00e9, une paix fragile","dateCreated":"2022-11-03T14:26:37+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:26:37+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:59:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Erythr\u00e9e","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Les deux bellig\u00e9rants ont sign\u00e9 \u00e0 Pretoria un cessez-le-feu apr\u00e8s deux ans d\u2019une guerre civile fratricide.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/368/0/4444/2222/1342/671/60/0/27d0a82_5d4eccd8f4734513879f093503e0ce15-5d4eccd8f4734513879f093503e0ce15-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-9">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Reconduite dans ses fonctions après sa démission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le système d’asile sature depuis le début de l’année.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, la ministre de l’intérieur très critiquée alors que la situation des migrants ne fait qu’empirer      Reconduite dans ses fonctions après sa démission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le système d’asile sature depuis le début de l’année.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La ministre britannique de l’Intérieur, Suella Braverman, sort d’une réunion avec le nouveau gouvernement de Rishi Sunak, à Downing Street, à Londres, le 26 octobre 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP               Une ministre de l’intérieur sous le feu des critiques, un système d’asile qui craque de partout : la question migratoire fait de nouveau la « une » au Royaume-Uni, alors que les traversées de la Manche en bateaux de fortune (small boats) augmentent de façon exponentielle. Depuis le début de l’année, près de 40 000 personnes sont déjà arrivées dans le Kent, dans le sud-est de l’Angleterre, deux fois plus qu’en 2021 à la même époque, cinq fois plus qu’il y a deux ans.          Suella Braverman, ministre de l’intérieur et égérie de la droite du Parti conservateur férocement antimigrants, se bat encore pour sa survie politique. Elle avait dû démissionner le 19 octobre, pour avoir violé le code ministériel en envoyant depuis son courriel privé des documents sensibles à l’un de ses collègues. Son départ a précipité la chute de la première ministre Liz Truss – démissionnaire le lendemain. Le successeur de cette dernière, Rishi Sunak, a pourtant jugé bon de réinstaller Mme Braverman à ce poste ultrasensible. Il a passé « un accord dégoûtant » avec la droite du Parti conservateur pour qu’elle soutienne sa désignation, accuse Keir Starmer, le chef de file des travaillistes.          Des délais d’attente trop longs          La ministre « a fait une erreur de jugement, mais elle l’a signalée et elle a accepté son erreur », a justifié le nouveau locataire de Downing Street. Cela n’a pas suffi pour lever les doutes sur les compétences et la fiabilité de la ministre. D’autant que, lundi 31 octobre, Mme Braverman a reconnu avoir utilisé à six autres reprises depuis son arrivée au Home Office, en septembre, son courriel privé pour envoyer des documents de travail.          Sa responsabilité est aussi directement mise en cause dans la dégradation des conditions d’accueil à Manston. Cette ancienne base militaire, dans le Kent, a été reconvertie en centre logistique, hébergeant très temporairement les personnes arrivants en small boats, le temps de recevoir leurs demandes d’asile. Prévu pour accueillir au maximum 1 600 personnes, il en comptait jusqu’à 4 000 ces derniers jours, dont certaines retenues depuis quatre semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ministre de l’intérieur britannique, Suella Braverman, obsédée par les migrants                 David Neal, inspecteur indépendant à la migration, s’est dit « sans voix » face la situation « vraiment dangereuse » constatée sur place, et le quotidien The Guardian rapportait, dimanche 30 octobre, qu’au moins huit cas de diphtérie y avaient été détectés. Roger Gale, un député conservateur du Kent, a même accusé Mme Braverman d’avoir ignoré les recommandations légales et de bloquer délibérément la réservation d’hôtels permettant de faire sortir plus vite les personnes de Manston.        Il vous reste 57.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/au-royaume-uni-un-systeme-d-asile-sature-et-une-ministre-de-l-interieur-sur-la-sellette_6148344_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, la ministre de l\u2019int\u00e9rieur tr\u00e8s critiqu\u00e9e alors que la situation des migrants ne fait qu\u2019empirer","dateCreated":"2022-11-03T14:00:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T14:00:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:24:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Reconduite dans ses fonctions apr\u00e8s sa d\u00e9mission en octobre, Suella Braverman affronte de nouveau les critiques tandis que le syst\u00e8me d\u2019asile sature depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/397/0/4999/2499/1342/671/60/0/122d8d3_1667466611557-232963.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-10">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Quatre Palestiniens ont trouvé la mort jeudi dans des heurts avec les forces israéliennes à Jérusalem et en Cisjordanie où le siège de Naplouse a été levé, au surlendemain des législatives israéliennes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Proche-Orient             Quatre Palestiniens tués par les forces israéliennes      Quatre Palestiniens ont trouvé la mort jeudi dans des heurts avec les forces israéliennes à Jérusalem et en Cisjordanie où le siège de Naplouse a été levé, au surlendemain des législatives israéliennes.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h11, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le corps de Daoud Rayan, un Palestinien tué mercredi par les forces israéliennes alors qu’il attaquait à la voiture bélier un point de contrôle en Cisjordanie, porté dans les rues de Beit Duqqu, localité située au nord de Jérusalem.  MOHAMAD TOROKMAN / REUTERS                 Quatre Palestiniens, dont l’auteur d’une agression et un cadre militaire du Jihad islamique palestinien (JIP), ont été tués jeudi 3 novembre par les forces israéliennes en Cisjordanie et à Jérusalem, sur fond de poussée des violences liées au conflit israélo-palestinien.            Dans l’après-midi, l’armée israélienne a annoncé le lancement d’une opération à Jénine, bastion des groupes armés dans le nord de la Cisjordanie. « Il y a deux martyrs tués par balle par les forces d’occupation et quatre personnes blessées (…) », a déclaré dans un communiqué le ministère de la santé palestinien.                 Selon des sources locales, l’un des deux tués se trouve être Farouq Jamil Salameh, 28 ans, un commandant des brigades Al-Qods, branche armée du JIP. Plus tôt dans la journée, dans la Vieille Ville de Jérusalem, un Palestinien de 20 ans avait été tué par les forces de l’ordre après avoir blessé trois policiers à l’arme blanche.            Avant l’aube, les forces israéliennes ont tué un Palestinien lors de heurts à Beit Duqqu, village situé juste au nord de Jérusalem, en Cisjordanie. Selon des témoins et le ministère de la santé palestinien, Daoud Mahmoud Khalil Rayan qui était âgé de 42 ans a succombé à un tir à « balle réelle en plein cœur » lors d’une marche en hommage à un Palestinien tué la veille après avoir mené une attaque anti-israélienne.            Ces violences surviennent deux jours après les élections législatives israéliennes qui devraient permettre à Benyamin Nétanyahou de retrouver le pouvoir grâce à ses alliés, les partis religieux et ceux de l’extrême droite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, Benyamin Nétanyahou aux portes du pouvoir                   Levée du siège de Naplouse            Après une série d’attaques meurtrières en mars et en avril, l’armée israélienne a mené plus de 2 000 raids en Cisjordanie, notamment dans les secteurs de Jénine et de Naplouse. Les heurts qu’ils ont occasionnés ont fait plus de 120 morts côté palestinien, le bilan le plus lourd depuis sept ans et le deuxième depuis la fin de la seconde intifada, le soulèvement palestinien du début des années 2000, selon l’ONU.                Autour de Naplouse, l’armée israélienne a levé le siège en vigueur depuis trois semaines après le meurtre d’un soldat revendiqué par un groupe de combattants locaux nommé Areen Al-Oussoud (la « Tanière » ou la « Fosse aux lions »). Les forces israéliennes avaient depuis multiplié des interventions, qui ont causé la mort de plusieurs personnes, dont le chef de ce mouvement. L’armée filtrait en outre tous les accès à la ville, qui compte environ 200 000 habitants. Après une évaluation de la situation, « il a été décidé que le bouclage général imposé aux entrées et sorties de Naplouse allait être levé », a indiqué l’armée dans un communiqué.            Après une évaluation de la situation en Cisjordanie, « il a été décidé que le bouclage général imposé aux entrées et sorties de Naplouse allait être levé », dit l’armée israélienne dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives en Israël : « La question palestinienne a été reléguée dans un angle mort. Comme si elle ne se posait pas »                                             Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/deux-palestiniens-tues-en-cisjordanie-levee-du-siege-autour-de-naplouse_6148329_3210.html"},"headline":"Quatre Palestiniens tu\u00e9s par les forces isra\u00e9liennes","dateCreated":"2022-11-03T11:11:27+01:00","datePublished":"2022-11-03T11:11:27+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:59:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"Quatre Palestiniens ont trouv\u00e9 la mort jeudi dans des heurts avec les forces isra\u00e9liennes \u00e0 J\u00e9rusalem et en Cisjordanie o\u00f9 le si\u00e8ge de Naplouse a \u00e9t\u00e9 lev\u00e9, au surlendemain des l\u00e9gislatives isra\u00e9liennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/c5642a5_sin-israel-palestinians-violence-1103-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-11">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controversée, l’industrie allemande est divisée sur la conduite à tenir vis-à-vis de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Allemagne             La Chine, une ligne de fracture inédite pour le patronat en Allemagne      Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controversée, l’industrie allemande est divisée sur la conduite à tenir vis-à-vis de Pékin.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’était le 21 février, trois jours avant l’attaque russe contre l’Ukraine. Le Monde avait rendez-vous avec Martin Brudermüller, patron du géant chimique allemand BASF, à Ludwigshafen (Rhénanie-Palatinat), le siège du groupe, au cœur du plus grand complexe chimique d’Europe. Lors de l’entretien, il avait été question de la Russie, mais surtout de la Chine, où BASF doit investir 10 milliards d’euros d’ici à 2030, à Zhanjiang, dans la province de Guangdong (sud-est), pour y construire un nouveau site de production.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine                 N’est-il pas risqué, demandait-on alors, d’investir une telle somme dans un pays aux ambitions géopolitiques affirmées, qui multiplie les signes d’hostilité vis-à-vis de l’Occident ? M. Brudermüller avait répondu avec l’implacable autorité des chiffres : « En 2030, la Chine représentera 50 % du marché mondial de la chimie. Si vous voulez être un géant mondial de la chimie, vous ne pouvez pas dire que la moitié du marché, cela ne vous intéresse pas. »          Neuf mois plus tard, alors que la guerre en Ukraine et les menaces chinoises vis-à-vis de Taïwan ont entraîné une forte augmentation du risque géopolitique, la même question se pose, avec plus d’acuité encore, pour toute l’économie allemande. En témoigne la visite du chancelier allemand, Olaf Scholz, à Pékin, prévue ce vendredi 4 novembre, aussi controversée politiquement que délicate sur le plan logistique.          En raison des restrictions sanitaires, l’avion officiel devait repartir le soir même, et seuls douze représentants du monde économique ont été accrédités, sur une centaine de candidatures, bien loin des grosses délégations de l’ère Merkel. Le patron de BASF sera du voyage, tout comme Oliver Blume, le nouveau dirigeant de Volkswagen (VW), Roland Busch, de Siemens, Christian Sewing, de la Deutsche Bank, les dirigeants de BMW, de Bayer, d’Adidas et de Merck, ou encore un représentant du laboratoire BioNTech.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prix de l’énergie : « Une partie de l’industrie européenne craint de ne plus avoir beaucoup d’avenir en Europe »                 Deux fronts bien visibles          Plus étonnante est la liste de ceux qui ont décliné l’invitation : les constructeurs Mercedes et Daimler Truck, les équipementiers Bosch, Continental et Schaeffler, et même le Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI), l’influente fédération des industriels. Si les raisons véritables de ces absences ne sont pas connues, on ne peut mieux illustrer le dilemme des entreprises allemandes vis-à-vis de la Chine, longtemps marché favori du « made in Germany » à cause de sa croissance dynamique et de sa forte rentabilité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’industrie allemande rattrapée par la géopolitique                 La Chine est, depuis six ans, le premier partenaire commercial de l’Allemagne. Elle était en 2021 son premier fournisseur, et son second marché d’exportation, loin derrière les Etats-Unis. Outre-Rhin, un million d’emplois dépendent directement des exportations vers Pékin. Mais le Covid-19 et la guerre en Ukraine ont ouvert une nouvelle ère au sein du capitalisme allemand. Deux fronts bien visibles se sont formés. D’un côté, les grands groupes, souvent d’importance systémique pour l’Allemagne, qui estiment qu’un industriel d’envergure mondiale ne peut se couper de la Chine.        Il vous reste 58.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/la-chine-une-ligne-de-fracture-inedite-au-sein-du-patronat-allemand_6148324_3234.html"},"headline":"La Chine, une ligne de fracture in\u00e9dite pour le patronat en Allemagne","dateCreated":"2022-11-03T11:00:08+01:00","datePublished":"2022-11-03T11:00:08+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:34:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Alors que le chancelier, Olaf Scholz, effectue vendredi une visite controvers\u00e9e, l\u2019industrie allemande est divis\u00e9e sur la conduite \u00e0 tenir vis-\u00e0-vis de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/263/0/3340/1670/1342/671/60/0/7bcafd6_d7791945ef674018a5286988f7b24aa0-d7791945ef674018a5286988f7b24aa0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-12">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz passera onze heures à Pékin. Le chancelier allemand se voit reprocher des faiblesses vis-à-vis de la Chine au sein de sa propre coalition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            International       Allemagne             Volée de critiques sur la visite d’Olaf Scholz en Chine      Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz passera onze heures à Pékin. Le chancelier allemand se voit reprocher des faiblesses vis-à-vis de la Chine au sein de sa propre coalition.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 14h16    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand, Olaf Scholz, à Berlin, le 2 novembre 2022.  MICHELE TANTUSSI / AFP               Malgré sa brièveté, le déplacement n’aura rien d’une formalité. Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz ne restera que onze heures à Pékin, mais, avant même d’avoir lieu, cette première visite en Chine du chancelier allemand s’annonce plus périlleuse que toutes celles – douze au total – qu’Angela Merkel a effectuées dans ce pays pendant ses seize années au pouvoir (2005-2021).          Outre-Rhin, les critiques sont nombreuses contre ce voyage éclair volontiers considéré comme intempestif. Selon le leader de la droite allemande, Friedrich Merz (Union chrétienne-démocrate), Olaf Scholz « ne pouvait choisir un pire moment » pour se rendre à Pékin, moins de deux semaines après le 20e congrès du Parti communiste chinois, « lors duquel des menaces violentes ont été proférées contre Taïwan et où le prédécesseur du président Xi Jinping, Hu Jintao, s’est fait sortir de la salle devant les yeux du monde entier ». Même au sein du gouvernement allemand, la date de cette visite officielle, la première d’un dirigeant européen en Chine depuis le début de la pandémie de Covid-19, suscite un sérieux malaise. « C’est le chancelier qui a décidé de faire ce voyage à ce moment-là », a commenté la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock (Verts), mardi 1er novembre, depuis Tachkent.          Douze jours après la reconduction de M. Xi pour un troisième mandat à la tête du Parti communiste, l’aller-retour de M. Scholz à Pékin a également lieu une semaine après que le chancelier a donné son feu vert à une prise de participation du groupe public chinois Cosco dans un terminal de conteneurs du port de Hambourg. Même s’il a été acté que Cosco ne pourrait acquérir que 25 % des parts, et non 35 % comme il le souhaitait, cette décision a suscité de vives résistances au sein du gouvernement allemand, pas moins de six ministres s’étant prononcés contre une opération risquant d’ouvrir la voie à la prise de contrôle d’une infrastructure stratégique par un groupe étranger.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière les divergences entre Paris et Berlin, l’isolement de l’Allemagne de Scholz                 Le fait que M. Scholz ait dirigé Hambourg de 2011 à 2018 n’a rien arrangé à l’affaire. « Un maire de Hambourg peut faire de la politique étrangère comme un commerçant. Mais agir ainsi quand on est chancelier allemand revient à violer les intérêts de l’Allemagne et de l’Europe », écrit Thorsten Benner, directeur du centre de réflexion berlinois Global Public Policy Institute, dans un article paru lundi 31 octobre dans la revue américaine Foreign Policy.          « Pas de stratégie claire »          Une semaine avant la visite de M. Scholz à Pékin, le feu vert donné à Cosco est vu comme un signal très inquiétant par ceux qui estiment que l’Allemagne doit se montrer beaucoup plus ferme vis-à-vis de la Chine qu’elle ne l’était sous Mme Merkel. « Scholz court après une Chine qui n’existe plus. Alors que la Chine a profondément changé, Scholz fait du “Merkel as usual” », déplore l’eurodéputé allemand Reinhard Bütikofer (Verts), président de la délégation du Parlement européen pour les relations avec la Chine. De la part de cet ancien président des Verts allemands (2002-2008), parti membre de la coalition du social-démocrate Olaf Scholz, l’accusation est sévère. « Le contrat de coalition que nous avons signé fin 2021 dit clairement que l’Allemagne doit se montrer beaucoup plus exigeante à l’égard de la Chine. Il faut croire que le chancelier ne se sent pas lié par cet engagement », regrette M. Bütikofer.        Il vous reste 55.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/volee-de-critiques-sur-la-visite-d-olaf-scholz-en-chine_6148322_3210.html"},"headline":"Vol\u00e9e de critiques sur la visite d\u2019Olaf Scholz en Chine","dateCreated":"2022-11-03T10:54:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:54:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:16:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Allemagne"],"description":"Vendredi 4 novembre, Olaf Scholz passera onze heures \u00e0 P\u00e9kin. Le chancelier allemand se voit reprocher des faiblesses vis-\u00e0-vis de la Chine au sein de sa propre coalition.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/322/0/5746/2873/1342/671/60/0/bc19c0d_1667462611440-264240.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-13">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le programme AGOA permet d’établir une coopération économique et commerciale avec le continent, notamment au niveau des exportations africaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Burkina Faso             Le Burkina Faso exclu de l’accord commercial entre les Etats-Unis et les pays africains      Le programme AGOA permet d’établir une coopération économique et commerciale avec le continent, notamment au niveau des exportations africaines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des pagnes Faso Dan Fani fabriqués au Burkina Faso.  SIA KAMBOU / AFP                 Les Etats-Unis vont exclure le Burkina Faso de l’accord commercial liant la première puissance mondiale aux pays africains, a annoncé mercredi 2 octobre la Maison Blanche, justifiant cette décision par l’absence de progrès vers un retour à la démocratie, après les deux coups d’Etat militaires dans le pays depuis début 2022.            « J’ai pris cette décision car j’ai déterminé que le gouvernement du Burkina Faso n’a pas mis en place, ou fait des progrès continus en vue d’établir, le respect de l’Etat de droit et du pluralisme politique », éléments nécessaires dans le cadre du programme AGOA (African Growth Opportunities Act), a justifié le président américain Joe Biden dans une lettre envoyée au Congrès américain. L’exclusion du pays ouest-africain sera effective au 1er janvier 2023, a précisé le courrier.                             Lire aussi :  Mali-Burkina : le capitaine putschiste Ibrahim Traoré reçu par le leader de la junte à Bamako                   Dans un communiqué, l’ambassadrice américaine au commerce, Katherine Tai, a insisté sur la nécessité pour le « Burkina Faso de prendre les décisions nécessaires pour répondre aux conditions de l’accord et au retour de la démocratie ». « Je vais fournir au Burkina Faso une feuille de route claire leur permettant de réintégrer le programme et notre administration va travailler avec eux afin d’y parvenir », a ajouté Mme Tai.                 L’AGOA, mis en place en 2000 et dont la liste des pays bénéficiaires est révisée tous les ans, établit une coopération économique et commerciale avec le continent africain. Il facilite les exportations africaines vers les Etats-Unis pour soutenir le développement économique.            Des conditions à remplir            Dans le cadre de cet accord, des milliers de produits africains peuvent bénéficier de réductions de taxes à l’importation, sous réserve cependant de conditions remplies concernant notamment les droits humains, la bonne gouvernance ou la protection des travailleurs.            En début d’année, les Etats-Unis avaient exclu trois autres pays du programme, l’Ethiopie, le Mali et la Guinée, en estimant également que les actions prises par ces trois gouvernements en violaient les principes.                             Lire aussi :  Le Burkina Faso va recruter 50 000 volontaires pour renforcer la lutte de l’armée contre le djihadisme                   Confronté depuis 2015 à des attaques djihadistes de plus en plus fréquentes qui ont fait des milliers de morts et contraint quelque deux millions de personnes à fuir leurs foyers, le Burkina Faso a été secoué par deux coups d’Etat militaire depuis le début de l’année.                Le 24 janvier, des militaires emmenés par le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba avaient renversé le président Roch Marc Christian Kaboré, accusé de laxisme face aux attaques, avant d’être à son tour déposé le 30 septembre par le capitaine Ibrahim Traoré.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/03/le-burkina-faso-exclu-de-l-accord-commercial-entre-les-etats-unis-et-les-pays-africains_6148321_3212.html"},"headline":"Le Burkina Faso exclu de l\u2019accord commercial entre les Etats-Unis et les pays africains","dateCreated":"2022-11-03T10:42:24+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:42:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Economie","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Le programme AGOA permet d\u2019\u00e9tablir une coop\u00e9ration \u00e9conomique et commerciale avec le continent, notamment au niveau des exportations africaines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/51/0/1024/512/1342/671/60/0/8cf2980_1667468306459-000-u75ow.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-14">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Editorial du « Monde ». Nourrie par la lâcheté des responsables républicains, la fièvre antidémocratique portée par Donald Trump depuis sa défaite en 2020 n’est jamais retombée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux               Les scrutins à suivre                                                                          International       Midterms 2022         La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». Nourrie par la lâcheté des responsables républicains, la fièvre antidémocratique portée par Donald Trump depuis sa défaite en 2020 n’est jamais retombée.   Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après le discours solennel prononcé par Joe Biden le 2 novembre, dans lequel il a décrit une démocratie en péril aux Etats-Unis, ses adversaires républicains ont immédiatement dénoncé un alarmisme de circonstance. A la veille d’élections de mi-mandat, le 8 novembre, traditionnellement défavorables au parti qui occupe la Maison Blanche, cet argument d’opportunisme électoral peut s’entendre. Il ne saurait cependant occulter les menaces, réelles, qui pèsent désormais sur les institutions américaines.            Près de vingt mois après l’assaut sans précédent de militants trumpistes contre le Capitole, à Washington, le 6 janvier 2021, dans le but revendiqué d’annuler le verdict de l’élection présidentielle de 2020, la fièvre antidémocratique n’est malheureusement pas retombée. Elle continue d’être entretenue par celui qui avait juré de défendre ces mêmes institutions en prenant ses fonctions et qui avait pourtant orchestré froidement et méthodiquement cette tentative de coup d’Etat. Bien aidé par la lâcheté des responsables républicains, Donald Trump a depuis imposé la contre-vérité d’une élection volée à une masse critique d’électeurs conservateurs. En dépit de l’absence de la moindre preuve, malgré des dizaines d’enquêtes et d’opérations de recomptage.            Donald Trump a triomphé en banalisant en outre une violence verbale qui s’étend comme une lèpre. En 2021, près de dix mille menaces ont été recensées contre des élus du Congrès, principalement contre des membres de la commission d’enquête sur l’assaut du 6 janvier et des femmes issues de la diversité. L’agression brutale, dans la nuit du 27 au 28 octobre, à son domicile, du mari de la speaker démocrate de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, qui était la véritable cible de cette attaque, est une nouvelle preuve des dégâts de cette dérive, tout comme la médiocrité insigne d’une bonne partie des réactions républicaines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : « Je suis très inquiet à l’idée que des candidats républicains dénoncent des fraudes sans aucun fondement »                   Un conspirationnisme endémique            Ce courant négationniste républicain ne s’est pas contenté d’entretenir la théorie du complot qui permet d’éviter de s’interroger sur les raisons de la défaite de Donald Trump. Il a pivoté depuis des semaines vers les élections de mi-mandat. Ces dernières ont été précédées par l’adoption d’un nombre record de lois restrictives pour l’exercice du vote, qu’il s’agisse du vote par correspondance ou des registres électoraux, soumis à de véritables purges dans les Etats républicains, qui visent selon les démocrates les zones qui leur sont favorables.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre de Donald Trump sur la campagne républicaine des midterms                   Loin de restaurer la confiance des électeurs, cette débauche de textes, ajoutée à un conspirationnisme devenu endémique, visant aussi bien le vote par correspondance que les machines à voter, a au contraire renforcé la suspicion, comme une tragique prophétie autoréalisatrice. Au point de susciter désormais la création stupéfiante de véritables milices prétendant garantir l’intégrité des opérations de vote en dehors tout cadre légal.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : les républicains intensifient leurs attaques contre le vote par correspondance                   La candidate au poste de gouverneur de l’Arizona, Kari Lake, est devenue le symbole de cette tentation antidémocratique républicaine en refusant de s’engager à reconnaître le résultat de son élection s’il lui était défavorable. Hélas, elle est très loin d’être la seule dans son camp. Des dizaines d’autres campent sur la même posture, alors que certains seront en cas de succès les garants des élections à venir, à commencer par la présidentielle de 2024.                 Joe Biden, quelles que soient ses arrière-pensées, n’a donc pas tort d’affirmer que la démocratie est en jeu le 8 novembre, et ce constat ne lasse pas d’inquiéter.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/la-democratie-americaine-menacee-de-delitement_6148319_3210.html"},"headline":"La d\u00e9mocratie menac\u00e9e de d\u00e9litement aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-11-03T10:38:24+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:38:24+01:00","dateModified":"2022-11-03T16:12:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["Midterms 2022","D\u00e9bats","Editoriaux","Joe Biden","Donald Trump","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Nourrie par la l\u00e2chet\u00e9 des responsables r\u00e9publicains, la fi\u00e8vre antid\u00e9mocratique port\u00e9e par Donald Trump depuis sa d\u00e9faite en 2020 n\u2019est jamais retomb\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/846/0/7897/3948/1342/671/60/0/efab48e_b0d94ed7b3024619adc1837354266ee7-b0d94ed7b3024619adc1837354266ee7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-15">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Hérité de la colonisation britannique, le couvre-chef importé directement de Grande-Bretagne à grands frais, fait régulièrement l’objet de critiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Zimbabwe             Au Zimbabwe, les perruques sont-elles « essentielles à l’administration de la justice » ?      Hérité de la colonisation britannique, le couvre-chef importé directement de Grande-Bretagne à grands frais, fait régulièrement l’objet de critiques.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 14h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les juges du Zimbabwe doivent-ils continuer à porter la perruque ? L’ancienne colonie britannique a mené une vaste consultation publique, qui doit se terminer jeudi, sur le maintien d’un usage coûteux considéré tantôt comme une tradition inspirant le respect tantôt comme une relique de l’époque coloniale.            Indépendant depuis plus de quarante ans, le Zimbabwe, où la mort de la reine Elizabeth II en septembre a suscité un sentiment mitigé, importe encore de Grande-Bretagne des perruques pour ses magistrats.                             Lire aussi :  Elizabeth II : après soixante-dix ans d’un règne hors du commun, la souveraine laisse une empreinte durable sur la monarchie                   La Commission des services judiciaires du Zimbabwe (JSC), organisme public supervisant le travail des juges dans le pays d’Afrique australe, a formé en septembre un comité ad hoc chargé de se prononcer sur « la suppression ou le maintien de la perruque » dans les tribunaux du pays.                 Ce comité a publié le mois dernier un formulaire en ligne interrogeant la population. Demandant aux Zimbabwéens s’ils considèrent ces perruques comme « essentielles à l’administration de la justice », le JSC invite les personnes interrogées à décrire la coiffure qu’elles aimeraient voir portée par les officiers de justice.            Blondes            Les perruques blondes traditionnelles en crin de cheval, que d’autres anciennes colonies britanniques ont abandonnées, peuvent coûter plusieurs milliers d’euros pièce. Une dépense publique critiquée dans un pays en proie depuis des années à une grave crise économique et rongé par la pauvreté.            En 2019, une commande de 64 perruques pour un coût équivalent à plus de 137 000 euros avait provoqué l’indignation, notamment chez les avocats.                              Lire aussi   Qu’est-ce que le Commonwealth, dont le roi Charles III prend la tête ?                   « Cette pratique doit être abandonnée pour économiser de l’argent qui pourrait être alloué à d’autres dépenses nécessaires », a estimé dans un communiqué le groupe Zimbabwe Lawyers for Human Rights, décrivant une coutume « dépassée ».                « C’est juste une vieille tradition datant de l’époque coloniale, a expliqué à l’AFP Me Alec Muchadehama. L’autorité d’un officier de justice ne découle pas de la manière dont il est habillé mais de la Constitution. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/03/au-zimbabwe-les-perruques-sont-elles-essentielles-a-l-administration-de-la-justice_6148315_3212.html"},"headline":"Au Zimbabwe, les perruques sont-elles \u00ab\u00a0essentielles \u00e0 l\u2019administration de la justice\u00a0\u00bb\u00a0?","dateCreated":"2022-11-03T10:26:57+01:00","datePublished":"2022-11-03T10:26:57+01:00","dateModified":"2022-11-03T14:03:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"keywords":["Culture & Style","Europe","Royaume-Uni","International","Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"description":"H\u00e9rit\u00e9 de la colonisation britannique, le couvre-chef import\u00e9 directement de Grande-Bretagne \u00e0 grands frais, fait r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019objet de critiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/85/0/1024/512/1342/671/60/0/55850a9_1667467188505-000-18p8kk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zimbabwe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zimbabwe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-16">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les deux militaires souhaitent « renforcer l’axe Ouagadougou-Bamako » dans des pays confrontés à la violence de groupes djihadistes liés à Al-Qaida et à l’Etat islamique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Mali-Burkina : le capitaine putschiste Ibrahim Traoré reçu par le leader de la junte à Bamako      Les deux militaires souhaitent « renforcer l’axe Ouagadougou-Bamako » dans des pays confrontés à la violence de groupes djihadistes liés à Al-Qaida et à l’Etat islamique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h59, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le capitaine Ibrahim Traoré à Ouagadougou, le 15 octobre 2022.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP                 Le nouvel homme fort du Burkina Faso, le capitaine Ibrahim Traoré, est arrivé mercredi 2 octobre à Bamako au Mali, pour un premier déplacement à l’étranger depuis son coup d’Etat du 30 septembre, a constaté un journaliste de l’AFP.            Il a été accueilli à la sortie de son avion par le chef de la junte malienne, le colonel Assimi Goïta. Les deux hommes se sont ensuite isolés pour s’entretenir dans un salon d’honneur à l’aéroport. Nous « avons eu des échanges fructueux autour des défis majeurs qui impactent la paix et la stabilité de nos Etats », a indiqué en soirée sur Twitter le dirigeant malien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’Etat islamique au Grand Sahara « en position de suprématie » dans le nord-est                   Le Mali et le Burkina sont dirigés par des militaires putschistes qui y ont pris le pouvoir respectivement en août 2020 et en janvier 2022 et sont tous deux confrontés à la violence de groupes djihadistes liés à Al-Qaida et à l’Etat islamique.                 « Cette visite d’amitié et de travail vise à renforcer l’axe Ouagadougou-Bamako », avait souligné un peu plus tôt la présidence du Burkina Faso dans un communiqué. « Le chef de l’Etat burkinabé entend insister sur le renforcement de la coopération bilatérale et la mutualisation des moyens de combat », selon le communiqué.            Présence de l’armée française            Bamako a poussé vers la sortie les troupes françaises présentes au Mali depuis 2013 et s’est tourné vers la Russie pour l’aider à combattre ces groupes avec notamment la présence d’« instructeurs » russes qui, selon les pays occidentaux, sont des mercenaires du groupe paramilitaire Wagner.            Depuis le coup d’Etat du 24 janvier du lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, renversé huit mois plus tard par le capitaine Traoré, le Burkina Faso n’a pas rompu avec l’armée française qui a continué à participer aux côtés de l’armée burkinabée à la lutte antidjihadiste.                             Lire aussi :  Mali : des dizaines de morts civils après l’attaque d’une localité du nord par l’Etat islamique au Grand Sahara                   Mais les partisans du capitaine Traoré ont manifesté à plusieurs reprises à Ouagadougou en brandissant des drapeaux russes, s’en prenant à des intérêts français et réclamant le départ des quelque 400 soldats des forces spéciales françaises présents au Burkina Faso.                « Peut-être qu’avec la nouvelle donne [sécuritaire], nous réexaminerons nos rapports avec la Russie pour voir s’il faut la renforcer dans un secteur ou pas, s’il faut la réorienter dans l’intérêt du Burkina Faso et dans le respect de sa souveraineté », a déclaré dimanche le nouveau premier ministre burkinabé, Appolinaire Kyelem de Tembela. Mais, a-t-il averti, « ce n’est pas à la rue de nous dire de faire ceci ou cela ».            Dans plusieurs pays d’Afrique francophone, Moscou jouit d’un soutien populaire grandissant quand la France, ancienne puissance coloniale, y est de plus en plus vilipendée.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 4 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Crise des subprimes  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/03/mali-burkina-le-capitaine-putschiste-ibrahim-traore-recu-par-le-leader-de-la-junte-a-bamako_6148311_3212.html"},"headline":"Mali-Burkina\u00a0: le capitaine putschiste Ibrahim Traor\u00e9 re\u00e7u par le leader de la junte \u00e0 Bamako","dateCreated":"2022-11-03T09:59:09+01:00","datePublished":"2022-11-03T09:59:09+01:00","dateModified":"2022-11-03T09:59:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso","Mali"],"description":"Les deux militaires souhaitent \u00ab\u00a0renforcer l\u2019axe Ouagadougou-Bamako\u00a0\u00bb dans des pays confront\u00e9s \u00e0 la violence de groupes djihadistes li\u00e9s \u00e0 Al-Qaida et \u00e0 l\u2019Etat islamique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/59/282/518/259/1342/671/60/0/7b950be_1667465705678-000-32lh24c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/03/16-17">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’ancien chef rebelle de 47 ans était poursuivi devant la cour d’assises de Paris en vertu de sa « compétence universelle » pour « actes de barbarie et complicité de crimes contre l’humanité » lors de la première guerre civile au Liberia.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Liberia             Kunti Kamara condamné à la réclusion à perpétuité au terme d’un procès historique      L’ancien chef rebelle de 47 ans était poursuivi devant la cour d’assises de Paris en vertu de sa « compétence universelle » pour « actes de barbarie et complicité de crimes contre l’humanité » lors de la première guerre civile au Liberia.          Par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 09h44, mis à jour à 15h39    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           L’ancien chef rebelle libérien Kunti Kamara le 10 octobre 2022 à Paris.  BENOIT PEYRUCQ / AFP               Il a fallu plusieurs minutes pour que Me Marilyne Secci traduise en anglais à l’accusé la peine pour laquelle il venait d’être condamné. Engoncé dans une doudoune noire, Kunti Kamara n’a esquissé aucune réaction. Après neuf heures de délibéré, la cour d’assises de Paris a suivi les réquisitions du ministère public en condamnant, mercredi 2 novembre, l’ancien commandant rebelle à la réclusion criminelle à perpétuité pour des « actes de barbarie » commis pendant la première guerre civile au Liberia (1989-1996) et s’être rendu « complice de crimes contre l’humanité » en cautionnant les viols d’Esther N. et Rebecca K. Les deux femmes étaient venues du Liberia témoigner à la barre du tribunal et identifier l’accusé.                           Lire aussi :  Procès de Kunti Kamara : « Dans les dossiers de crimes contre l’humanité, les témoignages sont la preuve centrale »                 « Des témoins ont fait le déplacement pour être entendus. Ils avaient soif de justice et la France vient de leur rendre [justice], a déclaré Alain Werner, directeur de Civitas Maxima, une ONG suisse à l’origine de la plainte déposée en 2018 contre Kunti Kamara. Ce verdict donne de l’espoir à toutes les victimes du Liberia, et tant d’autres partout dans le monde. Il prouve que si elles s’organisent, se regroupent et recueillent des preuves crédibles, elles peuvent obtenir la reconnaissance de leur souffrance. » L’avocate de l’ex-commandant rebelle a annoncé jeudi 3 novembre son intention de faire appel.          Ce procès historique, le premier en France pour des exactions perpétrées au Liberia, où la justice n’a jamais été rendue, s’est tenu en vertu de la « compétence universelle » qui permet de juger des crimes graves où qu’ils aient été commis, lorsque le suspect est interpellé sur le territoire français. En 2018, Kunti Kamara avait été arrêté à Bobigny (Seine-Saint-Denis) alors qu’il tentait de fuir vers le Portugal avant, très probablement, de s’envoler vers la Guinée.          Un accusé qui se dit victime de « complot »          Parce que les faits sont anciens et qu’au moment de la première guerre civile, « le Liberia ne connaissait que le chaos et la dévastation », selon les mots de l’avocate générale Claire Thouault, l’accusé a été condamné sans preuves matérielles mais sur la base de témoignages. La cour, composée de trois magistrats professionnels et de six jurés, a estimé que les douze témoins et huit parties civiles l’ayant formellement identifié étaient dignes de foi.        Il vous reste 68.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/03/kunti-kamara-condamne-a-la-reclusion-a-perpetuite-au-terme-d-un-proces-historique_6148310_3212.html"},"headline":"Kunti Kamara condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 au terme d\u2019un proc\u00e8s historique","dateCreated":"2022-11-03T09:44:00+01:00","datePublished":"2022-11-03T09:44:00+01:00","dateModified":"2022-11-03T15:39:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Liberia"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Liberia","Le Monde Afrique"],"description":"L\u2019ancien chef rebelle de 47\u00a0ans \u00e9tait poursuivi devant la cour d\u2019assises de Paris en vertu de sa \u00ab\u00a0comp\u00e9tence universelle\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0actes de barbarie et complicit\u00e9 de crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb lors de la premi\u00e8re guerre civile au Liberia.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/03/654/763/3210/1605/1342/671/60/0/712c6bc_1667464744023-000-32lx3cn.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liberia","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberia/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-18">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Manifestations et rassemblements contre le régime se succèdent dans la République islamique depuis plus d’un mois, en dépit d’une répression brutale. « Le Monde des livres » a contacté des écrivains et des intellectuels, vivant dans le pays ou en dehors, pour entendre leur récit des événements et leurs analyses.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Livres       Culture             Le soulèvement iranien vu et vécu par les écrivains      Manifestations et rassemblements contre le régime se succèdent dans la République islamique depuis plus d’un mois, en dépit d’une répression brutale. « Le Monde des livres » a contacté des écrivains et des intellectuels, vivant dans le pays ou en dehors, pour entendre leur récit des événements et leurs analyses.          Par Lila Azam Zanganeh         Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 11 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une photo anonyme de l’important cortège allant vers le cimetière de Saqqez, au Kurdistan iranien, où est enterrée Mahsa Amini, quarante jours après sa mort, le 26 octobre.  ANONYMOUS VIA AFP               La vie au creux de leurs mains, elles avancent. Elles entonnent Barayé, hymne à la jeunesse composé par Shervin Hajipour, arrêté à la suite du succès fulgurant de sa chanson sur les réseaux sociaux. « Pour pouvoir danser dans les rues, pour cette peur qui nous saisit au moment de nous embrasser…/ Pour ma sœur, pour ta sœur, pour le soleil après ces longues nuits. » ­Elles sont sorties de ce qu’Hannah Arendt nommait le terrain glissant entre obéissance et adhésion. Soudain, le pacte de légitimité de la République ­islamique – fait de piété et d’opportunisme – ­semble rompu. L’Iran n’est plus, selon Chowra Makaremi, anthropologue au CNRS et autrice du Cahier d’Aziz (Gallimard, 2011), qu’un « Etat zombie ». « C’est le mot d’un sociologue russe, et c’est très opératoire appliqué à l’Iran. On croit que les cadres du régime sont en place et la ligne rouge active, on croit que tout ça fonctionne encore, mais en fait c’est déjà mort », explique-t-elle. Comme elle, des intellectuels et écrivains iraniens, à l’intérieur et à l’extérieur du pays, ont raconté au « Monde des livres » leur vision du soulèvement qui l’embrase depuis la mi-septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien                 Cette nouvelle jeunesse, éveillée, ­inventive, est issue de la génération Z, âgée de 15 à 25 ans. Elle est ingouvernable, forte d’une colère transmise de femme en femme depuis plus d’un siècle. « On fait maintenant dans la rue ce qu’on faisait déjà chez nous : des doigts d’honneur. » Filles et fils d’Iraniens eux-mêmes enfants au moment de la Révolution islamique de 1979, cette génération n’a aucune mémoire directe du renversement de la monarchie. Elle se dresse au sein d’un espace politique saturé d’interdits religieux et d’emprises sur les corps. Selon la cinéaste et blogueuse Sepideh Farsi, on entend aussi, pour la première fois à l’unisson : « A bas la République islamique ! Mort à Khamenei [Ali Khamenei, Guide suprême de l’Iran] ! »          Une jeune Iranienne, connue sous le pseudonyme « L », témoigne dans un journal en ligne, Jadaliyya.com, depuis une bourgade restée sans nom, au lendemain d’une manifestation où elle-même a été battue par les forces de sécurité : « Les gens vont dans la rue, non plus seulement avec les corps qu’ils sont, mais avec les corps qu’ils veulent être. Avec leur propre imaginaire. Leur acte révolutionnaire est d’incarner cette imagination. »          « La révolution a déjà eu lieu dans les esprits »          Tout a commencé par un meurtre, et quelques articles sur les funérailles de Mahsa Amini, jeune Kurde en voyage à Téhéran, assassinée pour avoir enfreint un tant soit peu le code vestimentaire strict, qui oblige notamment les femmes à porter le voile. Les autrices des articles, Niloofar Hamedi et Elaheh Mohammadi, sont détenues au pénitencier politique d’Evin. Ce sont les gestes et les symboles relevés durant ces funérailles, dans un village du Kurdistan iranien, qui sont devenus les marqueurs de la révolte iranienne : couper ses cheveux, brûler son voile. L’écrivain Amir Ahmadi Arian, auteur de Et la baleine l’engloutit (Grasset, 2021), joint à New York, le craint : ces deux journalistes ont sans doute été mises à l’isolement et torturées. A ses yeux, l’imagination, dans ce contexte d’extrême violence, reste une boussole pour les révoltés : après avoir cherché à changer le système de l’intérieur, il ne leur reste plus qu’à lui inventer des alternatives. Dès lors que la population a commencé à envisager la vie sans « eux », assure Amir Ahmadi Arian, « la révolution a déjà eu lieu dans les esprits et l’imaginaire public a atteint un nouveau seuil ».        Il vous reste 79.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/11/03/le-soulevement-iranien-vu-et-vecu-par-les-ecrivains_6148304_3260.html"},"headline":"Le soul\u00e8vement iranien vu et v\u00e9cu par les \u00e9crivains","dateCreated":"2022-11-03T06:30:05+01:00","datePublished":"2022-11-03T06:30:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Iran","International","Proche-Orient","Culture","Livres"],"description":"Manifestations et rassemblements contre le r\u00e9gime se succ\u00e8dent dans la R\u00e9publique islamique depuis plus d\u2019un mois, en d\u00e9pit d\u2019une r\u00e9pression brutale. \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb a contact\u00e9 des \u00e9crivains et des intellectuels, vivant dans le pays ou en dehors, pour entendre leur r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements et leurs analyses.","author":[{"@type":"Person","name":"Lila Azam Zanganeh"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/0/0/2500/1250/1342/671/60/0/ff915f0_1666860536405-233578.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-19">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le gouvernement de centre gauche veut imposer une taxe de 40 % sur les rentes de l’aquaculture au 1er janvier 2023, estimant que les producteurs tirent profit d’une ressource naturelle appartenant à tous les Norvégiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Norvège             La Norvège veut taxer les producteurs de saumon      Le gouvernement de centre gauche veut imposer une taxe de 40 % sur les rentes de l’aquaculture au 1er janvier 2023, estimant que les producteurs tirent profit d’une ressource naturelle appartenant à tous les Norvégiens.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vérification de la qualité du saumon dans l’élevage de saumon terrestre de Fredrikstad Seafoods, à Fredrikstad, en Norvège, en juin 2021.  PETTER BERNTSEN / AFP               Un tollé, du moins aux yeux des entreprises concernées. Depuis l’annonce du projet, fin septembre, le débat ne cesse de prendre de l’ampleur : le gouvernement norvégien de centre gauche veut imposer, dès janvier 2023, une nouvelle taxe de 40 % sur les rentes de l’aquaculture de truites et surtout de saumons, dont la Norvège est le premier producteur mondial.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le saumon, industrie à grande échelle et filon pour la Norvège                 Motif : il s’agit de l’exploitation d’une ressource naturelle commune – à savoir, l’accès aux fjords et eaux pour les parcs aquacoles, accordé par le biais de quotas –, dont les producteurs tirent profit. « L’aquaculture gagne des milliards de couronnes grâce à nos ressources communes. Le gouvernement propose qu’une part accrue de la valeur créée revienne à la société », souligne le ministère des finances dans un communiqué.          Dans la foulée de l’annonce, les titres des géants du secteur (les petites entreprises seraient épargnées par la taxe), comme Mowi, SalMar ou Grieg Seafood, ont aussitôt plongé de 20 % à 30 % à la Bourse d’Oslo. Selon eux, la nouvelle taxe porterait à 62 % le taux marginal d’imposition appliqué aux fermes de saumon, et beaucoup ont déjà annoncé qu’ils suspendraient des investissements prévus si elle entre en vigueur. « Le gouvernement veut massacrer l’une des industries les plus importantes pour l’avenir de la Norvège », s’est ému Geir Ove Ystmark, patron de la Fédération norvégienne des produits de la mer.          « Large consensus »          Des réactions qualifiées de « presque hystériques » par le journaliste Harald Birkevold, dans un éditorial du quotidien Stavanger Aftenblad, publié le 12 octobre. Il y rappelle que John Fredriksen, le propriétaire de Mowi, numéro un mondial du secteur, « s’est depuis longtemps fait naturaliser chypriote pour éviter de payer l’impôt sur le revenu en Norvège ». Et que l’industrie du saumon est, avec celle du pétrole, le plus puissant groupe de pression du pays. En outre, de larges déductions seront possibles en cas d’investissements, ce qui limite la portée de la taxe.          Au reste, les éleveurs de saumons ne sont pas les seuls concernés. Les producteurs d’énergie éolienne seront également taxés, et ceux d’hydroélectricité verront la taxe qu’ils paient déjà augmenter. Ce, pour le même motif : exploitation des ressources communes. L’ensemble du dispositif permettrait de lever 33 milliards de couronnes (3,2 milliards d’euros) de rentrées fiscales supplémentaires. De quoi faire en partie face à la hausse de 100 milliards de couronnes des dépenses attendues en 2023, notamment pour l’accueil des réfugiés ukrainiens et le soutien aux ménages face à la flambée du prix d’électricité.        Il vous reste 29.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/03/la-norvege-veut-taxer-les-producteurs-de-saumon_6148298_3234.html"},"headline":"La Norv\u00e8ge veut taxer les producteurs de saumon","dateCreated":"2022-11-03T06:00:26+01:00","datePublished":"2022-11-03T06:00:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Norv\u00e8ge"],"keywords":["\u00c9conomie","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Le gouvernement de centre gauche veut imposer une taxe de 40\u00a0% sur les rentes de l\u2019aquaculture au 1er\u00a0janvier\u00a02023, estimant que les producteurs tirent profit d\u2019une ressource naturelle appartenant \u00e0 tous les Norv\u00e9giens.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/388/0/5165/2582/1342/671/60/0/c39766a_1666968638116-000-9de32g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/03/16-20">
<filnamedate="20221103"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221103"><AAMMJJHH="2022110316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Dans la foulée des accusations de Donald Trump, les candidats républicains jettent la suspicion sur une méthode qui s’est généralisée dans tout le pays. Une menace contre la démocratie, selon les démocrates.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Corée du Nord    Brésil    Crise énergétique    Climat    Coupe du monde 2022    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés En Espagne, l’essor spectaculaire du photovoltaïque après des années de retard                   Économie  Article réservé aux abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé aux abonnés Transport aérien européen : « Le jeu est soudain rouvert dans la bataille franco-allemande »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé aux abonnés Régulation d’Internet en Californie : « Toute entreprise qui propose un service en ligne accessible par des mineurs devra adapter sa mise en œuvre à ces derniers »   Charles Cuvelliez Université de Bruxelles, Belfius                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Comment le Groupe Wagner, l’armée de mercenaires de Poutine, exploite l’or du Soudan avec la complicité du pouvoir                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   International Au Brésil, Jair Bolsonaro sort du silence, deux jours après sa défaite à l’élection présidentielle                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial La démocratie menacée de délitement aux Etats-Unis                   Débats  Article réservé aux abonnés De l’Hadès grec aux mégafeux, ce que nos visions de l’enfer disent de nous                   Entretien  Article réservé aux abonnés « Il se dégage une vraie sagesse des récits d’expérience de mort imminente » : entretien avec Christophe Fauré, psychiatre                   Tribune  Article réservé aux abonnés « Protéger l’environnement antarctique, c’est protéger l’avenir de la planète »   Monica Medina Secrétaire d’Etat adjointe des Etats-Unis pour les océans et les affaires scientifiques et environnementales internationales                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Culture  Article réservé aux abonnés A voir au cinéma cette semaine :  « Le Serment de Pamfir », le sacrifice d’un père dans une Ukraine de conte                   Livres  Article réservé aux abonnés « Le Cirque », de Jonas Karlsson : l’ami invisible                   Culture « Shine a Light », sur France 4 : rencontre tardive entre Martin Scorsese et les Rolling Stones                         Live  Article se déroulant en direct  Brigitte Giraud, Prix Goncourt 2022, signe avec « Vivre vite » un « bon livre, extrêmement émouvant »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Les meilleurs tacos, de Biarritz à Paris intra muros                   Enquête  Article réservé aux abonnés Les guérilleros des tacos                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés On ose les tacos maison ! Trois recettes pour faire comme au Mexique                   Chronique  Article réservé aux abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Midterms 2022             Tout savoir sur les Midterms               Podcast : les enjeux               Les scrutins à suivre                                                                                               International       Midterms 2022             Midterms 2022 : les républicains intensifient leurs attaques contre le vote par correspondance      Dans la foulée des accusations de Donald Trump, les candidats républicains jettent la suspicion sur une méthode qui s’est généralisée dans tout le pays. Une menace contre la démocratie, selon les démocrates.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h55, mis à jour à 10h51    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un électeur dépose son bulletin dans une urne sécurisée, à Phoenix (Arizona), une semaine avant les élections de mi-mandat, le 1er novembre 2022.  MATT YORK / AP               Il y a vingt ans, les Etats de l’Ouest américain étaient à l’avant-garde de la procédure électorale. En 1998, l’Oregon avait été le premier à adopter entièrement le vote par correspondance. En Californie, les électeurs n’avaient même pas besoin de présenter un motif d’absence. Dans le Colorado, ils pouvaient voter sur le parking de leur supermarché. Les élus locaux voyaient des progrès dans ces innovations. Un moyen d’augmenter la participation (tout en réduisant les coûts), dans un pays qui ne vote pas le dimanche ni un jour férié, mais « le mardi suivant le premier lundi du mois de novembre », précise la loi.                           Lire aussi :  Midterms 2022 : quinze scrutins à surveiller de près                 Dans l’Ouest, il s’agissait aussi de compenser l’éloignement, la distance entre les ranchs et les chefs-lieux de comté. La migration hivernale de milliers de retraités des villes du Nord (« les snowbirds ») vers les Etats ensoleillés, a accéléré la mise en place du vote par correspondance. Celui-ci s’est généralisé au reste du pays. Aujourd’hui, 27 Etats et le district de Columbia (Washington) offrent aux électeurs la possibilité de voter à l’avance, à distance, et sans motif justificatif. Huit Etats organisent même leurs élections entièrement par correspondance (sept dans l’Ouest, plus le Vermont). Les électeurs reçoivent automatiquement leur bulletin de vote à domicile, sans avoir à en faire la demande. Ils déposent leur enveloppe soit à la poste, soit dans des boîtes en plein air, placées devant les bibliothèques, les églises, les maisons de retraite.          Vingt ans plus tard, c’est le grand retour en arrière. Les élections du 8 novembre donnent lieu, chez les conservateurs, à ce qu’il faut bien appeler un accès de paranoïa, à moins qu’il ne s’agisse d’une tentative d’interférer dans le déroulement du scrutin. Ces « drop box », qui étaient un symbole d’innovation, sont aujourd’hui celui de la suspicion. Les républicains remettent en question le vote par correspondance, qu’ils voient comme la source de la défaite de leur champion en 2020. Les machines sont jugées suspectes, considérées comme une proie facile pour de potentiels hackeurs démocrates. On parle même de revenir au dépouillement à la main.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Midterms 2022 : « Je suis très inquiet à l’idée que des candidats républicains dénoncent des fraudes sans aucun fondement »                 Les démocrates, à l’image du président Joe Biden, s’inquiètent de cet « assaut contre la démocratie » mené depuis 2020 par les deniers, les républicains qui contestent sa victoire et minent la confiance dans le processus électoral. En fait, le travail de sape avait commencé bien avant. Dès 2016, Donald Trump se déclarait « sceptique » à propos du vote par correspondance, insinuant que les postiers pourraient interférer dans le processus. Il conseillait déjà à ses partisans de se présenter en personne au bureau de vote. En 2020, au début de l’épidémie de Covid-19, il s’est opposé au projet des démocrates d’inclure le financement de l’expansion du « vote by mail » dans le plan de sauvetage de l’économie, une proposition susceptible d’augmenter la participation. « Vous n’auriez plus jamais de républicain élu dans ce pays ! », expliquait-il à l’antenne de Fox News. A l’été, un affrontement l’a opposé aux démocrates au sujet d’une réforme de la poste qui supprimait opportunément des services, à quelques mois du scrutin.        Il vous reste 67.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/03/midterms-2022-les-republicains-intensifient-leurs-attaques-contre-le-vote-par-correspondance_6148291_3210.html"},"headline":"Midterms\u00a02022\u00a0: les r\u00e9publicains intensifient leurs attaques contre le vote par correspondance","dateCreated":"2022-11-03T05:55:05+01:00","datePublished":"2022-11-03T05:55:05+01:00","dateModified":"2022-11-03T10:51:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Midterms 2022"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022"],"description":"Dans la foul\u00e9e des accusations de Donald Trump, les candidats r\u00e9publicains jettent la suspicion sur une m\u00e9thode qui s\u2019est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans tout le pays. Une menace contre la d\u00e9mocratie, selon les d\u00e9mocrates.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/02/0/0/4650/2325/1342/671/60/0/3d00f7b_eab299db45e14b048526e30f851d5563-eab299db45e14b048526e30f851d5563-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Midterms 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/midterms-2022/"}}
       


        
  
