<FILE-date="2022/03/02/18">

<article-nb="2022/03/02/18-1">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le négociateur russe Vladimir Medinski a précisé qu’un cessez-le-feu serait au menu de ces nouvelles discussions entre Moscou et Kiev. Selon le ministère de la défense russe, près de 500 de ses militaires ont été tués.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Est ce que des sanctions ont été prise contre la Biélorussie pour l'aide qu'elle apporte à la Russie ? Et peut on dès à présent savoir qu'elles seront les conséquences si la Biélorussie s'engage militairement avec la Russie ?     HN         Bonjour HN,          L’Union européenne a ajouté mercredi vingt-deux officiers supérieurs des forces armées de Biélorussie à sa liste noire des personnes sanctionnées pour leur soutien à l’invasion de l’Ukraine par la Russie, selon un communiqué. « Compte tenu de la gravité de la situation et du fait que la Biélorussie participe à une invasion russe non provoquée contre l’Ukraine en autorisant une agression militaire à partir de son territoire, le Conseil estime qu’il convient d’ajouter vingt-deux personnes à la liste des personnes physiques et morales, entités et organismes faisant l’objet de mesures restrictives », explique le communiqué publié avec la liste des noms, des grades et des fonctions des personnes visées au Journal officiel de l’UE.          L’Union européenne a décidé dimanche de prendre de nouvelles sanctions contre la Biélorussie en interdisant les exportations des « plus importants secteurs économiques » du régime de Minsk, « complice » de l’invasion russe en Ukraine, a annoncé la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Les secteurs des hydrocarbures, du tabac, du ciment, du fer et de l’acier sont concernés, a précisé la cheffe de l’exécutif européen. Les responsables biélorusses qui « ont aidé la Russie » dans son offensive en Ukraine sont également visés par des sanctions. La Biélorussie a permis à la Russie d’utiliser son territoire pour l’invasion de l’Ukraine, notamment aux forces se dirigeant vers Kiev.          La Biélorussie est déjà sous sanctions de l’Union européenne pour la répression de son opposition, pour le détournement d’un avion européen en juin 2021 en vue d’arrêter un dissident, et pour un afflux de migrants du Moyen-Orient aux frontières de l’UE depuis son territoire que Minsk est accusé d’avoir orchestré l’année dernière.               Lire aussi :  Macron dénonce l’implication de la Biélorussie dans la guerre en Ukraine                                 15:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’entrée de la ville d’Enerhodar, dans le sud-est de l’Ukraine        Les chars russes ont fait une première approche mercredi matin dans cette ville de la région de Zaporijia, a tweeté notre correspondant à Moscou, Benoît Vitkine.                                        15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Google restreint l’emploi de Google Maps en Ukraine et en Russie        Google a décidé de geler son service de cartographie Google Maps en empêchant ses utilisateurs de publier de nouvelles informations dans ses cartes ukrainiennes et russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’utilisation de Google Maps restreinte dans le pays ainsi qu’en Russie                       15:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou met en garde Berlin et agite la menace du prix du gaz        Le ministère des affaires étrangères russe a jugé mercredi que la décision du gouvernement allemand de suspendre le processus de certification du gazoduc Nord Stream 2 en réponse à l’invasion de l’Ukraine était « inacceptable » et conduirait à une détérioration irréversible des relations entre les deux pays.          Le ministère a également estimé que le gel de ce projet sous la mer Baltique piloté par le géant russe Gazprom se traduirait inévitablement par une hausse rapide du prix du gaz.          Nord Stream 2, dont la construction est achevée, avait pour ambition de doubler le volume de gaz naturel fourni par la Russie à l’Allemagne en contournant l’Ukraine, par laquelle transite une grande partie des livraisons russes à l’Europe. La Russie couvre 38 % des besoins en gaz de l’Allemagne, selon les chiffres du ministère de l’économie allemand.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                                 15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Notre carte sur la situation en Ukraine depuis le premier jour de l’invasion russe                                  15:01   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La résistance civile s’organise à Kiev            Andri Khlyvniouk, star du groupe Boombox, et l’acteur Miro Popovich, sont tous les deux ukrainiens et revenus à Kiev pour s’enrôler dans la défense civile, le 1er mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Distribution gratuite de vivres  pour la population démunie au centre de Kiev, le 1er mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                      L’Assemblée générale de l’ONU « exige » massivement de la Russie l’arrêt de la guerre en Ukraine         L’Ukraine dénonce un « génocide » à la tribune de l’Assemblée générale de l’ONU         L’armée russe affirme avoir conquis la ville de Kherson, dans le sud du pays         Nouvelles frappes russes sur Kharkiv                    Le contexte             Mercredi 2 mars, au septième jour de l’attaque de l’Ukraine par la Russie, l’armée ukrainienne annonce, dans un communiqué sur Telegram, que « des troupes aéroportées russes ont débarqué à Kharkiv » dans la nuit et « attaqué un hôpital ». « Un combat est en cours entre les envahisseurs et les Ukrainiens », précise-t-elle.Kharkiv, ville de 1,4 million d’habitants proche de la frontière avec la Russie, a été visée par plusieurs bombardements, mardi, qui ont fait au moins dix morts et plus de vingt blessés, selon les autorités locales.Le président de la Biélorussie, Alexandre Loukachenko, a annoncé qu’il a ordonné le déploiement de forces supplémentaires dans le sud de son pays, à la frontière avec l’Ukraine.Vladimir Poutine est un « dictateur », « plus isolé que jamais », a affirmé Joe Biden devant le Congrès américain, en confirmant que les Etats-Unis allaient fermer leur espace aérien « à tous les vols russes ». Le président américain a menacé les oligarques russes de saisir leurs « yachts, appartements de luxe et jets privés », issus de gains selon lui malhonnêtes.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui réclame l’intégration « sans délai » de son pays à l’Union européenne (UE) par une procédure spéciale, a demandé aux Européens de « prouver qu’ils sont avec l’Ukraine », dans une intervention par visioconférence au Parlement européen, qui l’a ovationné.Les Vingt-Sept ont donné leur autorisation pour interdire la diffusion dans l’UE des médias d’Etat russes RT et Sputnik. La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, avait accusé les deux médias d’Etat russes de colporter des « mensonges pour justifier la guerre de Poutine » en Ukraine.Les représentants des Etats membres à Bruxelles ont également approuvé l’exclusion de « certaines banques russes » du système de messagerie Swift, rouage-clé de la finance internationale, a annoncé la présidence française de l’UE.         Pour approfondir :         Décryptage. Vladimir Poutine, chef de guerre « messianique » et solitairePortrait. Le président Volodymyr Zelensky, symbole de la résistance de tout un peupleTémoignages. « Ce matin, sur l’écran de mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre en Ukraine sépareRécit. « Je me sens tellement impuissante » : sur le Bosphore, l’écho de la guerre en UkrainePortfolio. En Ukraine, la résistance des civils en images                          L’Assemblée générale de l’ONU « exige » massivement de la Russie l’arrêt de la guerre en Ukraine         L’Ukraine dénonce un « génocide » à la tribune de l’Assemblée générale de l’ONU         L’armée russe affirme avoir conquis la ville de Kherson, dans le sud du pays         Nouvelles frappes russes sur Kharkiv                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-02T17:24:39+00:00","coverageEndTime":"2022-03-03T05:24:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","description":"Le n\u00e9gociateur russe Vladimir Medinski a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un cessez-le-feu serait au menu de ces nouvelles discussions entre Moscou et Kiev.\u00a0Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, pr\u00e8s de 500 de ses militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : une délégation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Biélorussie jeudi","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le n\u00e9gociateur russe Vladimir Medinski a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un cessez-le-feu serait au menu de ces nouvelles discussions entre Moscou et Kiev.\u00a0Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, pr\u00e8s de 500 de ses militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/0/0/2591/1847/1342/696/3/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-03-02T17:24:39+00:00"
,"endDate":"2022-03-03T05:24:39+00:00"
  L\u2019Union europ\u00e9enne organise vendredi une r\u00e9union extraordinaire de ses ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Bruxelles avec leurs homologues am\u00e9ricain, ukrainien, britannique et canadien consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a annonc\u00e9 mercredi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0J\u2019ai convoqu\u00e9 un conseil extraordinaire des affaires \u00e9trang\u00e8res vendredi et j\u2019ai invit\u00e9 les ministres ukrainien Dmytro Kouleba, am\u00e9ricain Antony Blinken, britannique Liz Truss, canadien Melanie Joly et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Otan Jens Stoltenberg \u00e0 nous rejoindre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Josep Borrell sur Twitter. Une r\u00e9union des 30 ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Otan a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e vendredi matin au si\u00e8ge de l\u2019Alliance \u00e0 Bruxelles.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union des chefs de la diplomatie de l\u2019UE vendredi avec Antony Blinken","dateModified":"2022-03-02T17:29:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T17:19:56+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, jour 7\u00a0: notre synth\u00e8se vid\u00e9o","dateModified":"2022-03-02T17:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T17:12:25+00:00","articleBody":"    Des nouvelles d'une possible nouvelle r\u00e9union de n\u00e9gociations entre l'Ukraine et la Russie ?\r\nLa colonne de 60 km de v\u00e9hicules militaires russes au nord de Kiev est-elle toujours \u00e0 l'arr\u00eat ?    Claire         Bonjour Claire,          La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne se dirige vers la Bi\u00e9lorussie pour un deuxi\u00e8me round de n\u00e9gociations avec la Russie, en pleine invasion russe de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi le service de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne alors que, selon Moscou, les pourparlers doivent commencer jeudi non loin de la fronti\u00e8re entre la Bi\u00e9lorussie et la Pologne.          Dans la capitale, Kiev, o\u00f9 les habitants qui n\u2019ont pas fui se pr\u00e9parent depuis des jours \u00e0 un assaut, un calme relatif r\u00e8gne mercredi, apr\u00e8s des frappes la veille sur la tour de t\u00e9l\u00e9vision, qui ont fait cinq morts. La survie s\u2019organisait dans le m\u00e9tro, transform\u00e9 en abri antia\u00e9rien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T17:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T17:08:50+00:00","articleBody":"         A New York, mercredi 2\u00a0mars 2022. SETH WENIG \/ AP           L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des nations unies (ONU) a adopt\u00e9 mercredi une r\u00e9solution qui \u00ab\u00a0exige que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, lors d\u2019un vote approuv\u00e9 massivement par 141 pays \u2013 5 s\u2019y sont oppos\u00e9s, et 35 se sont abstenus, dont la Chine, sur les 193 membres que compte l\u2019organisation.          Le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par une salve d\u2019applaudissements. La r\u00e9solution, ponctuant plus de deux jours d\u2019interventions \u00e0 la tribune de l\u2019ONU, r\u00e9clame \u00e0 Moscou qu\u2019il \u00ab\u00a0retire imm\u00e9diatement, compl\u00e8tement et sans conditions toutes ses forces militaires\u00a0\u00bb d\u2019Ukraine et \u00ab\u00a0condamne la d\u00e9cision de la Russie d\u2019accentuer la mise en alerte de ses forces nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.          Les cinq pays ayant vot\u00e9 contre sont la Russie, la Bi\u00e9lorussie, la Cor\u00e9e du Nord, l\u2019Erythr\u00e9e et la Syrie.          La r\u00e9solution, ponctuant plus de deux jours d\u2019interventions \u00e0 la tribune de l\u2019ONU, r\u00e9clame \u00e0 Moscou qu\u2019il \u00ab\u00a0retire imm\u00e9diatement, compl\u00e8tement et sans conditions toutes ses forces militaires\u00a0\u00bb d\u2019Ukraine et \u00ab\u00a0condamne la d\u00e9cision de la Russie d\u2019accentuer la mise en alerte de ses forces nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb.          Pilot\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne en coordination avec l\u2019Ukraine, le texte, qui b\u00e9n\u00e9ficiait d\u2019une centaine de co-parrainages, \u00ab\u00a0d\u00e9plore\u00a0\u00bb \u00e9galement \u00ab\u00a0dans les termes les plus vifs l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et affirme \u00ab\u00a0son attachement \u00e0 la souverainet\u00e9, l\u2019ind\u00e9pendance, l\u2019unit\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb de ce pays, y compris de \u00ab\u00a0ses eaux territoriales\u00a0\u00bb.          Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Agression contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, la r\u00e9solution appelle par ailleurs \u00e0 accorder \u00e0 l\u2019aide humanitaire un acc\u00e8s sans entrave - sur fond de discussions ardues au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur un projet franco-mexicain de r\u00e9solution sur le m\u00eame sujet - et \u00ab\u00a0d\u00e9plore l\u2019implication du Belarus\u00a0\u00bb dans l\u2019attaque de l\u2019Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/0872936_1b82d99d705640adba4ba0bf9b11777a-1b82d99d705640adba4ba0bf9b11777a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU \u00ab\u00a0exige\u00a0\u00bb massivement de la Russie l\u2019arr\u00eat de la guerre en Uk...","dateModified":"2022-03-02T17:27:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T17:07:53+00:00","articleBody":"     Au septi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Moscou communique pour la premi\u00e8re fois le nombre de morts parmi ses troupes. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, 498 de ses militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et 1\u00a0597 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.          Ce bilan est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de celui donn\u00e9 par l\u2019Ukraine, qui d\u00e9clarait jeudi que l\u2019arm\u00e9e russe avait perdu 5\u00a0710\u00a0hommes, 29\u00a0avions et pr\u00e8s de 200\u00a0chars.          Ces chiffres sont impossibles \u00e0 v\u00e9rifier.          Concernant les civils, selon le dernier d\u00e9compte provisoire des Nations unies, au moins 136, dont 13\u00a0enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et 400\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019assaut russe, jeudi dernier, \u00e0 l\u2019aube.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, pr\u00e8s de 500 de ses militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s","dateModified":"2022-03-02T17:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T17:03:59+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soutenir \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en s\u2019abonnant","dateModified":"2022-03-02T17:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T17:00:49+00:00","articleBody":"     Sur le terrain         Au septi\u00e8me jour de l\u2019invasion lanc\u00e9e par Vladimir Poutine, des troupes a\u00e9roport\u00e9es russes ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Kharkiv, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Apr\u00e8s plusieurs bombardements au centre-ville mardi, qui ont fait au moins 21 morts selon le gouverneur r\u00e9gional, des frappes ont touch\u00e9 mercredi des b\u00e2timents des forces de s\u00e9curit\u00e9 et de police, ainsi que l\u2019universit\u00e9 et la mairie de cette m\u00e9tropole de l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e0 50\u00a0km de la fronti\u00e8re russe. Les services d\u2019urgence ont recens\u00e9 au moins quatre morts et neuf bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Il ne reste plus de zone \u00e0 Kharkiv o\u00f9 un obus d\u2019artillerie n\u2019a pas encore frapp\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          Dans la capitale Kiev, quelque 500 kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019ouest, o\u00f9 les habitants qui n\u2019ont pas fui se pr\u00e9parent depuis des jours \u00e0 un assaut, un calme relatif r\u00e8gne mercredi, apr\u00e8s des frappes la veille sur la tour de t\u00e9l\u00e9vision, qui ont fait cinq morts. La survie s\u2019organisait dans le m\u00e9tro transform\u00e9 en abri antia\u00e9rien.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, certains prorusses vacillent. Serhi Anatoliovitch, \u00e9lu \u00e0 Kharkiv, a dit \u00e0 notre journaliste Faustine Vincent \u00eatre \u00ab\u00a0tr\u00e8s en col\u00e8re\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La peur s\u2019est transform\u00e9e en haine \u00e0 l\u2019\u00e9gard des dirigeants et des militaires russes qui ont donn\u00e9 l\u2019ordre de bombarder les civils, a-t-il expliqu\u00e9. L\u2019agression militaire russe a mis fin \u00e0 nos relations autrefois amicales. Tirer des roquettes sur des civils est un crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0! Ce conflit nous a unis, nous les Ukrainiens. Nous ne renoncerons jamais \u00e0 nos territoires et \u00e0 notre ind\u00e9pendance\u00a0!\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir conquis la ville de Kherson, dans le sud du pays. Cette ville de quelque 300\u00a0000 habitants, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au nord de la Crim\u00e9e, fait l\u2019objet de vifs combats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Son maire, Ihor Kolykha\u00efev, a \u00e9voqu\u00e9 une \u00ab\u00a0catastrophe humanitaire\u00a0\u00bb, demandant l\u2019aide des m\u00e9dias pour obtenir un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb afin d\u2019\u00e9vacuer les victimes et acheminer m\u00e9dicaments et nourriture. \u00ab\u00a0Sinon la ville mourra\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Facebook.          Le maire de Konotop, ville de 86\u00a0000 habitants dans le nord de l\u2019Ukraine, dit avoir re\u00e7u un ultimatum des Russes\u00a0: \u00ab\u00a0Rendez-vous, ou nous d\u00e9truisons la ville.\u00a0\u00bb          Des bombardements ont \u00e9galement frapp\u00e9 la ville de Jytomyr, \u00e0 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kiev. L\u2019Agence France-Presse a vu mercredi des habitants fouiller les d\u00e9combres d\u2019un petit march\u00e9 et d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel. Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et une dizaine bless\u00e9es, selon des r\u00e9sidents.          A Marioupol, plus \u00e0 l\u2019est, plus d\u2019une centaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es mardi dans des tirs russes, selon la mairie. Si elle prend le contr\u00f4le de ce port-cl\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe pourra assurer une continuit\u00e9 territoriale entre ses forces venues de Crim\u00e9e et celles venues des territoires s\u00e9paratistes du Donbass, plus au nord.           Sur les fronts diplomatique et \u00e9conomique         Dans ce contexte d\u2019offensive g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers russo-ukrainiens en Bi\u00e9lorussie jeudi matin, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le n\u00e9gociateur russe Vladimir Medinski, en pr\u00e9cisant qu\u2019un cessez-le-feu serait au menu de ces nouvelles discussions entre Moscou et Kiev, en pleine invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est d\u00e9j\u00e0 partie de Kiev. Nous nous attendons \u00e0 ce qu\u2019ils soient ici demain matin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Medinski, en assurant que les deux parties avaient choisi \u00ab\u00a0ensemble\u00a0\u00bb pour les n\u00e9gociations un site en Bi\u00e9lorussie situ\u00e9 \u00ab\u00a0non loin de la fronti\u00e8re avec la Pologne\u00a0\u00bb.          L\u2019ambassadeur de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019ONU, Sergiy Kyslytsya, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en cours dans son pays, perp\u00e9tr\u00e9 par la Russie, lors d\u2019un discours \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, \u00e0 la cl\u00f4ture d\u2019un d\u00e9bat exceptionnel de plus de deux jours.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a assur\u00e9 mercredi que \u00ab\u00a0rien n\u2019\u00e9tait exclu\u00a0\u00bb, \u00e0 une journaliste qui lui demandait si les Etats-Unis comptaient interdire les importations de p\u00e9trole russe, au moment o\u00f9 il quittait la Maison Blanche pour un court d\u00e9placement.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, prononcera une allocution mercredi soir, \u00e0 20\u00a0heures, pour \u00e9voquer la situation en Ukraine, a-t-il annonc\u00e9 sur Twitter.          Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 Moscou de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0effacer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine et son histoire, appelant les juifs \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas rester silencieux\u00a0\u00bb, apr\u00e8s des frappes russes pr\u00e8s de Babi Yar, site d\u2019un massacre perp\u00e9tr\u00e9 par les nazis. \u00ab\u00a0Ils ont l\u2019ordre d\u2019effacer notre histoire, d\u2019effacer notre pays, de nous effacer tous\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans une vid\u00e9o, exhortant les pays du monde entier \u00e0 ne pas rester neutres.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18\u00a0heures","dateModified":"2022-03-02T17:27:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T16:40:06+00:00","articleBody":"         Sergiy Kyslytsya, de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s des Nations Unies, montre une vid\u00e9o lors d\u2019une session sp\u00e9ciale de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale au si\u00e8ge des Nations Unies le 2 mars 2022 \u00e0 New York. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           L\u2019ambassadeur de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019ONU, Sergiy Kyslytsya, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb perp\u00e9tr\u00e9 par la Russie en cours dans son pays, lors d\u2019un discours \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, \u00e0 la cl\u00f4ture d\u2019un d\u00e9bat exceptionnel de plus de deux jours.          \u00ab\u00a0Il est facile de signer la Charte des Nations unies en temps de paix. Venez la signer en temps de guerre\u00a0\u00bb apr\u00e8s le vote attendu de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, a-t-il lanc\u00e9 en brandissant le petit fascicule bleu \u00e0 l\u2019intention des 193 pays membres de l\u2019Organisation assistant \u00e0 son intervention, ponctu\u00e9e par de vifs applaudissements.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/8702b64_5662384-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-02T17:06:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T16:19:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a r\u00e9pondu mercredi que \u00ab\u00a0rien n\u2019\u00e9tait exclu\u00a0\u00bb \u00e0 une journaliste qui lui demandait si les Etats-Unis comptaient interdire les importations de p\u00e9trole russe.          Il fait cette d\u00e9claration apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 pris une vol\u00e9e de mesures \u00e9conomiques contre la Russie en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, allant de l\u2019interdiction de l\u2019espace a\u00e9rien am\u00e9ricain \u00e0 des sanctions lourdes contre la Banque centrale de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain n\u2019exclut pas l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-03-02T16:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T16:15:18+00:00","articleBody":"               La radio russe Serebrianny Dojd annonce qu\u2019elle cesse la plupart de ses \u00e9missions, pour ne garder que de la musique et de courts flashs d\u2019information, mentionne dans un tweet notre correspondant \u00e0 Moscou Beno\u00eet Vitkine.          Les autorit\u00e9s russes ont bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s mardi 1er\u00a0mars \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision et une radio ind\u00e9pendantes de renom. \u00ab\u00a0Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral a demand\u00e9 de bloquer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 [la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en ligne] Dojd et \u00e0 [la station de radio] Echo de Moscou\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 Serebrianny Dojd sur son compte Twitter. Selon Dojd, les deux m\u00e9dias sont accus\u00e9s d\u2019avoir relay\u00e9 des \u00ab\u00a0appels \u00e0 commettre des actes extr\u00e9mistes et violents\u00a0\u00bb et publi\u00e9 des informations \u00ab\u00a0sciemment erron\u00e9es concernant les activit\u00e9s du personnel militaire russe\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne voulons pas mentir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T16:37:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T16:15:12+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain a charg\u00e9 mercredi une dizaine de procureurs de poursuivre \u00ab\u00a0les oligarques russes corrompus\u00a0\u00bb et tous ceux qui violeraient les sanctions adopt\u00e9es par Washington contre Moscou apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous ne m\u00e9nagerons aucun effort pour enqu\u00eater, arr\u00eater et poursuivre tous ceux dont les actes criminels permettent au gouvernement russe de poursuivre cette guerre injuste\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre Merrick Garland dans un communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise les contours d\u2019une unit\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e annonc\u00e9e la veille par le pr\u00e9sident Joe Biden.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington charge des procureurs de poursuivre les oligarques russes \u00ab\u00a0corrompus\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T16:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T15:58:11+00:00","articleBody":"     Retrouvez sur cette carte un point, au 1er mars, des mouvements de population au d\u00e9part de l\u2019Ukraine. Mardi, en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, 677\u00a0243 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e9taient enregistr\u00e9s par le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/b693b02_1646236425116-inter-refugies-ukraine-1ermars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte, le point sur les mouvements de la population qui fuit les combats en Ukraine","dateModified":"2022-03-02T16:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T15:42:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous dites plus bas que l'Allemagne importe de la Russie 55 % de son gaz. Ensuite vous \u00e9crivez que c'est 38 %. Quel chiffre est le bon ? Merci pour votre live !    Lecteur         Bonjour Lecteur,          Merci de votre vigilance. La part du gaz russe dans le gaz que Allemagne  importe est de 55\u00a0%, selon Eurostat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T15:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T15:33:40+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, les deux pays se livrent une dure bataille sur le terrain des combats comme sur celui de la communication. L\u2019Ukraine est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux, son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, s\u2019\u00e9tant m\u00eame film\u00e9 dans les rues de Kiev au d\u00e9but de l\u2019invasion.          C\u2019est dans ce contexte que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a invit\u00e9 mercredi les m\u00e8res de soldats russes captur\u00e9s sur son territoire \u00e0 venir les chercher, Kiev affirmant avoir fait des dizaines de prisonniers depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par Moscou. \u00ab\u00a0D\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de rendre les soldats russes captur\u00e9s \u00e0 leurs m\u00e8res si celles-ci viennent les chercher en Ukraine, \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9. Il a publi\u00e9 les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone et une adresse e-mail gr\u00e2ce auxquels les m\u00e8res peuvent obtenir des informations sur leurs fils prisonniers en Ukraine.          Dans le cas o\u00f9 la d\u00e9tention de leur fils est confirm\u00e9e, les femmes russes sont invit\u00e9es \u00e0 se rendre en Pologne, puis \u00e0 entrer en Ukraine via un point de passage frontalier. \u00ab\u00a0Vous allez \u00eatre accueillies et raccompagn\u00e9es \u00e0 Kiev o\u00f9 votre fils vous sera rendu\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re ukrainien. \u00ab\u00a0A la diff\u00e9rence des fascistes de Poutine, nous, les Ukrainiens, nous ne faisons pas la guerre contre les m\u00e8res et leurs enfants captur\u00e9s\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne-t-il encore.          Le 26\u00a0f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res urkainien, Dmytro Kuleba, avait publi\u00e9 un message en ce sens sur son compte Twitter, intimant aux \u00ab\u00a0m\u00e8res, \u00e9pouses [et] filles de soldats russes [de] ramener [leurs] hommes \u00e0 la maison\u00a0\u00bb. Le tweet se voulait une alerte aux populations russes\u00a0: \u00ab\u00a0Votre pouvoir vous ment.\u00a0\u00bb Dans cette guerre de communication, M.\u00a0Zelensky avait \u00e9galement enregistr\u00e9 une vid\u00e9o, deux jours avant, adress\u00e9e aux populations russes, pour leur dire que le peuple ukrainien \u00ab\u00a0\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 libre (\u2026). Son pass\u00e9 en souvenir, il se b\u00e2tit son propre avenir, il ne le d\u00e9molit pas, comme il est dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision tous les jours\u00a0\u00bb.          Lors du conflit entre Moscou et des ind\u00e9pendantistes tch\u00e9tch\u00e8nes dans les ann\u00e9es 1990 et 2000, de nombreux jeunes conscrits russes avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s au front et certains faits prisonniers. Des m\u00e8res de soldats s\u2019\u00e9taient alors mobilis\u00e9es pour les faire revenir vivants ou ramener leurs cadavres, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 aller sur place, un mouvement qui avait nourri les manifestations contre la guerre en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En pleine guerre de communication, l\u2019Ukraine appelle les m\u00e8res de soldats russes captur\u00e9s \u00e0 venir le...","dateModified":"2022-03-02T16:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T15:23:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEst ce que des sanctions ont \u00e9t\u00e9 prise contre la Bi\u00e9lorussie pour l'aide qu'elle apporte \u00e0 la Russie ? Et peut on d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent savoir qu'elles seront les cons\u00e9quences si la Bi\u00e9lorussie s'engage militairement avec la Russie ?     HN         Bonjour HN,          L\u2019Union europ\u00e9enne a ajout\u00e9 mercredi vingt-deux officiers sup\u00e9rieurs des forces arm\u00e9es de Bi\u00e9lorussie \u00e0 sa liste noire des personnes sanctionn\u00e9es pour leur soutien \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, selon un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Compte tenu de la gravit\u00e9 de la situation et du fait que la Bi\u00e9lorussie participe \u00e0 une invasion russe non provoqu\u00e9e contre l\u2019Ukraine en autorisant une agression militaire \u00e0 partir de son territoire, le Conseil estime qu\u2019il convient d\u2019ajouter vingt-deux personnes \u00e0 la liste des personnes physiques et morales, entit\u00e9s et organismes faisant l\u2019objet de mesures restrictives\u00a0\u00bb, explique le communiqu\u00e9 publi\u00e9 avec la liste des noms, des grades et des fonctions des personnes vis\u00e9es au Journal officiel de l\u2019UE.          L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 dimanche de prendre de nouvelles sanctions contre la Bi\u00e9lorussie en interdisant les exportations des \u00ab\u00a0plus importants secteurs \u00e9conomiques\u00a0\u00bb du r\u00e9gime de Minsk, \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb de l\u2019invasion russe en Ukraine, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Les secteurs des hydrocarbures, du tabac, du ciment, du fer et de l\u2019acier sont concern\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en. Les responsables bi\u00e9lorusses qui \u00ab\u00a0ont aid\u00e9 la Russie\u00a0\u00bb dans son offensive en Ukraine sont \u00e9galement vis\u00e9s par des sanctions.\u00a0La Bi\u00e9lorussie a permis \u00e0 la Russie d\u2019utiliser son territoire pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment aux forces se dirigeant vers Kiev.          La Bi\u00e9lorussie est d\u00e9j\u00e0 sous sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne pour la r\u00e9pression de son opposition, pour le d\u00e9tournement d\u2019un avion europ\u00e9en en juin\u00a02021 en vue d\u2019arr\u00eater un dissident, et pour un afflux de migrants du Moyen-Orient aux fronti\u00e8res de l\u2019UE depuis son territoire que Minsk est accus\u00e9 d\u2019avoir orchestr\u00e9 l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re.               Lire aussi :  Macron d\u00e9nonce l\u2019implication de la Bi\u00e9lorussie dans la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T15:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T14:59:12+00:00","articleBody":"     Les chars russes ont fait une premi\u00e8re approche mercredi matin dans cette ville de la r\u00e9gion de Zaporijia, a tweet\u00e9 notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019entr\u00e9e de la ville d\u2019Enerhodar, dans le sud-est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-02T15:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#239001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T14:53:17+00:00","articleBody":"     Google a d\u00e9cid\u00e9 de geler son service de cartographie Google Maps en emp\u00eachant ses utilisateurs de publier de nouvelles informations dans ses cartes ukrainiennes et russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019utilisation de Google Maps restreinte dans le pays ainsi qu\u2019en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Google restreint l\u2019emploi de Google Maps en Ukraine et en Russie","dateModified":"2022-03-02T14:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T14:35:32+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a jug\u00e9 mercredi que la d\u00e9cision du gouvernement allemand de suspendre le processus de certification du gazoduc Nord Stream 2 en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb et conduirait \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration irr\u00e9versible des relations entre les deux pays.          Le minist\u00e8re a \u00e9galement estim\u00e9 que le gel de ce projet sous la mer Baltique pilot\u00e9 par le g\u00e9ant russe Gazprom se traduirait in\u00e9vitablement par une hausse rapide du prix du gaz.          Nord Stream 2, dont la construction est achev\u00e9e, avait pour ambition de doubler le volume de gaz naturel fourni par la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne en contournant l\u2019Ukraine, par laquelle transite une grande partie des livraisons russes \u00e0 l\u2019Europe. La Russie couvre 38\u00a0% des besoins en gaz de l\u2019Allemagne, selon les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: premi\u00e8re victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream\u00a02 de Gazprom passe \u00e0 la trappe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou met en garde Berlin et agite la menace du prix du gaz","dateModified":"2022-03-02T14:40:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T14:13:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre carte sur la situation en Ukraine depuis le premier jour de l\u2019invasion russe ","dateModified":"2022-03-02T14:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T14:01:52+00:00","articleBody":"         Andri Khlyvniouk, star du groupe Boombox, et l\u2019acteur Miro Popovich, sont tous les deux ukrainiens et revenus \u00e0 Kiev pour s\u2019enr\u00f4ler dans la d\u00e9fense civile, le 1er\u00a0mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Distribution gratuite de vivres  pour la population d\u00e9munie au centre de Kiev, le 1er\u00a0mars 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/26f71fa_1646206103409-v4b7061.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9sistance civile s\u2019organise \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-02T15:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T13:56:31+00:00","articleBody":"     Que veut le ma\u00eetre du Kremlin\u00a0? Bien des \u00e9l\u00e9ments du Poutine de 2022 \u00e9taient en germe depuis longtemps. A lire, le portrait de Vladimir Poutine par notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine.                    Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine, chef de guerre solitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine, chef de guerre solitaire","dateModified":"2022-03-02T13:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T13:38:33+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens font la queue pour d\u00e9poser leur demande de permis de r\u00e9sidence au si\u00e8ge de la police des \u00e9trangers de Prague, le 2 mars 2022 \u00e0 Prague, en R\u00e9publique tch\u00e8que. MICHAL CIZEK \/ AFP           Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens a bondi de pr\u00e8s de 200\u00a0000 ces derni\u00e8res vingt-quatre heures, selon les derniers bilans de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) publi\u00e9s mercredi, portant \u00e0 874\u00a0000 le nombre de personnes ayant fui depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine pour des pays limitrophes. Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait exactement 874\u00a0026 r\u00e9fugi\u00e9s sur son site Internet d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e, soit 196\u00a0783 personnes de plus que la veille.          Les autorit\u00e9s et l\u2019ONU s\u2019attendent \u00e0 ce que le flot s\u2019intensifie encore, l\u2019arm\u00e9e russe semblant concentrer ses efforts sur des grandes villes ukrainiennes.Selon l\u2019ONU, ce sont quatre millions de personnes qui pourraient chercher \u00e0 quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/5dd3bd5_1646228962778-215923.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens bondit de pr\u00e8s de 200\u00a0000 en vingt-quatre heures","dateModified":"2022-03-02T13:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T13:30:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst-ce que les cryptomonnaie peuvent \u00eatre utilis\u00e9 pour contourner les sanctions par la Russie ?    Pierre         Bonjour Pierre,          la guerre en Ukraine met en valeur les faiblesses et vertus du bitcoin\u00a0: il n\u2019a pas de valeur intrins\u00e8que\u00a0; il n\u2019est pas stable comme l\u2019or ou le dollar, mais il permet d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la tutelle des gouvernements et de transf\u00e9rer de l\u2019argent. Nous vous invitons \u00e0 lire l\u2019article de notre correspondant \u00e0 New York Arnaud Leparmentier.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: en Russie, le bitcoin pour se prot\u00e9ger des sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T13:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T13:24:50+00:00","articleBody":"     La gratuit\u00e9 des trains grandes lignes pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, annonc\u00e9e lundi, est d\u00e9sormais \u00e9tendue aux trains r\u00e9gionaux et aux relations internationales impliquant la SNCF au d\u00e9part de la France, dont Eurostar. \u00ab\u00a0Les r\u00e9gions de France ont r\u00e9affirm\u00e9 leur mobilisation aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui les zones de combat en instaurant la gratuit\u00e9 des d\u00e9placements sur les lignes TER\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 mercredi Jean-Aim\u00e9 Mougenot, le patron des trains r\u00e9gionaux \u00e0 la SNCF. \u00ab\u00a0Fier de prendre part \u00e0 cet \u00e9lan de solidarit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Un dispositif simple est pr\u00e9vu pour prendre en charge les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens se pr\u00e9sentant en gare et leur permettre de se d\u00e9placer en France gratuitement en pr\u00e9sentant leur pi\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 ukrainienne ou un titre de transport sp\u00e9cial d\u00e9livr\u00e9 par nos coll\u00e8gues [allemands] de Deutsche Bahn\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un porte-parole de SNCF Voyageurs.          Cette gratuit\u00e9 est mise en place sur TGV Inoui, Intercit\u00e9s, Ouigo, Lyria (vers la Suisse), Alleo (vers l\u2019Allemagne), Thalys, Elipsos (vers l\u2019Espagne), SVI (vers l\u2019Italie) et sur Eurostar (vers Londres, pour les ressortissants ukrainiens munis d\u2019un visa de s\u00e9jour au Royaume-Uni). Ce sera \u00ab\u00a0donc sur TER \u00e9galement suite \u00e0 la d\u00e9cision de r\u00e9gions de France\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gratuit\u00e9 des trains pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens s\u2019\u00e9tend aux TER","dateModified":"2022-03-02T13:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T12:26:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne va d\u00e9bloquer une enveloppe exceptionnelle de 1,5 milliard d\u2019euros pour acheter, dans les plus brefs d\u00e9lais, du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9, afin d\u2019assurer son approvisionnement en \u00e9nergie dans le contexte de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et du climat.          Le gouvernement a mandat\u00e9 une entreprise priv\u00e9e pour r\u00e9aliser cette transaction. \u00ab\u00a0Il appartient maintenant [\u00e0 cette derni\u00e8re] de d\u00e9cider o\u00f9 ce gaz liqu\u00e9fi\u00e9 sera achet\u00e9, mais cela se fera \u00e0 tr\u00e8s court terme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re. L\u2019Allemagne importe actuellement de Russie plus de la moiti\u00e9 (55\u00a0%) de son gaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne d\u00e9bloque 1,5 milliard d\u2019euros pour acheter du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9","dateModified":"2022-03-02T12:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T12:19:26+00:00","articleBody":"         Le Premier ministre britannique Boris Johnson quitte le 10 Downing Street en compagnie de l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine au Royaume-Uni, Vadym Prystaiko, avant que Johnson ne participe aux questions du Premier ministre \u00e0 Londres, en Grande-Bretagne, le 2 mars 2022. TOBY MELVILLE \/ REUTERS           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 les pays membres des Nations unies \u00e0 condamner, lors du vote de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9vu mercredi, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et \u00e0 \u00ab\u00a0exiger\u00a0\u00bb un retrait.          \u00ab\u00a0L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies votera plus tard dans la journ\u00e9e et nous appelons toutes les nations \u00e0 se joindre \u00e0 nous pour condamner la Russie et exiger que [le pr\u00e9sident russe, Vladimir] Poutine, fasse rentrer ses tanks\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Johnson devant les d\u00e9put\u00e9s, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Si, au contraire, Poutine redouble d\u2019efforts, nous continuerons d\u2019augmenter la pression \u00e9conomique.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/8b58a34_1646226308735-483181.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson appelle tous les membres de l\u2019ONU \u00e0 exiger un retrait russe","dateModified":"2022-03-02T13:05:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T12:12:21+00:00","articleBody":"     Tr\u00e8s d\u00e9pendants de la Russie et de l\u2019Ukraine, l\u2019Alg\u00e9rie, l\u2019Egypte, le Liban, la Syrie ou le Y\u00e9men craignent des p\u00e9nuries de c\u00e9r\u00e9ales apr\u00e8s les arr\u00eats de livraison et l\u2019augmentation importante des prix.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: au Moyen-Orient et en Afrique, l\u2019approvisionnement en bl\u00e9 inqui\u00e8te                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019approvisionnement en bl\u00e9 inqui\u00e8te au Moyen-Orient et en Afrique","dateModified":"2022-03-02T12:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T12:01:27+00:00","articleBody":"     L\u2019interdiction de diffusion dans l\u2019UE des m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT (anciennement Russia Today) et Sputnik, consid\u00e9r\u00e9s comme des instruments de \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb de Moscou dans sa guerre contre l\u2019Ukraine, est entr\u00e9e en vigueur mercredi, apr\u00e8s publication de la d\u00e9cision des Vingt-Sept au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Les contenus de Sputnik et des cha\u00eenes de RT en anglais, allemand, fran\u00e7ais et espagnol ne pourront plus \u00eatre diffus\u00e9s sur les r\u00e9seaux de t\u00e9l\u00e9vision et sur Internet, selon cette d\u00e9cision, que chaque Etat membre est charg\u00e9 de faire respecter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e en vigueur de l\u2019interdiction des m\u00e9dias russes RT et Sputnik dans l\u2019UE","dateModified":"2022-03-02T12:16:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T12:00:15+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019invasion russe, l\u2019Ukraine fait feu de tout bois. Son ministre de la transformation num\u00e9rique a ainsi demand\u00e9 le 28\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 l\u2019ICANN, un des organismes responsables d\u2019une partie de l\u2019architecture d\u2019Internet, de prendre des mesures drastiques contre la Russie.          En l\u2019occurrence, il lui r\u00e9clame de \u00ab\u00a0r\u00e9voquer, temporairement ou de mani\u00e8re permanente, les domaines. ru, .\u0440\u0444 et. su\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0contribuer \u00e0 r\u00e9voquer les certificats SSL pour les domaines ci-dessus\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fermer les serveurs DNS racines situ\u00e9s en F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          Ces trois actions techniques conduiraient, selon plusieurs experts, \u00e0 quasiment d\u00e9connecter la Russie d\u2019Internet. \u00ab\u00a0Personne dans le monde ne serait en mesure d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un site Web russe\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Bill Woodcock, le directeur de Packet Clearing House, une ONG sp\u00e9cialis\u00e9e, dans les colonnes du magazine am\u00e9ricain Rolling Stone, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019information.          A l\u2019appui de sa demande, l\u2019Ukraine cite le fait que les \u00ab\u00a0crimes atroces\u00a0\u00bb commis par la Russie ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0rendus possibles par l\u2019utilisation, par la machinerie de propagande russe, de sites Web r\u00e9pandant continuellement de la d\u00e9sinformation, des discours haineux, promouvant la violence et cachant la v\u00e9rit\u00e9 sur la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Le courrier cite \u00e9galement \u00ab\u00a0de nombreuses attaques\u00a0\u00bb informatiques men\u00e9es par la Russie.          Cette demande, essentiellement symbolique, a tr\u00e8s peu de chances d\u2019aboutir et fait partie d\u2019une strat\u00e9gie ukrainienne de r\u00e9pliquer \u00e0 l\u2019invasion russe sur tous les fronts. Cette demande a cependant \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour les cons\u00e9quences que de telles mesures auraient sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet des citoyens russes, mais aussi pour ses impacts plus larges sur le fonctionnement global d\u2019Internet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame la d\u00e9connexion de la Russie d\u2019Internet","dateModified":"2022-03-02T13:17:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:59:10+00:00","articleBody":"     La Scala de Milan a \u00e9cart\u00e9 mercredi le c\u00e9l\u00e8bre chef d\u2019orchestre russe Valery Gergiev, r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine, des prochaines repr\u00e9sentations d\u2019un op\u00e9ra de Tcha\u00efkovski, \u00e0 la suite de son refus de prendre ses distances vis-\u00e0-vis de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.          Le directeur du prestigieux th\u00e9\u00e2tre, Dominique Meyer, lui a adress\u00e9 mardi soir une lettre \u00ab\u00a0pour l\u2019informer que la Scala confiera \u00e0 un nouveau chef d\u2019orchestre\u00a0\u00bb la direction de La Dame de pique \u00e0 partir du 5\u00a0mars, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019institution.          M.\u00a0Gergiev sera remplac\u00e9 par le jeune maestro russe Timur Zangiev, 27\u00a0ans, qui \u00ab\u00a0a d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 une partie des r\u00e9p\u00e9titions\u00a0\u00bb et a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0fortement appr\u00e9ci\u00e9 par l\u2019orchestre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef d\u2019orchestre pro-Poutine Valery Gergiev \u00e9vinc\u00e9 de la Scala","dateModified":"2022-03-02T15:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:50:41+00:00","articleBody":"     Les Vingt-Sept ont exclu sept banques russes du syst\u00e8me financier international Swift, mais \u00e9pargnent deux gros \u00e9tablissements financiers tr\u00e8s li\u00e9s au secteur des hydrocarbures, apr\u00e8s publication de la d\u00e9cision, mercredi, dans le Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Parmi les sept \u00e9tablissements vis\u00e9s figure VTB, la deuxi\u00e8me plus grosse banque de Russie. En revanche, la sanction ne concerne ni Sberbank, premi\u00e8re banque du pays, ni Gazprombank, par lesquelles passent une grande partie des paiements pour les fournitures de gaz et p\u00e9trole russes, dont sont tr\u00e8s d\u00e9pendants certains Etats europ\u00e9ens.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie en partie d\u00e9branch\u00e9e du syst\u00e8me financier mondial         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept banques russes exclues du syst\u00e8me financier international Swift","dateModified":"2022-03-02T13:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:45:13+00:00","articleBody":"    Bonjour. Alexe\u00ef Navalny a-t-il pu r\u00e9agir \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 ?    C.         Bonjour,          L\u2019opposant russe emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a appel\u00e9 mercredi ses concitoyens et ceux de la Bi\u00e9lorrusie \u00e0 braver l\u2019interdiction des autorit\u00e9s et \u00e0 manifester chaque jour en Russie contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ne devenons pas une nation de sans-voix apeur\u00e9s, une nation de peureux qui font semblant de ne pas voir la guerre brutale d\u00e9clench\u00e9e contre l\u2019Ukraine par notre petit tsar compl\u00e8tement fou\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Vladimir Poutine, a-t-il \u00e9crit dans un message publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T13:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:43:56+00:00","articleBody":"                   Des civils s\u2019entra\u00eenent \u00e0 lancer des cocktails Molotov pour d\u00e9fendre la ville. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS               Des habitants nettoient un abri antibombes sous un cin\u00e9ma, dans le centre de Jytomyr, le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS               Des habitants pr\u00e9parent des cocktails Molotov. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS               Des habitants remplissent des sacs de sable et de d\u00e9bris de construction pour d\u00e9fendre la ville. VIACHESLAV RATYNSKYI \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/b93e067_1646210692959-481441.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de Jytomyr, \u00e0 150 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, est mobilis\u00e9e pour d\u00e9fendre sa ville","dateModified":"2022-03-02T12:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#238003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:34:50+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision \u00e9tait attendue, \u00e0 deux jours de l\u2019ouverture des Jeux paralympiques de P\u00e9kin. Le Comit\u00e9 international paralympique (CIP) a annonc\u00e9, mercredi 2 mars, que les athl\u00e8tes de Russie et Bi\u00e9lorussie pourraient concourir aux JOP, mais \u00ab\u00a0sous banni\u00e8re neutre\u00a0\u00bb \u2013 et sans \u00eatre comptabilis\u00e9s au tableau des m\u00e9dailles.          R\u00e9uni en urgence mercredi \u00e0 la suite de la guerre en Ukraine, le CIP condamne, dans un communiqu\u00e9 mis en ligne mercredi, \u00ab\u00a0la rupture de la tr\u00eave olympique par les gouvernements de Russie et de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0ne pouvait demeurer impunie.\u00a0\u00bb Concr\u00e8tement, les d\u00e9l\u00e9gations russes et bi\u00e9lorusses d\u00e9fileront sous le drapeau paralympique lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, seront priv\u00e9es de leur hymne national \u2013 ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas pour la Russie aux Jeux olympiques, \u00e0 la suite d\u2019un scandale de dopage \u2013 en cas de victoire, et \u00ab\u00a0devront couvrir les symboles et drapeaux de leurs pays sur leurs \u00e9quipements\u00a0\u00bb.          Lundi, le Comit\u00e9 international olympique (CIO) avait, dans une d\u00e9cision in\u00e9dite rompant avec des ann\u00e9es \u00e0 vanter l\u2019apolitisme du sport, appel\u00e9 les instances du sport \u00e0 exclure la Russie de leurs comp\u00e9titions, mettant en avant un \u00ab\u00a0dilemme\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Alors que les athl\u00e8tes de Russie et de la Bi\u00e9lorussie pourraient continuer \u00e0 participer \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements sportifs, de nombreux athl\u00e8tes ukrainiens sont emp\u00each\u00e9s de le faire en raison de l\u2019attaque contre leur pays.\u00a0\u00bb La d\u00e9l\u00e9gation paralympique ukrainienne (20 athl\u00e8tes et neuf accompagnateurs) \u00e9tant finalement parvenue \u00e0 rallier P\u00e9kin, le CIP a choisi de respecter ses statuts, o\u00f9 \u00ab\u00a0la neutralit\u00e9 est fermement ancr\u00e9e.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons opt\u00e9 pour la peine la plus s\u00e9v\u00e8re possible que nous puissions infliger dans le respect de notre constitution et des r\u00e8gles actuelles du CIP\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident de l\u2019instance, Andrew Parsons, dans le communiqu\u00e9. Aussi \u00e9trange que cela puisse para\u00eetre, le r\u00e8glement des Jeux paralympiques n\u2019impose pas aux membres de respecter la tr\u00eave olympique - h\u00e9rit\u00e9e de la Gr\u00e8ce antique, et adopt\u00e9e tous les deux ans par les Nations unies pour la dur\u00e9e des Jeux (olympiques et paralympiques).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russes et Bi\u00e9lorusses participeront aux Jeux paralympiques de P\u00e9kin sous banni\u00e8re \u00ab\u00a0neutre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T12:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:30:41+00:00","articleBody":"    Pourquoi y a t il un \"Z\" peint en blanc sur les blind\u00e9s russes ? D'o\u00f9 vient ce symbole ?    Adjudant Tiffrice         Comme l\u2019expliquait notre correspondant \u00e0 Moscou Beno\u00eet Vitkine, jeudi, dans notre pr\u00e9c\u00e9dent live, ce marquage sert simplement \u00e0 identifier les participants \u00e0 une m\u00eame op\u00e9ration et \u00e9viter ainsi les tirs \u00ab\u00a0amis\u00a0\u00bb.                    Le sp\u00e9cialiste am\u00e9ricain de la politique de d\u00e9fense russe, Rob Lee, avan\u00e7ait, lui, le 20\u00a0f\u00e9vrier sur Twitter, que ce signe correspond \u00e0 une zone \u00e0 occuper. \u00ab\u00a0Il semble que les forces russes \u00e0 la fronti\u00e8re portent des symboles marqu\u00e9s \u00e0 la peinture blanche, ici un \u201cZ\u201d, afin d\u2019identifier les diff\u00e9rents groupes d\u2019intervention.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 par Sky News, l\u2019ancien directeur du think tank britannique sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense RUSI et professeur Michael Clarke, relevait, lui, la pr\u00e9sence de diff\u00e9rents symboles qui servent \u00e0 indiquer dans quelles zones de l\u2019Ukraine se dirigeaient les blind\u00e9s et autres v\u00e9hicules motoris\u00e9s russes.                    \u00ab\u00a0Souvent, ces symboles sont bas\u00e9s sur la localisation et indiquent l\u2019objectif g\u00e9ographique de chaque unit\u00e9. S\u2019ils ne servaient qu\u2019\u00e0 distinguer quels sont les v\u00e9hicules russes des autres, l\u2019utilisation d\u2019un seul symbole suffirait. Le fait qu\u2019ils soient diff\u00e9rents, d\u00e9montre donc qu\u2019ils sont comme des panneaux indiquant les directions prises par les diff\u00e9rentes unit\u00e9s combattantes sur le terrain\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T13:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:25:38+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il des manifestations pour la paix en Russie? Les arrestations de manifestant continuent  ?    Elodie                   Mercredi, l\u2019opposant russe emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny a appel\u00e9 ses concitoyens et la population bi\u00e9lorusse \u00e0 braver l\u2019interdiction des autorit\u00e9s et \u00e0 manifester chaque jour en Russie contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Dimanche, quelques milliers de personnes ont manifest\u00e9 pour dire \u00ab\u00a0non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. Selon l\u2019ONG sp\u00e9cialis\u00e9e OVD-Info, 2\u00a0114\u00a0manifestants ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 travers la Russie, ce qui porterait \u00e0 5\u00a0250\u00a0le nombre de personnes interpell\u00e9es depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier pour avoir protest\u00e9 contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e de Moscou.          Notre correspondant \u00e0 Moscou \u00e9voque des photos mises en ligne par le m\u00e9dia Meduza qui d\u00e9noncent la guerre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T11:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:23:28+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, s\u2019est entretenu avec son homologue allemande, Annalena Baerbock, et le chef de la diplomatie polonaise, Zbigniew Rau. Ils ont pu joindre, en visioconf\u00e9rence, leur coll\u00e8gue ukrainien, Dmytro Kuleba.          Au-del\u00e0 du message de solidarit\u00e9 adress\u00e9 aux autorit\u00e9s de Kiev, le rendez-vous a aussi permis d\u2019afficher un franc soutien \u00e0 la Pologne, en premi\u00e8re ligne dans l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient la violence des troupes russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Berlin, Paris et Varsovie font front commun         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: Berlin, Paris et Varsovie solidaires de Kiev","dateModified":"2022-03-02T11:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:14:05+00:00","articleBody":"     Six jours apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, et alors que le sujet est encore en cours de discussion \u00e0 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), la quasi-totalit\u00e9 des pays ont d\u00e9sormais fait conna\u00eetre leur position diplomatique. Retrouvez le d\u00e9tail dans la carte ci-dessous\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions internationales contre la Russie","dateModified":"2022-03-02T11:24:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237633","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:00:38+00:00","articleBody":"     Sur le terrain         A Kharkiv, deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, des \u00ab\u00a0troupes a\u00e9roport\u00e9es russes ont d\u00e9barqu\u00e9\u00a0\u00bb dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi. Des combats ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans cette ville de 1,4\u00a0million d\u2019habitants proche de la fronti\u00e8re avec la Russie et qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e, mardi, par plusieurs bombardements ayant fait au moins vingt et un morts, selon les autorit\u00e9s locales.          Mercredi, la ville a de nouveau \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des tirs. Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des bombardements russes qui ont vis\u00e9, mercredi matin, le si\u00e8ge des services de s\u00e9curit\u00e9 et une universit\u00e9. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, dix personnes ont pu \u00eatre sorties des d\u00e9combres, le bilan pr\u00e9liminaire est de quatre morts et neuf bless\u00e9s\u00a0\u00bb, ont dit les services de secours ukrainiens.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, certains prorusses vacillent. Sergue\u00ef Anatolyevitch, \u00e9lu \u00e0 Kharkiv, a dit \u00e0 notre journaliste Faustine Vincent \u00eatre \u00ab\u00a0tr\u00e8s en col\u00e8re\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La peur s\u2019est transform\u00e9e en haine \u00e0 l\u2019\u00e9gard des dirigeants et des militaires russes qui ont donn\u00e9 l\u2019ordre de bombarder les civils, a-t-il expliqu\u00e9. L\u2019agression militaire russe a mis fin \u00e0 nos relations autrefois amicales. Tirer des roquettes sur des civils est un crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0! Ce conflit nous a unis, nous les Ukrainiens. Nous ne renoncerons jamais \u00e0 nos territoires et \u00e0 notre ind\u00e9pendance\u00a0!\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir conquis la ville de Kherson, dans le sud du pays. Cette ville de quelque 300\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au nord de la Crim\u00e9e, fait l\u2019objet de vifs combats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le maire de Konotop, ville de 86 000 habitants dans le nord de l\u2019Ukraine, dit avoir re\u00e7u un ultimatum des Russes\u00a0: \u00ab\u00a0Rendez-vous ou nous d\u00e9truisons la ville.\u00a0\u00bb           Sur les fronts diplomatique et \u00e9conomique         Mercredi matin, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a annonc\u00e9 qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de n\u00e9gociateurs russes \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 poursuivre des pourparlers avec des repr\u00e9sentants de Kiev, le jour m\u00eame, au septi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le lieu des n\u00e9gociations. Les d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe s\u2019\u00e9taient s\u00e9par\u00e9es lundi soir, s\u2019engageant \u00e0 se revoir pour un \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me round\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, prononcera une allocution mercredi soir, \u00e0 20\u00a0heures, pour \u00e9voquer la situation en Ukraine, a-t-il annonc\u00e9 sur Twitter.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 Moscou de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0effacer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine et son histoire, appelant les juifs \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas rester silencieux\u00a0\u00bb, apr\u00e8s des frappes russes pr\u00e8s de Babi Yar, site d\u2019un massacre perp\u00e9tr\u00e9 par les nazis. \u00ab\u00a0Ils ont l\u2019ordre d\u2019effacer notre histoire, d\u2019effacer notre pays, de nous effacer tous\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans une vid\u00e9o, exhortant les pays du monde entier \u00e0 ne pas rester neutres.          Touch\u00e9 par des sanctions financi\u00e8res massives, le groupe Sberbank, la principale banque de Russie, se retire du march\u00e9 europ\u00e9en. \u00ab\u00a0Les banques filiales du groupe sont confront\u00e9es \u00e0 des sorties de fonds anormales et \u00e0 des menaces concernant la s\u00e9curit\u00e9 de leurs employ\u00e9s et de leurs bureaux\u00a0\u00bb, a fait savoir le groupe dans un communiqu\u00e9 cit\u00e9 par les agences de presse russes. Sberbank \u00e9tait pr\u00e9sent dans huit pays europ\u00e9ens.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 midi","dateModified":"2022-03-02T17:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T11:00:19+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d\u2019Ukraine \u00e0 Siret, poste fronti\u00e8re Roumain avec l\u2019Ukraine le 28 F\u00e9vrier 2022. CHLOE SHARROCK\/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine pour les pays voisins a encore bondi, pour atteindre presque 836\u00a0000 personnes au 1er\u00a0mars, selon un recensement du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s publi\u00e9 mercredi.          Le HCR comptabilisait pr\u00e9cis\u00e9ment 835 928 personnes, dont 453 982 avaient trouv\u00e9 refuge dans la seule Pologne. Depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s et le flot de r\u00e9fugi\u00e9s qui a suivi, la Pologne est le principal pays d\u2019accueil. La Hongrie vient ensuite avec 116 348 r\u00e9fugi\u00e9s, soit 14\u00a0% du total. La Slovaquie pour sa part accueillait 67 000 r\u00e9fugi\u00e9s, ou 8 %, au 1er mars et la Russie 5,1 % (42 900 personnes). Les chiffres pour les autres principaux pays n\u2019avaient pas encore \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 jour \u00e0 midi.          C\u2019est un bond de presque 160\u00a0000 personnes, par rapport au chiffre de 677\u00a0000 avanc\u00e9 mardi par le haut-commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi, lors d\u2019un appel d\u2019urgence au financement de l\u2019aide humanitaire pour le pays et les personnes qui ont fui les combats.  Les autorit\u00e9s et l\u2019ONU s\u2019attendent \u00e0 ce que le flot s\u2019intensifie encore, l\u2019arm\u00e9e russe semblant concentrer ses efforts sur des grandes villes ukrainiennes. Selon l\u2019ONU, ce sont 4 millions de personnes qui pourraient vouloir quitter le pays pour \u00e9chapper \u00e0 la guerre.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/fd6f4e8_1646220514452-csharrock-roumanie-24.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU recense pr\u00e8s de 836\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-02T11:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T10:58:43+00:00","articleBody":"     A Konotop, une ville de 86\u00a0000 habitants du nord-est de l\u2019Ukraine, le maire a dit avoir re\u00e7u un ultimatum de la part des Russes\u00a0: \u00ab\u00a0Rendez-vous ou nous d\u00e9truisons la ville.\u00a0\u00bb Plusieurs personnes sur place ont publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux des vid\u00e9os montrant une vishe, une assembl\u00e9e populaire en plein air, au cours de laquelle les habitants d\u00e9battent pour savoir s\u2019ils se battent ou s\u2019ils se rendent. D\u2019apr\u00e8s le m\u00e9dia ukrainien ind\u00e9pendant, The Kyiv Independent, le maire s\u2019est dit \u00ab\u00a0pour le combat\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Konotop, les habitants face \u00e0 l\u2019ultimatum des Russes\u00a0: \u00ab\u00a0Rendez-vous ou nous d\u00e9truisons la ville...","dateModified":"2022-03-02T11:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T10:51:27+00:00","articleBody":"         Une femme prend un article sur des \u00e9tag\u00e8res presque vides dans un magasin de Mykola\u00efv, en Ukraine, mardi 1er\u00a0mars\u00a02022. SERGEI GRITS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/c13563e_1646205740937-128053.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rayons de supermarch\u00e9 presque vides","dateModified":"2022-03-02T10:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T10:47:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si vous avez de la place dans vos studios pour accueillir potentiellement des \u00e9quipes de d\u00e9veloppement ou des professionnels, nous vous remercions de bien vouloir nous en informer\u00a0\u00bb. Le syndicat national du jeu vid\u00e9o (SNJV) a lanc\u00e9 un appel \u00e0 ses membres pour accueillir des cr\u00e9ateurs de jeux vid\u00e9o ukrainiens. Le principal syndicat patronal de d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du jeu vid\u00e9o fran\u00e7ais a aussi appel\u00e9 les studios fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rencer les ONG s\u00e9rieuses et fl\u00e9cher les dons des pros vers ces structures\u00a0\u00bb.          Il participe \u00e0 un \u00e9lan de solidarit\u00e9 international au sein de l\u2019industrie vid\u00e9oludique, qui a \u00e9t\u00e9 jusque-l\u00e0 principalement centr\u00e9 sur les dons. Le studio polonais 11-bits (This War of Mine) a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des premiers du secteur \u00e0 proposer de reverser des financements \u00e0 des associations, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Depuis, il a \u00e9t\u00e9 suivi par de nombreux acteurs internationaux, comme l\u2019am\u00e9ricain Bungie (Destiny), le polonais CD Projekt Red (Cyberpunk 2077) ou le groupe su\u00e9dois Embracer (propri\u00e9taire de THQ Nordic ou Asmodee).          Des studios fran\u00e7ais ont \u00e9galement fait un geste, notamment ceux qui poss\u00e8dent des structures sur place. Ainsi, Gameloft a annonc\u00e9, le 28\u00a0f\u00e9vrier, une aide de 600\u00a0000\u00a0euros \u00e0 ses employ\u00e9s sur place. Ubisoft a fait une donation de 200\u00a0000\u00a0euros \u00e0 La Croix rouge ukrainienne et s\u2019engage \u00e0 fournir une aide financi\u00e8re et des logements dans des pays voisins \u00e0 ses employ\u00e9s de Kiev.          Ubisoft et Gameloft font partie des grands groupes de l\u2019industrie vid\u00e9oludique \u00e0 avoir install\u00e9 des studios en Ukraine. Ce pays est l\u2019un des plus dynamiques d\u2019Europe dans le secteur. Des studios r\u00e9put\u00e9s y ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, comme GSC Game World, dont le prochain S.T.A.L.K.E.R 2 est un des jeux de tir les plus attendus de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jeu vid\u00e9o fran\u00e7ais solidaire des d\u00e9veloppeurs ukrainiens","dateModified":"2022-03-02T11:05:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T10:45:46+00:00","articleBody":"     Dans quelques minutes, toutes les sir\u00e8nes d\u2019alerte en France vont sonner \u00e0 midi pile. Pas d\u2019inqui\u00e9tude dans ce contexte de guerre en Ukraine et de tensions avec la Russie\u00a0: il s\u2019agit de l\u2019habituel test, chaque premier mercredi du mois. A ce propos, vous pouvez (re)voir cette vid\u00e9o sur ces tests r\u00e9guliers\u00a0: pourquoi dure-t-elle 1\u00a0minute et 41\u00a0secondes\u00a0? Quelles diff\u00e9rences entre la sir\u00e8ne de test et la vraie sir\u00e8ne d\u2019alarme\u00a0? Que faire quand elle sonne en dehors du moment habituel de test\u00a0?                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sir\u00e8nes d\u2019alerte de France vont sonner \u00e0 midi\u2026 comme chaque mois","dateModified":"2022-03-02T13:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T10:33:16+00:00","articleBody":"     Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et neuf autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans des bombardements russes ayant vis\u00e9, mercredi matin, le si\u00e8ge des services de s\u00e9curit\u00e9 et une universit\u00e9 \u00e0 Kharkiv en Ukraine, ont fait savoir les secours ukrainiens.              Des pompiers s\u2019efforcent d\u2019\u00e9teindre un incendie dans le b\u00e2timent de l\u2019Universit\u00e9 nationale de Kharkiv, touch\u00e9 par les r\u00e9cents bombardements, \u00e0 Kharkiv, le 2 mars 2022. OLEKSANDR LAPSHYN \/ REUTERS           \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant dix personnes ont pu \u00eatre sorties des d\u00e9combres, le bilan pr\u00e9liminaire est de quatre morts et neuf bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a poursuivi cette source dans un message sur les r\u00e9seaux sociaux, au moment o\u00f9 la deuxi\u00e8me ville du pays subit une attaque des forces arm\u00e9es russes.          Vingt et une personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es la veille dans des bombardements, notamment contre le si\u00e8ge de l\u2019administration locale.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/6cf22d2_1646218449683-482973.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins quatre morts dans des bombardements russes contre des services de s\u00e9curit\u00e9 et une universit\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-02T10:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T10:05:36+00:00","articleBody":"    bonjour, \r\non avait parl\u00e9 de n\u00e9gociations qui reprendraient ce mercredi, il me semble.\r\nSont-elles toujours d'actualit\u00e9 ?\r\nMerci    sg         Bonjour, SG,          Les d\u00e9l\u00e9gations ukrainienne et russe s\u2019\u00e9taient s\u00e9par\u00e9es lundi soir, s\u2019engageant \u00e0 se revoir pour un \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me round\u00a0\u00bb de n\u00e9gociations. Aucune date n\u2019avait toutefois \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e.          Mercredi matin, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a annonc\u00e9 qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de n\u00e9gociateurs russes \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 poursuivre des pourparlers avec des repr\u00e9sentants de Kiev, le jour m\u00eame, au septi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, vers le d\u00e9but de la soir\u00e9e, notre d\u00e9l\u00e9gation sera sur place, nous allons attendre les n\u00e9gociateurs ukrainiens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Peskov, disant \u00ab\u00a0esp\u00e9rer\u00a0\u00bb que ces derniers viendront. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le lieu des n\u00e9gociations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des n\u00e9gociations entre Russes et Ukrainiens mercredi","dateModified":"2022-03-02T10:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:57:37+00:00","articleBody":"     Des centaines de Su\u00e9dois voudraient se battre pour la brigade internationale ukrainienne. Jeudi, les premiers volontaires devraient la rejoindre, pr\u00e9cise le coordinateur su\u00e9dois du groupe, cit\u00e9 par le quotidien conservateur su\u00e9dois Svenska Dagbladet.                    Dimanche, la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, a annonc\u00e9 que le Danemark laissera les volontaires rejoindre les brigades internationales qu\u2019entend former l\u2019Ukraine pour combattre l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0C\u2019est un choix que tout un chacun peut faire. Cela vaut bien s\u00fbr pour tous les Ukrainiens qui habitent ici, mais aussi pour d\u2019autres qui pensent qu\u2019ils peuvent contribuer directement au conflit\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Notre analyse, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a rien \u00e0 premi\u00e8re vue faisant obstacle juridique \u00e0 ce que quelqu\u2019un se rende en Ukraine pour participer au conflit, bien entendu du c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la dirigeante danoise.          La pr\u00e9sidence ukrainienne de Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 dimanche la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab\u00a0l\u00e9gion internationale\u00a0\u00bb de combattants \u00e9trangers pour l\u2019aider \u00e0 repousser l\u2019invasion russe, appelant les volontaires \u00e0 la rejoindre. \u00ab\u00a0Tous les \u00e9trangers d\u00e9sirant rejoindre la r\u00e9sistance aux occupants russes et prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 mondiale sont invit\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 rejoindre les forces de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, selon Kiev.          Les volontaires sont appel\u00e9s \u00e0 se rendre dans les ambassades d\u2019Ukraine de leurs pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Su\u00e9dois pr\u00eats \u00e0 partir en Ukraine","dateModified":"2022-03-02T10:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:52:26+00:00","articleBody":"     Un convoi de volontaires ukrainiens est parti, hier soir, en direction de l\u2019Ukraine. Certains partent prendre les armes, d\u2019autres rejoignent leur famille rest\u00e9e en Ukraine. Ce convoi sert \u00e9galement de ravitaillement pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en mat\u00e9riel m\u00e9dical, nourriture et \u00e9quipements divers. A 20\u00a0heures, un bus arrivant directement de l\u2019Ukraine, avec \u00e0 son bord des familles ukrainiennes r\u00e9fugi\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 accueilli par la diaspora ukrainienne de Paris.              Des cartons de ravitaillement remplis d\u2019\u00e9quipements et destin\u00e9s au convoi pour l\u2019Ukraine sont pr\u00e9par\u00e9s, le 2\u00a0mars\u00a02022, \u00e0 Paris. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HANS LUCAS \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des volontaires organisateurs des convois accrochent des pancartes contre Vladimir Poutine sur un arbre devant le bus. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HANS LUCAS \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                         A l\u2019arriv\u00e9e du bus, des familles ukrainiennes se r\u00e9unissent \u00e0 nouveau pour accueillir les civils, notamment les enfants. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HANS LUCAS \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                         Chargement des colis de ravitaillement dans le bus dont le d\u00e9part est pr\u00e9vu le 2\u00a0mars au matin. PHIL\u00c9MON BARBIER \/ HANS LUCAS \/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/8cbde99_1646207066283-2022-03-01-pb-lemonde-convoiukraine-paris-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi de volontaires ukrainiens est parti de Paris, hier soir","dateModified":"2022-03-02T10:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:50:59+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat, Emmanuel Macron, s\u2019adressera \u00e0 la nation mercredi soir, \u00e0 20\u00a0heures, pour \u00e9voquer la situation en Ukraine, a-t-il annonc\u00e9 sur Twitter.                    Jeudi 24 f\u00e9vrier, au lancement de l\u2019invasion russe, le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0avait pris l\u2019engagement de tenir inform\u00e9s les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9volution de la situation\u00a0\u00bb, a par ailleurs indiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence, sans autre commentaire.          L\u2019Elys\u00e9e n\u2019a fait aucune mention d\u2019une \u00e9ventuelle d\u00e9claration de candidature \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Le pr\u00e9sident sortant n\u2019a plus que jusqu\u2019\u00e0 vendredi 18 heures pour l\u2019annoncer.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019exprimera \u00e0 20\u00a0heures sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-02T10:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:47:40+00:00","articleBody":"     Une dizaine de l\u00e9gionnaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s, mardi soir, \u00e0 Paris, alors qu\u2019ils s\u2019appr\u00eataient \u00e0 prendre un bus pour partir combattre en Ukraine, a appris Le Monde de source proche du dossier. En tant qu\u2019engag\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, donc sous contrat, ils peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme d\u00e9serteurs, malgr\u00e9 les circonstances de la guerre en Ukraine.          Ces l\u00e9gionnaires \u00e9taient toutefois, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate, en permission. Ils doivent \u00eatre entendus dans les prochaines heures par leur hi\u00e9rarchie pour en savoir davantage quant \u00e0 leurs motivations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une dizaine de l\u00e9gionnaires ukrainiens intercept\u00e9s mardi \u00e0 Paris alors qu\u2019ils s\u2019appr\u00eataient \u00e0 qu...","dateModified":"2022-03-02T09:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:30:59+00:00","articleBody":"     Selon un sondage, l\u2019offensive russe en Ukraine semble avoir convaincu une majorit\u00e9 de Finlandais de rejoindre l\u2019Alliance atlantique. Mais la question divise toujours de nombreux partis.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019opinion finlandaise bascule en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opinion finlandaise bascule en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-03-02T09:30:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:16:17+00:00","articleBody":"     Retrouvez tous les \u00e9pisodes du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb consacr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Russie.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb\u00a0: nos \u00e9pisodes consacr\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-03-02T09:28:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:15:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne a demand\u00e9 au r\u00e9seau Swift d\u2019exclure sept banques russes, dont VTB, le deuxi\u00e8me \u00e9tablissement du pays. Le g\u00e9ant Sberbank et Gazprombank, au c\u0153ur du commerce des hydrocarbures, sont \u00e9pargn\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie en partie d\u00e9branch\u00e9e du syst\u00e8me financier mondial                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie en partie d\u00e9branch\u00e9e du syst\u00e8me financier mondial","dateModified":"2022-03-02T09:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:09:47+00:00","articleBody":"         Des personnes regardent les restes \u00e9ventr\u00e9s de v\u00e9hicules militaires russes sur une route de la ville de Boutcha, pr\u00e8s de la capitale, Kiev, en Ukraine, mardi 1er\u00a0mars\u00a02022. SERHII NUZHNENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/c94e955_1646205480961-127909.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, les combats ont fait rage ces derniers jours","dateModified":"2022-03-02T09:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:05:42+00:00","articleBody":"     Apple a officialis\u00e9, dans la nuit, une s\u00e9rie de mesures particuli\u00e8rement strictes contre la Russie, notamment la suspension de la vente de tous ses produits (iPhone, Mac, iPad\u2026) dans le pays. L\u2019entreprise am\u00e9ricaine a \u00e9galement limit\u00e9 certains services, comme sa solution de paiement (Apple Pay), et retir\u00e9 les m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik de son magasin d\u2019applications dans tous les pays, \u00e0 l\u2019exception de la Russie.          Vendredi, le ministre du num\u00e9rique ukrainien, Mykha\u00eflo Fedorov, avait demand\u00e9 \u00e0 Apple de \u00ab\u00a0cesser de fournir des services et des produits Apple \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s les annonces de cette nuit, le ministre ukrainien a appel\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Apple, Tim Cook, \u00e0 \u00ab\u00a0finir le travail et \u00e0 bloquer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019App Store en Russie\u00a0\u00bb.          Dans la nuit, Snapchat a \u00e9galement annonc\u00e9 avoir bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s des clients russes, bi\u00e9lorusses et ukrainiens \u00e0 ses outils publicitaires. \u00ab\u00a0Nous continuerons de proposer notre application dans ces pays, car elle constitue un outil de communication important en famille ou entre amis\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019entreprise.          Meta (Facebook et Instagram), Google et YouTube ont bloqu\u00e9 en Europe et en Ukraine l\u2019acc\u00e8s aux comptes des m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik, \u00e0 la demande de plusieurs gouvernements europ\u00e9ens. Ces entreprises ont \u00e9galement coup\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 leurs outils publicitaires en Russie et en Bi\u00e9lorussie.          Twitter a \u00ab\u00a0suspendu\u00a0\u00bb ses outils de publicit\u00e9 en Russie et en Ukraine, mais n\u2019a pas bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s aux comptes de RT et Sputnik. C\u2019est le seul r\u00e9seau social \u00e0 avoir fait ce choix \u2013\u00a0m\u00eame la messagerie tr\u00e8s peu mod\u00e9r\u00e9e Telegram a bloqu\u00e9, le 1er\u00a0mars, le canal de RT en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apple suspend la vente de tous ses produits en Russie","dateModified":"2022-03-02T09:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T09:02:21+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, \u00e9crit sur Facebook\u00a0: \u00ab\u00a0La quantit\u00e9 d\u2019aide que nous recevons est en augmentation. Le nombre de pays fournissant cette aide augmente. M\u00eame ceux pour qui cela \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme impossible nous rejoignent. D\u2019autres Stinger [lance-missiles sol-air am\u00e9ricain] et Javelin [lance-missiles antichar portable am\u00e9ricain] arrivent.\u00a0\u00bb Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 la date de livraison.          Un avion de transport de la Royal Australian Air Force est parti de Richmond, en Nouvelle-Galles-du-Sud, avec du mat\u00e9riel militaire et des fournitures m\u00e9dicales. Le premier ministre, Scott Morrison, a annonc\u00e9, dimanche, que l\u2019Australie fournirait une assistance militaire d\u00e9fensive \u00e0 l\u2019Ukraine par l\u2019interm\u00e9diaire de l\u2019OTAN.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des livraisons de missiles \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-02T09:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T08:59:27+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Anatolyevitch, \u00e9lu prorusse \u00e0 Kharkiv, a dit \u00e0 notre journaliste Faustine Vincent \u00eatre \u00ab\u00a0tr\u00e8s en col\u00e8re\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La peur s\u2019est transform\u00e9e en haine \u00e0 l\u2019\u00e9gard des dirigeants et des militaires russes qui ont donn\u00e9 l\u2019ordre de bombarder les civils\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.                     L\u2019agression militaire russe a mis fin \u00e0 nos relations autrefois amicales. Tirer des roquettes sur des civils est un crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0! Ce conflit nous a unis, nous les Ukrainiens. Nous ne renoncerons jamais \u00e0 nos territoires et \u00e0 notre ind\u00e9pendance\u00a0!           \u00ab\u00a0Nous, politiciens r\u00e9gionaux, condamnons les actions de la Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Anatolyevitch, chef du parti prorusse Pour la vie au conseil r\u00e9gional de Kharkiv, d\u00e9truit hier par un bombardement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prorusses en Ukraine vacillent","dateModified":"2022-03-02T09:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T08:49:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagne a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019envoyer du \u00ab\u00a0mat\u00e9riel militaire offensif\u00a0\u00bb \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le pr\u00e9sident du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez, lors d\u2019une intervention au Congr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s.          \u00ab\u00a0Comme je vois qu\u2019il y a des groupes [politiques] qui remettent en question l\u2019engagement du gouvernement\u00a0\u00bb \u00e0 participer \u00e0 l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0je veux \u00e9galement vous annoncer que l\u2019Espagne livrera du mat\u00e9riel militaire offensif \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne annonce l\u2019envoi de \u00ab\u00a0mat\u00e9riel militaire offensif\u00a0\u00bb \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0...","dateModified":"2022-03-02T08:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T08:47:39+00:00","articleBody":"          LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/8571297_1646210786330-web-inter-0922-avancee-russe-ukraine-0203.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes","dateModified":"2022-03-02T08:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T08:43:25+00:00","articleBody":"     Les pays d\u00e9mocratiques ne doivent pas \u00ab\u00a0fermer les yeux face \u00e0 l\u2019agression militaire\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine, a averti la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan, Tsai Ing-wen, mercredi, rappelant que l\u2019\u00eele \u00e9tait confront\u00e9e \u00e0 une menace d\u2019invasion similaire \u00e0 celle de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019histoire nous enseigne que, si nous fermons les yeux sur une agression militaire, nous ne faisons qu\u2019aggraver la menace qui p\u00e8se sur nous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente devant une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019anciens cadres de l\u2019arm\u00e9e et des services de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains.          \u00ab\u00a0L\u2019engagement du peuple ukrainien \u00e0 prot\u00e9ger sa libert\u00e9 et sa d\u00e9mocratie, son d\u00e9vouement intr\u00e9pide \u00e0 la d\u00e9fense de son pays ont suscit\u00e9 une profonde empathie de la part du peuple ta\u00efwanais, car nous nous trouvons, nous aussi, sur les lignes de front de la bataille pour la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La d\u00e9l\u00e9gation am\u00e9ricaine \u00e0 Ta\u00efwan est conduite par l\u2019amiral \u00e0 la retraite et ancien chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es Michael Mullen. Elle est arriv\u00e9e mardi, alors que les tensions entre Washington et P\u00e9kin sont au plus haut au sujet de l\u2019\u00eele. Cette d\u00e9l\u00e9gation ne comporte aucun repr\u00e9sentant en activit\u00e9 du gouvernement am\u00e9ricain, mais elle travaille \u00ab\u00a0en coordination avec la Maison Blanche et l\u2019administration Biden\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un haut responsable.          Ta\u00efwan, que P\u00e9kin consid\u00e8re comme une province rebelle \u00e0 r\u00e9unifier par la force si n\u00e9cessaire, suit de tr\u00e8s pr\u00e8s la situation en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ta\u00efwan appelle \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0fermer les yeux face \u00e0 l\u2019agression\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T08:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T08:09:56+00:00","articleBody":"     Cette nuit, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a confirm\u00e9 la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien am\u00e9ricain \u00ab\u00a0\u00e0 tous les vols russes\u00a0\u00bb. Il a ainsi pris la m\u00eame d\u00e9cision que l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada. Son premier discours annuel sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union (chaque d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e par le pr\u00e9sident des Etats-Unis devant le Congr\u00e8s) a largement \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Devant le Congr\u00e8s, Joe Biden souligne l\u2019isolement de la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019espace a\u00e9rien des Etats-Unis ferm\u00e9 aux vols russes","dateModified":"2022-03-02T08:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T07:59:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 mercredi Moscou de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0effacer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine et son histoire, appelant les juifs \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas rester silencieux\u00a0\u00bb, apr\u00e8s des frappes russes pr\u00e8s de Babi Yar, site d\u2019un massacre perp\u00e9tr\u00e9 par les nazis.          \u00ab\u00a0Ils ont l\u2019ordre d\u2019effacer notre histoire, d\u2019effacer notre pays, de nous effacer tous\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 dans une vid\u00e9o, exhortant les pays du monde entier \u00e0 ne pas rester neutres.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui est lui-m\u00eame juif, a appel\u00e9 \u00ab\u00a0les Juifs du monde\u00a0\u00bb \u00e0 se faire entendre au lendemain d\u2019un bombardement russe ayant vis\u00e9 la tour de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Kiev, mitoyenne du site du massacre nazi de Babi Yar o\u00f9 pr\u00e8s de 34\u00a0000 juifs avaient \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s en deux jours par les nazis en 1941.          \u00ab\u00a0Il est important que des millions de Juifs \u00e0 travers le monde ne restent pas silencieux\u00a0\u00bb, a-t-il dit, \u00ab\u00a0le nazisme est n\u00e9 dans le silence. Criez que des civils sont tu\u00e9s. Criez que des Ukrainiens sont assassin\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut \u00ab\u00a0effacer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine et son histoire, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-03-02T08:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T07:32:14+00:00","articleBody":"         Des pompiers tentent d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie du b\u00e2timent abritant le d\u00e9partement de la police r\u00e9gionale de Kharkiv, touch\u00e9 par un r\u00e9cent bombardement, le 2\u00a0mars\u00a02022. SERVICE DE PRESSE DU MINIST\u00c8RE UKRAINIEN DES SITUATIONS D'URGENCE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/c5abaad_1646205631007-214962.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le b\u00e2timent du d\u00e9partement de la police r\u00e9gionale de Kharkiv bombard\u00e9","dateModified":"2022-03-02T07:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T07:30:50+00:00","articleBody":"     Cette ville de quelque 300\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au nord de la Crim\u00e9e, fait l\u2019objet de vifs combats depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe ont pris le contr\u00f4le total de la capitale r\u00e9gionale de Kherson\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le porte-parole des forces arm\u00e9es russes, Igor Konachenkov, assurant que les \u00ab\u00a0infrastructures civiles\u00a0\u00bb et les transports en commun fonctionnent normalement.          Quelques minutes plus t\u00f4t, \u00e0 7 h 43, le maire ukrainien de la ville, Ihor Kolykha\u00efev, avait \u00e9crit sur son compte Facebook que la localit\u00e9 \u00e9tait toujours sous contr\u00f4le ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes encore l\u2019Ukraine. Nous r\u00e9sistons toujours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je vais essayer de trouver des solutions pour rassembler les morts, pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le gaz, l\u2019eau et le chauffage dans les endroits o\u00f9 cela a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9. Mais je vous pr\u00e9viens\u00a0: r\u00e9ussir \u00e0 faire cela aujourd\u2019hui, ce serait accomplir un miracle\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          La ville et sa p\u00e9riph\u00e9rie ont subi ces derni\u00e8res heures d\u2019intenses bombardements. La r\u00e9gion de Kherson, frontali\u00e8re de la Crim\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier \u00e0 l\u2019aube. L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9 d\u2019un autre port cl\u00e9 de l\u2019Ukraine, celui de Berdiansk, et attaque actuellement celui de Marioupoul.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir conquis la ville de Kherson, dans le sud du pays","dateModified":"2022-03-02T17:08:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T07:12:29+00:00","articleBody":"     De Lviv \u00e0 Karkhiv, l\u2019arm\u00e9e et les combattants volontaires tentent de s\u2019organiser autour de fragiles positions. Dans la capitale, ils attendent les chars russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la r\u00e9sistance des civils en photos                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images","dateModified":"2022-03-02T07:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#237009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T07:07:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nJe r\u00e9p\u00e8te ma question : est-il exact que l'attaque de la tour de t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne a atteint le site de Babi Yar (plus de 30 000 juifs assassin\u00e9s en deux jours par les nazis en 1941) ?    domdom         Bonjour, domdom,          Mardi, deux missiles russes ont \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bb la tour de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 Kiev, a fait savoir le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien. Cette derni\u00e8re est situ\u00e9e non loin de Babi Yar, un ravin o\u00f9 les nazis ont tu\u00e9 par balles plus de 30\u00a0000 juifs en deux jours en 1941. Cet endroit est aujourd\u2019hui un lieu de m\u00e9moire important.                    \u00ab\u00a0A quoi bon dire \u201cplus jamais \u00e7a\u201d pendant quatre-vingts ans, si le monde se tait lorsqu\u2019une bombe tombe sur ce m\u00eame site de Babi Yar\u00a0? Au moins cinq tu\u00e9s. L\u2019histoire se r\u00e9p\u00e8te...\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T07:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T07:01:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des troupes a\u00e9roport\u00e9es russes ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9 sur Telegram. Des combats ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans cette ville de 1,4\u00a0million d\u2019habitants proche de la fronti\u00e8re avec la Russie et qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e mardi par plusieurs bombardements ayant fait au moins dix morts et plus de vingt bless\u00e9s, selon les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Pratiquement, il ne reste plus un endroit \u00e0 Kharkiv o\u00f9 un obus d\u2019artillerie n\u2019a pas encore frapp\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Anton Guerachtchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          Mercredi, la ville a de nouveau \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des tirs.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles frappes russes sur Kharkiv","dateModified":"2022-03-02T07:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T06:57:42+00:00","articleBody":"               Lundi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhort\u00e9 l\u2019Union Europ\u00e9enne \u00e0 int\u00e9grer \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb son pays. Mais le processus d\u2019adh\u00e9sion est complexe, il prend en g\u00e9n\u00e9ral plusieurs ann\u00e9es.          Si la Finlande a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e en moins de quatre ans, les trois pays baltes ont d\u00fb patienter pr\u00e8s de neuf ans. Quatre pays des Balkans occidentaux sont officiellement candidats, mais sont bloqu\u00e9s depuis des ann\u00e9es dans l\u2019antichambre de l\u2019UE\u00a0: la Mac\u00e9doine du Nord (2005), le Mont\u00e9n\u00e9gro (2010), la Serbie (2012) et l\u2019Albanie (2014). La Turquie, candidate depuis 1999, a commenc\u00e9 des n\u00e9gociations pour son adh\u00e9sion \u00a0en 2005. Mais, depuis 2016, ses relations avec l\u2019UE se sont fortement d\u00e9grad\u00e9es, notamment en raison de la r\u00e9pression implacable du pr\u00e9sident Erdogan apr\u00e8s une tentative de coup d\u2019Etat. \u00a0En 2019, le Conseil de l\u2019UE d\u00e9clarait qu\u2019elles \u00e9taient au \u00ab\u00a0point mort\u00a0\u00bb.          Pour int\u00e9grer l\u2019UE, le pays doit d\u2019abord se voir reconna\u00eetre le statut d\u2019Etat candidat, avant que s\u2019ouvrent de longues n\u00e9gociations pour s\u2019assurer qu\u2019il respecte les crit\u00e8res d\u2019adh\u00e9sion sur les plans d\u00e9mocratique, \u00e9conomique et politique.          Parmi les principales conditions figurent des institutions stables garantissant la d\u00e9mocratie, le respect des droits humains et des minorit\u00e9s, et l\u2019existence d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 viable.          M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019\u00ab\u00a0une nouvelle proc\u00e9dure sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb pour acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019entr\u00e9e de l\u2019Ukraine au sein de l\u2019UE, en ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que c\u2019est juste. Je suis s\u00fbr que c\u2019est possible\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour rejoindre l\u2019UE, il faut passer par des n\u00e9gociations longues et parfois compliqu\u00e9es","dateModified":"2022-03-02T07:19:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T06:47:17+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander pourquoi Le Monde utilise \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb, pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine. Les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent le nom russe, \u00e0 l\u2019exception de Lib\u00e9ration, qui vient de d\u00e9cider de privil\u00e9gier la version ukrainienne, comme une majorit\u00e9 de journaux anglophones. Une diff\u00e9rence qui est loin d\u2019\u00eatre anodine. Elements de r\u00e9ponse dans cet article sign\u00e9 Cl\u00e9mentine Goldszal.                    Lire aussi :  Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev ou Kyiv\u00a0? Le dilemme des m\u00e9dias fran\u00e7ais ","dateModified":"2022-03-02T06:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T06:46:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des sanctions financi\u00e8res massives en riposte \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, le groupe Sberbank, la principale banque de Russie, se retire du march\u00e9 europ\u00e9en. \u00ab\u00a0Sberbank a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer du march\u00e9 europ\u00e9en. Les banques filiales du groupe sont confront\u00e9es \u00e0 des sorties de fonds anormales et \u00e0 des menaces concernant la s\u00e9curit\u00e9 de leurs employ\u00e9s et de leurs bureaux\u00a0\u00bb, a fait savoir le groupe dans un communiqu\u00e9 cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Selon ce communiqu\u00e9, Sberbank n\u2019est pas en mesure de fournir des liquidit\u00e9s \u00e0 ses filiales europ\u00e9ennes, en raison d\u2019une ordonnance de la Banque centrale de Russie. Sberbank \u00e9tait pr\u00e9sent dans huit pays europ\u00e9ens\u00a0: l\u2019Allemagne, l\u2019Autriche, la Croatie, la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Hongrie, la Slov\u00e9nie, la Serbie et la Bosnie-Herz\u00e9govine.          \u00ab\u00a0Les filiales (europ\u00e9ennes) de Sberbank disposent d\u2019un niveau \u00e9lev\u00e9 de capital et d\u2019actifs, les fonds des clients sont assur\u00e9s en conformit\u00e9 avec les l\u00e9gislations locales\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la banque.          Mardi soir, le r\u00e9gulateur bancaire de l\u2019UE avait annonc\u00e9 qu\u2019une proc\u00e9dure de d\u00e9p\u00f4t de bilan allait \u00eatre ouverte concernant la principale filiale en Europe de Sberbank, fragilis\u00e9e par les sanctions financi\u00e8res. Cette filiale, \u00e9tablie en Autriche, Sberbank Europe AG, qui emploie pr\u00e8s de 4\u00a0000 personnes, va faire l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0proc\u00e9dure d\u2019insolvabilit\u00e9\u00a0\u00bb dans ce pays, avait pr\u00e9cis\u00e9 cette autorit\u00e9, le Conseil de r\u00e9solution unique (CRU).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque russe Sberbank quitte le march\u00e9 europ\u00e9en","dateModified":"2022-03-02T07:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T05:51:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU) est appel\u00e9e \u00e0 voter aujourd\u2019hui, apr\u00e8s deux jours de discours de ses membres, sur un projet de r\u00e9solution destin\u00e9 \u00e0 condamner la Russie pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et lui demander un retrait \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb de ses troupes.          L\u2019Occident et l\u2019ONU accusent Moscou de violer l\u2019article\u00a02 de la Charte des Nations unies intimant \u00e0 ses membres de s\u2019abstenir de menace et de recours \u00e0 la force pour r\u00e9gler une crise. La Russie affirme, de son c\u00f4t\u00e9, exercer son droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense, pr\u00e9vu par l\u2019article\u00a051 de la Charte. Pour \u00eatre adopt\u00e9e, la r\u00e9solution pilot\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne en coordination avec Kiev devra obtenir les deux tiers des votes pour et contre exprim\u00e9s.          Au cours d\u2019une rare \u00ab\u00a0session extraordinaire d\u2019urgence\u00a0\u00bb lundi et mardi, l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU a montr\u00e9 une majorit\u00e9 \u00e9crasante de pays d\u00e9non\u00e7ant le comportement de la Russie et r\u00e9clamant \u00ab\u00a0l\u2019arr\u00eat des combats\u00a0\u00bb.          La r\u00e9solution propos\u00e9e au vote, inspir\u00e9e d\u2019un texte rejet\u00e9 la semaine derni\u00e8re au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU en raison d\u2019un veto pos\u00e9 par la Russie, qui a scandalis\u00e9 les Occidentaux, \u00ab\u00a0exige que la Russie cesse imm\u00e9diatement de recourir \u00e0 la force contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et qu\u2019elle \u00ab\u00a0retire imm\u00e9diatement, compl\u00e8tement et sans condition toutes ses forces militaires\u00a0\u00bb du territoire ukrainien. Il \u00ab\u00a0condamne la d\u00e9cision de la Russie d\u2019accentuer la mise en alerte de ses forces nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, une mention absente du texte pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          Tout au long de la session de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, de nombreux pays d\u2019Afrique et d\u2019Am\u00e9rique latine ont fait corps avec les Etats-Unis et l\u2019Europe pour d\u00e9noncer l\u2019invasion russe. Le monde arabe est rest\u00e9 en retrait, le Kowe\u00eft, victime d\u2019une invasion de l\u2019Irak en\u00a01990, sortant du lot pour d\u00e9noncer explicitement Moscou.          Pour le continent asiatique et la r\u00e9gion pacifique, le Japon et la Nouvelle-Z\u00e9lande ont d\u00e9nonc\u00e9 les violations russes du droit international. Proche militairement de Moscou, l\u2019Inde est rest\u00e9e pr\u00e9cautionneuse, tandis que la Chine soulignait que le monde n\u2019avait \u00ab\u00a0rien \u00e0 gagner\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle guerre froide.          Du c\u00f4t\u00e9 de la Russie, sans surprise, la Syrie, le Nicaragua, Cuba et la Cor\u00e9e du Nord ont fustig\u00e9 les Occidentaux, qui ont \u2013 a affirm\u00e9 Pyongyang \u2013 \u00ab\u00a0d\u00e9truit la Libye, l\u2019Irak et l\u2019Afghanistan\u00a0\u00bb.          En\u00a02014, une condamnation similaire de la Russie pour l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, qui s\u2019\u00e9tait faite sans effusion de sang, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019invasion actuelle, avait obtenu 100 voix pour, 11 contre, tandis que 58 pays s\u2019\u00e9taient abstenus et que le reste des 193 membres n\u2019avait pas particip\u00e9 au scrutin.          Au sein de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le droit de veto, privil\u00e8ge des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, n\u2019existe pas. Ses r\u00e9solutions ne sont pas contraignantes l\u00e9galement comme celles du Conseil, mais elles rev\u00eatent une forte valeur politique selon le nombre de pays qui l\u2019approuvent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU appel\u00e9e \u00e0 condamner la Russie pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-02T06:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T05:35:02+00:00","articleBody":"    Sur les r\u00e9seaux sociaux on entend parler d'un accord entre la Russie et l'OTAN de non extensions vers l'est?  Mais je trouve pas de document officiel qui confirme    valentin         Bonjour, Valentin,          il y avait plut\u00f4t un consensus entre les membres de l\u2019OTAN pour ne pas int\u00e9grer l\u2019Ukraine afin de ne pas froisser Moscou, en d\u00e9pit des promesses qui avaient \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 Kiev en\u00a02008.          Pour la Russie, ce n\u2019\u00e9tait visiblement plus suffisant. Vladimir Poutine r\u00e9p\u00e9tait depuis plusieurs semaines ses exigences \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident\u00a0: la fin de la politique d\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN, l\u2019absence de d\u00e9ploiement militaire mena\u00e7ant la Russie et le retrait des infrastructures militaires de l\u2019Alliance d\u2019Europe de l\u2019Est. Celles-ci ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T06:23:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T05:32:11+00:00","articleBody":"     Bonjour - Quels types de combat ont lieu actuellement ? Seulement en ville et faubourgs? lancements de missiles ? Largage de bombes a\u00e9riens ? Drones? Mitraillages ?  Corps \u00e0 corps ? Etc.\r\n\u00c0 la t\u00e9l\u00e9vision on entend \/voit seulement des explosions lointaines .     Hubert          Bonjour Hubert,          nous n\u2019avons, pour l\u2019heure, pas plus de pr\u00e9cisions. Les seules informations concernant cet assaut sur Kharkiv sont venues ce matin de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui n\u2019a pas sp\u00e9cifi\u00e9 la nature ni l\u2019ampleur des combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T05:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T05:29:33+00:00","articleBody":"              Qu'en est-il des 3000 ukrainiens bloqu\u00e9s en R\u00e9publique dominicaine (et certainement d'autres ailleurs) du fait de l'annulation de leurs vols retour affr\u00e9t\u00e9s par leur agence de tourisme aupr\u00e8s de l'Aeroflot ?\r\nhttps:\/\/hoy.com.do\/tres-mil-turistas-de-ucrania-estan-actualmente-varados-en-rd\/    Elab29         Bonjour, Elab29,          Sans ressources pour prolonger leur s\u00e9jour, quelque 3\u00a0000 touristes ukrainiens sont effectivement bloqu\u00e9s en ce moment en R\u00e9publique dominicaine apr\u00e8s l\u2019invasion russe de leur pays.          \u00ab\u00a0Les Ukrainiens [bloqu\u00e9s] ont actuellement besoin de l\u2019aide de la R\u00e9publique dominicaine, ils ont besoin d\u2019argent, ils ont besoin de v\u00eatements, ils ont besoin de beaucoup de choses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, en larmes, la consule honoraire ukrainienne, Ilona Oleksandrivna, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Saint-Domingue.          Selon elle, 1\u00a0200 Ukrainiens sur les 3\u00a0000 pr\u00e9sents dans le pays ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s des h\u00f4tels o\u00f9 ils passaient leurs vacances. \u00ab\u00a0En ce moment, nous avons des touristes dans la rue (\u2026). Les h\u00f4tels les ont mis \u00e0 la porte parce qu\u2019ils n\u2019ont pas les moyens de payer\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. Carlos Mesa, conseiller en immigration du consulat, a pr\u00e9cis\u00e9 que dans beaucoup de cas l\u2019assurance voyage des touristes ne couvre pas les cas de guerre.          La consule a sollicit\u00e9 une rencontre avec le pr\u00e9sident dominicain, Luis Abinader. Le ministre dominicain du tourisme, David Collado, a fait savoir qu\u2019il tiendrait une r\u00e9union avec le secteur priv\u00e9 sur le sujet, tentant de rassurer les touristes bloqu\u00e9s\u00a0: qu\u2019ils \u00ab\u00a0soient tranquilles., l\u2019Etat dominicain va r\u00e9agir de mani\u00e8re responsable et avec humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          L\u2019association des transporteurs touristiques dominicains (Adotratur), a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle offrira des transferts gratuits entre h\u00f4tels et a\u00e9roport aux voyageurs ukrainiens et russes touch\u00e9s par la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: une d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne est attendue pour des pourparlers en Bi\u00e9lor...","dateModified":"2022-03-02T06:34:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T05:13:37+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine et les menaces nucl\u00e9aires de Vladimir Poutine visent \u00e0 terroriser les Ukrainiens et \u00e0 effrayer les Occidentaux. Elles percutent l\u2019\u00e9quilibre des forces \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de toute l\u2019Eurasie, explique l\u2019historien Thomas Gomart dans un entretien au Monde.                    Lire aussi :  Thomas Gomart\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie est pass\u00e9e d\u2019une logique de guerre limit\u00e9e \u00e0 une logique de guerre totale\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie est pass\u00e9e d\u2019une logique de guerre limit\u00e9e \u00e0 une logique de guerre totale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T05:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T05:09:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais en mission pour mon pays\u00a0\u00bb\u00a0: jupe bleue et tee-shirt jaune, l\u2019Ukrainienne Elina Svitolina a battu cette nuit la Russe Anastasia Potapova au tournoi de tennis WTA de Monterrey, au Mexique.          \u00ab\u00a0Toutes les primes que je gagne ici iront \u00e0 l\u2019arm\u00e9e, alors merci pour le soutien\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, tr\u00e8s \u00e9mue, sous les applaudissements du public, apr\u00e8s sa facile victoire (6-2, 6-1) contre la jeune Russe de 20\u00a0ans.          Le visage grave, la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro\u00a01 a plusieurs fois port\u00e9 sa main droite au c\u0153ur apr\u00e8s sa victoire. L\u2019Ukrainienne et la Russe ont \u00e9chang\u00e9 des salutations de rigueur \u00e0 la fin du match.          L\u2019Ukrainienne, 15e mondiale, avait dans un premier temps envisag\u00e9 de boycotter son match pour protester contre l\u2019invasion de son pays par Moscou. Svitolina avait pr\u00e9venu, lundi, qu\u2019elle refuserait de jouer contre des Russes ou des joueuses de Bi\u00e9lorussie, sauf si elles arboraient des couleurs neutres.          L\u2019ATP et la WTA ont affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que les Russes et les Bi\u00e9lorusses pourraient continuer de participer \u00e0 des tournois, mais \u00ab\u00a0pas sous le drapeau\u00a0\u00bb de leur pays \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb.              Elina Svitolina et Anastasia Potapova se saluent apr\u00e8s la victoire de l\u2019Ukrainienne face \u00e0 la Russe, au tournoi de Monterrey, au Mexique, le 1er\u00a0mars\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/f90f00b_31ae1d0081614718aabe35504134ac96-31ae1d0081614718aabe35504134ac96-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joueuse de tennis ukrainienne Elina Svitolina bat la Russe Anastasia Potapova et reverse ses gains \u00e0 ...","dateModified":"2022-03-02T06:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T05:01:09+00:00","articleBody":"     Pour son premier discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union, cette nuit, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, offensif et r\u00e9solu, a d\u2019abord parl\u00e9 de l\u2019Ukraine, rel\u00e9guant au second plan les questions de politique int\u00e9rieure.                    Lire aussi :  Devant le Congr\u00e8s, Joe Biden souligne l\u2019isolement de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant le Congr\u00e8s, Joe Biden souligne l\u2019isolement de la Russie","dateModified":"2022-03-02T06:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T05:00:11+00:00","articleBody":"     Selon Anton Guerachtchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 sur Telegram, \u00ab\u00a0pratiquement, il ne reste plus un endroit \u00e0 Kharkiv o\u00f9 un obus d\u2019artillerie n\u2019a pas encore frapp\u00e9\u00a0\u00bb .          Il d\u00e9clare \u00e9galement qu\u2019un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui dans la caserne d\u2019une \u00e9cole de pilotage \u00e0 Kharkiv, \u00e0 la suite d\u2019une frappe a\u00e9rienne.          Cette ville de 1,4\u00a0million d\u2019habitants, proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par plusieurs bombardements hier, qui ont fait au moins dix morts et plus de vingt bless\u00e9s, selon les autorit\u00e9s locales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv d\u00e9figur\u00e9e","dateModified":"2022-03-02T06:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T04:41:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me sens tellement impuissante\u00a0\u00bb\u00a0: le conflit d\u00e9clench\u00e9 par Vladimir Poutine a choqu\u00e9 la communaut\u00e9 ukrainienne vivant en Turquie \u2013\u00a0dix mille personnes install\u00e9es \u00e0 Istanbul, Ankara, Antalya, Bursa et dans d\u2019autres villes du pays.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Je me sens tellement impuissante\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019\u00e9cho de la guerre en Ukraine, sur le Bosphore                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La sid\u00e9ration de la communaut\u00e9 ukrainienne de Turquie","dateModified":"2022-03-02T06:16:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T04:37:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les troupes bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9tat d\u2019alerte et se trouvent dans les zones de concentration les plus proches de la fronti\u00e8re de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9 sur Facebook.          Au cours de la journ\u00e9e de mardi, le renseignement ukrainien a constat\u00e9 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 importante\u00a0\u00bb des avions dans la zone frontali\u00e8re et des convois de v\u00e9hicules transportant des vivres et des munitions ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Au vu de ces mouvements, la Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0pourrait probablement soutenir dans l\u2019avenir les envahisseurs russes dans la guerre russo-ukrainienne\u00a0\u00bb, a mis en garde le minist\u00e8re. Des \u00ab\u00a0attaques aux missiles contre des cibles militaires et civiles\u00a0\u00bb en Ukraine sont \u00ab\u00a0syst\u00e9matiquement\u00a0\u00bb lanc\u00e9es du territoire bi\u00e9lorusse depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a-t-il ajout\u00e9.              Cette photo satellite publi\u00e9e par Planet Labs PBC montre des avions russes au sol \u00e0 la base a\u00e9rienne de Louninets, en Bi\u00e9lorussie, \u00e0 environ 50\u00a0kilom\u00e8tres au nord de la fronti\u00e8re ukrainienne, le 1er\u00a0mars\u00a02022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/9dad966_5658125-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine craint une attaque de la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-03-02T06:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T04:32:33+00:00","articleBody":"     Le baril de Brent a d\u00e9pass\u00e9 110\u00a0dollars pour la premi\u00e8re fois depuis 2014 (une hausse de 5,6\u00a0%) tandis que le WTI am\u00e9ricain s\u2019est envol\u00e9 de 5,7\u00a0%, \u00e0 109,22\u00a0dollars.          Les investisseurs craignent un brusque d\u00e9clin des exportations de p\u00e9trole par Moscou en raison des sanctions internationales. La Russie est le deuxi\u00e8me plus grand exportateur de p\u00e9trole brut du monde et repr\u00e9sente plus de 40\u00a0% des importations annuelles de gaz naturel de l\u2019Union europ\u00e9enne.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) a pourtant annonc\u00e9, mardi, que ses pays membres allaient lib\u00e9rer 60\u00a0millions de barils de p\u00e9trole tir\u00e9s de leurs r\u00e9serves d\u2019urgence pour stabiliser le march\u00e9. Dans son premier discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union, mardi soir, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 que les Etats-Unis d\u00e9bloqueraient 30\u00a0millions de barils de p\u00e9trole provenant des r\u00e9serves strat\u00e9giques pour stabiliser le march\u00e9.          Une r\u00e9union de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP), \u00e0 laquelle la Russie sera pr\u00e9sente, doit se tenir mercredi. La possibilit\u00e9 d\u2019augmenter la production afin de temp\u00e9rer la hausse des prix y sera discut\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix du p\u00e9trole continuent de flamber","dateModified":"2022-03-02T06:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T04:15:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a fait lever les \u00e9lus am\u00e9ricains du Congr\u00e8s pour une ovation \u00e0 l\u2019Ukraine, lors de son premier discours sur l\u2019Etat de l\u2019Union, mardi, \u00e0 Washington.                              Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0dictateur\u00a0\u00bb Vladimir Poutine \u00ab\u00a0plus isol\u00e9 que jamais\u00a0\u00bb, selon Joe Biden         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0dictateur\u00a0\u00bb Poutine \u00ab\u00a0plus isol\u00e9 que jamais\u00a0\u00bb, selon Joe Biden","dateModified":"2022-03-02T06:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T04:03:03+00:00","articleBody":"     Dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, \u00ab\u00a0des troupes a\u00e9roport\u00e9es russes ont d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Kharkiv (\u2026) et attaqu\u00e9 un h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9 sur Telegram.          \u00ab\u00a0Un combat est en cours entre les envahisseurs et les Ukrainiens\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne annonce l\u2019arriv\u00e9e de troupes russes \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-03-02T06:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html#236731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-toujours-menacee-la-resistance-civile-s-organise-dans-la-capitale_6115764_3210.html","datePublished":"2022-03-02T03:55:35+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/276/0/2591/1295/1342/696/60/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce direct consacr\u00e9 au septi\u00e8me jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russ...","dateModified":"2022-03-02T06:02:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/0/0/2591/1847/1342/696/3/0/b1e7490_mos003-ukraine-crisis-russia-talks-0302-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/02/18-2">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’invasion de l’Ukraine par la Russie mobilise des milliers de personnes pour venir en aide aux flux de réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à la frontière roumaine, un élan de solidarité sans précédent      L’invasion de l’Ukraine par la Russie mobilise des milliers de personnes pour venir en aide aux flux de réfugiés.          Par Marie-Béatrice Baudet(Siret (Roumanie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h28, mis à jour à 11h46    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Réfugiés dans un stade de Siret (Roumanie), où a été installé un camp d'urgence pour accueillir les milliers de réfugiés ayant fui l'Ukraine par la frontière roumaine, le 28 février 2022.  CHLOÉ SHARROCK /MYOP POUR «LE MONDE»               Comment ne pas le remarquer ? Comment ne pas remarquer ce petit homme en noir, bonnet gris enfoncé sur la tête, qui se tient immobile au milieu de la foule trépidante ? On dirait un soldat au garde-à-vous. A quelques mètres derrière lui, le poste frontière de Siret, le point de passage entre l’Ukraine et le nord-est de la Roumanie. Par chance, il ne neige pas ce lundi 28 février, mais le vent glacial fait frissonner même les mieux protégés. Le flux de réfugiés qui abandonnent leur terre envahie par la Russie, est incessant. Beaucoup ont préféré faire les derniers kilomètres à pied, dépassant les voitures et les bus piégés dans des files interminables. Des femmes et des enfants dont les yeux clignent de fatigue s’avancent lentement, suivis par plusieurs vieillards à bout de force et de jeunes étrangers abasourdis. Tous, presque déjà fantômes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’arrivée discrète des militaires français en Roumanie                 Le petit homme en noir observe avec respect le va-et-vient incessant des bénévoles qui se précipitent vers les nouveaux arrivés avec des couvertures, des boissons chaudes et des cartes de téléphone prépayées. Il n’appartient à aucune ONG, pourtant lui aussi est venu pour aider. Et s’il se tient toujours aussi droit, explique-t-il, c’est tout simplement parce qu’il est ténor à l’Opéra de Brasov, une ville au cœur de la Roumanie et parce qu’un chanteur lyrique a l’habitude de respirer à fond, épaules en arrière. « Je m’appelle Cristian Dicu et je suis horrifié par ce conflit. Le monde n’aurait-il rien appris ? », lance-t-il un peu solennel. « J’ai quitté Brasov en voiture la nuit dernière et après une longue route, je suis arrivé ici pour emmener dans une famille d’accueil une jeune mère et son enfant venus de Mykolaïv, près d’Odessa. Ce n’est pas grand-chose mais je n’imaginais pas rester sans rien faire. » Il est impatient de rencontrer ses deux protégées. Cela fait déjà trois heures que le chanteur au cœur généreux attend dans le froid, sans rien dire.                        Des réfugiés en provenance d'Ukraine à Siret, poste frontière roumain avec l'Ukraine, le 28 février 2022.  CHLOÉ SHARROCK /MYOP POUR «LE MONDE»               La guerre en Ukraine mobilise des milliers et des milliers de personnes en Roumanie. Les autorités officielles et les organisations internationales, bien sûr, mais aussi de nombreux anonymes entraînés dans un élan de solidarité sans précédent. C’est du moins ce que veut croire Sébastien Fraseniuc. A Siret, cet employé des douanes revêt, comme d’autres volontaires, un gilet jaune où il est écrit en ukrainien et en anglais « Traducteur ». Présents jour et nuit, ce sont les premiers à être assaillis de questions par les déplacés. « Je vous assure, les Roumains ressentent ce conflit au plus profond de leur chair. Notre pays est plutôt habitué à opposer les uns aux autres et la pandémie n’a rien fait pour arranger les choses. Mais voyez tous ces inconnus prêts à tendre la main. »        Il vous reste 59.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/02/guerre-en-ukraine-a-la-frontiere-roumaine-un-elan-de-solidarite-sans-precedent_6115797_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : \u00e0 la fronti\u00e8re roumaine, un \u00e9lan de solidarit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent","dateCreated":"2022-03-02T10:28:09+01:00","datePublished":"2022-03-02T10:28:09+01:00","dateModified":"2022-03-02T11:46:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie mobilise des milliers de personnes pour venir en aide aux flux de r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-B\u00e9atrice Baudet","description":"Siret (Roumanie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/956/0/4641/2318/1342/696/60/0/d9e5e64_787974394-csharrock-roumanie-ok-92.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-3">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février 2022, visualisez l’évolution de la situation sur une carte actualisée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                 SERGEI SUPINSKY / AFP          Guerre en Ukraine : suivez sur une carte l’évolution de l’invasion russe au jour le jour   Par Pierre Breteau  Publié aujourd’hui à 16h28, mis à jour à 17h14        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDepuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février 2022, visualisez l’évolution de la situation sur une carte actualisée.         Après des semaines de tensions orchestrées par le président russe, Vladimir Poutine, Moscou a lancé le 24 février la plus grande offensive militaire sur le continent européen depuis la seconde guerre mondiale, au prétexte de vouloir « dénazifier » l’Ukraine et la « décommuniser », tout en voulant protéger les Russophones d’Ukraine d’un « génocide » dont il ne fournit aucune preuve. Le Kremlin est aidé militairement par les forces séparatistes des républiques autoproclamées de Louhansk et de Donetsk, dans la partie est de l’Ukraine, ainsi que d’environ 10 000 membres des forces de sécurité tchétchènes du président de ce pays, Ramzan Kadyrov.          L’Ukraine compte sur sa seule armée, d’environ 200 000 hommes, ainsi que sur sa réserve constituée d’environ 900 000 personnes. La République d’Ukraine est, par ailleurs, soutenue matériellement par l’Union européenne (UE) et les Etats-Unis, avec notamment l’envoi de milliers d’armes antichars et des missiles sol-air.          Alors que les combats et les bombardements se poursuivent dans plusieurs régions, notamment autour des villes de Kharkiv, Marioupol et Kiev, la carte ci-dessous permet de voir, jour après jour, l’évolution des territoires contrôlés par les Russes en Ukraine depuis le 24 février. Elle est basée sur les observations de l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale américaine, et est mise à jour autant que possible, plusieurs fois par semaine.                        
.ukraine,
.contenant_glissiere {
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    position: relative;
}

.ukraine .source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #9a9a9a;
    font-size: 1.1rem;
}

.ukraine .contenantlegende {
    position: absolute;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    bottom: 3rem;
    left: 1rem;
    background-color: rgba(255, 255, 255, .7);
}

.ukraine .legende span.rayures {
    display: inline-block;
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.3rem;
    width: 1.3rem;
    margin-right: .25rem;
    background: repeating-linear-gradient( -45deg, rgba(175, 22, 15, .6), rgba(175, 22, 15, .6) 2.5px, rgba(175, 22, 15, .3) 1px, rgba(175, 22, 15, .3) 4px);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.ukraine .legende span.terr_occup {
    display: inline-block;
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.3rem;
    width: 1.3rem;
    margin-right: .25rem;
    background: rgba(175, 22, 15, .6);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.ukraine .legende span.revendique {
    display: inline-block;
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.3rem;
    width: 1.3rem;
    margin-right: .25rem;
    border: 1px dashed rgba(175, 22, 15, .6);
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%);
    background-color: rgba(175, 22, 15, .1);
    background-position: 0 0, 3px 3px;
    background-size: 6px 6px;
}

.ukraine .legende span.envahisseur {
    display: inline-block;
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.3rem;
    width: 1.3rem;
    margin-right: .25rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    background: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .occupe {
    fill: rgba(175, 22, 15, .6)
}

.ukraine .revendique {
    stroke: rgba(175, 22, 15, .6);
    stroke-width: 4;
    stroke-dasharray: 12, 8;
    /*
    fill: rgba(175, 22, 15, .3)*/
}

.ukraine .separatistes {
    stroke-dasharray: 12, 8;
    fill: transparent;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .75);
    stroke-width: 6px;
}

.ukraine .etat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    font-size: 90px;
    letter-spacing: 30px;
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .etat.large {
    letter-spacing: 150px;
    font-size: 140px;
}

.ukraine .etat.petit {
    letter-spacing: 10px;
    font-size: 50px;
}

.ukraine .frontieres {
    stroke: #9a9a9a;
    stroke-width: 4px;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .frontieres {
    fill: none;
}

.ukraine .cls-6 {
    stroke-linecap: round;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6,
.ukraine .frontieres {
    stroke-linejoin: round;
}

.ukraine .mer,
.ukraine .cls-6 {
    fill: #e7eef3;
}

.ukraine .pays {
    fill: #f5f5f5;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6 {
    stroke: #a5bed3;
    stroke-width: 2px;
}

.ukraine .carre_ville {
    stroke: #fff;
    stroke-miterlimit: 10;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .capitale {
    font-size: 80px;
    letter-spacing: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
}

.ukraine .capitale.blanc,
.ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 8px;
}

.ukraine .texte_ville {
    font-size: 60px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
}

.ukraine .texte_ville.fin {
    text-anchor: end;
}

.ukraine .nom_mer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80px;
    font-style: italic;
    letter-spacing: 20px;
    fill: #a5bed3;
    text-anchor: middle;
}


/* la glissière */

#glissou .ticks .domain {
    display: none;
}

#glissou .ticks text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#glissou svg line.track-color {
    stroke: rgb(175, 22, 15);
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-inset {
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-overlay {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 40px;
    stroke-opacity: 0;
    cursor: col-resize;
}

#glissou svg .handle {
    fill: white;
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 1.5px;
    cursor: grab!important;
}

#glissou svg .handle:active {
    cursor: grabbed;
}

#glissou svg line.track-overlay,
#glissou svg line.track,
#glissou svg line.track-inset,
#glissou svg line.track-color {
    stroke-linecap: round;
}


/* mobile  */

@media screen and (max-width:500px) {
    .ukraine .contenantlegende {
        display: block;
        position: relative;
        font-size: 1.3rem;
        margin-left: 1rem;
        margin-bottom: .2rem;
        bottom: initial;
        left: initial;
    }
    .ukraine .texte_ville {
        font-size: 90px;
    }
    .ukraine .capitale {
        font-size: 110px;
    }
    .ukraine .etat {
        font-size: 110px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .ukraine .etat.large {
        letter-spacing: 130px;
        font-size: 160px;
    }
    .ukraine .nom_mer {
        font-size: 100px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .ukraine .source {
        margin-left: 1rem;
    }
    span.desktop {
        display: none;
    }
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto 1rem auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode="dark"] .ukraine .contenantlegende {
    background-color: rgba(24, 26, 30, .7);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville {
    fill: #fff;
    stroke: #000;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale.blanc,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: #000;
    stroke: #000;
    stroke-width: 10px;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .pays {
    fill: #494949;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
}

[data-color-mode="dark"] .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #glissou svg .handle {
    stroke: white;
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .separatistes {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .mer,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    fill: #1b2b36;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-5,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    stroke: #0e161c;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .frontieres {
    stroke: #696969;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    background: rgba(175, 22, 15, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


Déplacez la glissière pour naviguer dans la chronologie du conflit ou utilisez les flèches du clavier.







            
            


            






























































            



            









Kiev
Kiev


Kharkiv
Kharkiv


Lviv
Lviv


Sébastopol
Sébastopol


Odessa
Odessa


Dnipro
Dnipro


Tchernihiv
Tchernihiv


Marioupol
Marioupol


Donetsk
Donetsk


Louhansk
Louhansk


Brest
Brest


Kherson
Kherson


Vinnytsia
Vinnytsia


Tcherkassy
Tcherkassy



Mer
Noire



Biélorussie
Russie
Roumanie
Moldavie
Ukraine



 Russie et allié(s)
 Crimée annexée en 2014
 Territoire conquis par l'armée russe
 Territoire revendiqué comme conquis

Source : Institut pour l'étude de la guerre (ISW)


require(["//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/carto_ukraine2022/maj.js"], function(d3v5, textures) {
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("cartukraine").offsetWidth,
        listeJours = [],
        mobileDec = false,
        tableauGlissiere = [],
        margin = {
            left: 15,
            right: 15
        };

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;
        margin = {
            left: 30,
            right: 30
        }
    }

    /* on boucle sur le dictionnaire pour sortir toutes les dates */
    for (const [key, value] of Object.entries(jours)) {
        listeJours.push(key)
    }

    const carte = d3.select("#cartukraine svg"),
        avance = carte.select("#avance"),
        mois = ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "aoû.", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        easement = d3.easeLinear,
        combien = Object.keys(jours).length,
        debut = "02-25",
        parseTime = d3.timeParse("%m-%d");

    let t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("transparent")
        .stroke("rgba(255, 255, 255, .3)"),
        c = textures.circles()
        .radius(3)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("rgba(175, 22, 15, .1)");

    if (mobileDec) {
        t = textures.lines()
            .strokeWidth(5)
            .background("transparent")
            .stroke("rgba(255, 255, 255, .3)");
    }

    carte.call(t);
    carte.call(c);
    /* on hachure la Crimée */
    carte.select(".crimeeoccupe")
        .attr("fill", t.url())

    /* on range dans le bon sens nos jours, pour être sûrs */
 parseTime(a) - parseTime(b))

    function creerPath(date) {
        /* on vide */
        avance.html(null);

        /* les zones effectivement contrôlées */
        avance.append("path")
            .attr("d", jours[date][0])
            .attr("class", "occupe");

        /* si on a des zones revendiquées */
        if (jours[date][1]) {
            avance.append("path")
                .attr("d", jours[date][1])
                .attr("class", "revendique")
                .attr("fill", c.url());
        }
    }


    /*     /██ /██                    /██   /██                        
          | ██|__/                   |__/   \__██                      
  /██████ | ██ /██  /███████ /███████ /██  /██████   /██████   /██████ 
 /██__  ██| ██| ██ /██_____//██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██| ██|  ██████|  ██████ | ██| ████████| ██  \__/| ████████
| ██  | ██| ██| ██ \____  ██\____  ██| ██| ██_____/| ██      | ██_____/
|  ███████| ██| ██ /███████//███████/| ██|  ███████| ██      |  ███████
 \____  ██|__/|__/|_______/|_______/ |__/ \_______/|__/       \_______/
 /██  \ ██                                                             
|  ██████/                                                             
 \______/   */

    let width = largeur,
        height = 60,
        range = [0, combien - 1],
        step = 1,
        indexCarte = 0;

    var svg = d3.select('div#glissou').append('svg')
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height)
    glissiere = svg.append('g')
        .classed('glissiere', true)
        .attr('transform', 'translate(' + margin.left + ', ' + (height / 2.8) + ')');

    var xScale = d3.scaleLinear()
        .domain(range)
        .range([0, width - margin.left - margin.right])
        .clamp(true);

    var moisPrec = "",
        rangeValues = d3.range(range[0], range[1], step || 1).concat(range[1]),
        xAxis = d3.axisBottom(xScale).tickValues(rangeValues).tickSize(12).tickFormat(function(d) {

            e = listeJours[d].split("-");
            ceTick = +e[1] + ((mois[(+e[0] - 1)] != moisPrec || d == listeJours.length - 1) ? " " + mois[(+e[0] - 1)] : "");
            moisPrec = mois[(+e[0] - 1)];
            return ceTick;
        });

    xScale.clamp(true);

    var drag = d3.drag()
        .on('start.interrupt', function() {
            glissiere.interrupt();
        }).on('start drag', function() {
            dragged(d3.event.x);
        });

    var track = glissiere.append('line').attr('class', 'track')
        .attr('x1', xScale.range()[0])
        .attr('x2', xScale.range()[1]),
        trackInset = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-inset'),
        trackColor = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-color');

    var ticks = glissiere.append('g').attr('class', 'ticks').attr('transform', 'translate(0, 4)')
        .call(xAxis);

    /* le bouton */
    var handle = glissiere.append('circle').classed('handle', true)
        .attr('r', 10),
        trackOverlay = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-overlay')
        .call(drag);

    /* la transition */
    glissiere.transition().duration(750)
        .tween("drag", function() {
            var i = d3.interpolate(0, 10);
            return function(t) {
                dragged(xScale(i(t)));
            }
        });

    /* la fonction quand on déplace la glissière */
    function dragged(value) {
        var x = xScale.invert(value),
            index = null,
            midPoint, cx, xVal;
        if (step) {
            for (var i = 0; i = rangeValues[i] && x                     index = i;
                    break;
                }
            }
            midPoint = (rangeValues[index] + rangeValues[index + 1]) / 2;
            if (x                 cx = xScale(rangeValues[index]);
                xVal = rangeValues[index];
            } else {
                cx = xScale(rangeValues[index + 1]);
                xVal = rangeValues[index + 1];
            }

            if (xVal != indexCarte) {
                indexCarte = xVal;
                creerPath(listeJours[indexCarte]);
            }
        } else {
            cx = xScale(x);
            xVal = x.toFixed(3);
        }
        tableauGlissiere[xVal] = cx;
        deplacementBouton(cx);
    }

    function deplacementBouton(valeurX) {
        handle.transition().duration(100).ease(easement).attr('cx', valeurX);
        trackColor.transition().duration(100).ease(easement).attr("x2", valeurX);
    }

    /* on patouille les événements avec les flèches */
    document.onkeydown = verifTouche;

    function verifTouche(e) {
        e = e || window.event;
        if (e.keyCode == '37') {
            indexCarte = Math.max(0, indexCarte - 1)
        } else if (e.keyCode == '39') {
            indexCarte = Math.min(combien - 1, indexCarte + 1)
        }
        deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
        creerPath(listeJours[indexCarte]);
    }

})


<article-nb="2022/03/02/18-4">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Décriée au début de l’attaque de l’Ukraine par la Russie, la cryptomonnaie est devenue quelques jours plus tard un outil recherché permettant de contourner les sanctions financières.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : en Russie, le bitcoin pour se protéger des sanctions      Décriée au début de l’attaque de l’Ukraine par la Russie, la cryptomonnaie est devenue quelques jours plus tard un outil recherché permettant de contourner les sanctions financières.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 00h01, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Lorsqu’il est apparu que la Russie allait envahir l’Ukraine, les détracteurs du bitcoin ont vu leurs réticences confirmées : la cryptodevise s’est écroulée, comme les petites valeurs technologiques du Nasdaq, passant de plus de 44 000 dollars le mercredi 16 février à 34 300 dollars une semaine plus tard. La preuve en était faite, le bitcoin n’est en rien une valeur refuge, de l’or numérique, mais un outil purement spéculatif auquel nul ne devrait se fier.                           Suivre notre direct :  Un convoi militaire russe d’une soixantaine de kilomètres se dirige vers Kiev                 Puis, le vent a tourné lorsque les Occidentaux ont décidé de bloquer l’accès de la Russie au système Swift de règlements internationaux et sanctionné la Banque centrale russe, pour étouffer financièrement la Russie. Soudain, la reine des cryptomonnaies est devenue un moyen d’échapper à l’embargo occidental et de transférer ses fonds en dépit du contrôle des changes décrété par le président russe, Vladimir Poutine. Le cours de la cryptodevise est remonté à 43 600 dollars le 1er mars, effaçant l’essentiel de ses pertes, tandis que les échanges de cryptos en roubles ont triplé depuis début février (60 millions de dollars par jour selon Chainanalysis, cité par le Financial Times)          Echapper à la tutelle des gouvernements          Ainsi la guerre en Ukraine met-elle en valeur les faiblesses et vertus du bitcoin : il n’a pas de valeur intrinsèque ; il n’est pas stable comme l’or ou le dollar, mais il permet d’échapper à la tutelle des gouvernements et de transférer de l’argent. « In God we trust » , est-il inscrit sur les dollars américains, mais les cryptonautes, eux, retrouvent à cette occasion leurs convictions libertariennes : ils n’ont pas confiance dans les gouvernements qui battent monnaie et peuvent les priver de leurs économies.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Russes fébriles face à la crise économique et financière qui s’annonce                 Dimanche 27 février, le vice-premier ministre ukrainien, Mykhaïlo Fedorov, a appelé les plates-formes d’échanges des cryptodevises à bloquer les comptes de résidents russes. « Nous n’allons pas geler unilatéralement des millions de comptes d’utilisateurs innocents », a répliqué à la chaîne CNBC un porte-parole de Binance, la plus grande plate-forme d’échange de bitcoins basée dans les îles Caïmans. « Les cryptos sont destinées à offrir une plus grande liberté financière aux personnes du monde entier » et « interdire l’accès des gens à leurs cryptodevises irait à l’encontre de la raison pour laquelle la crypto existe ».                            Lire aussi   La guerre en Ukraine divise le monde des cryptomonnaies                 Techniquement, l’affaire est plus complexe, les plates-formes d’échange n’ont pas les moyens de répondre à la demande. « Vous allez voir la Russie tenter de contourner le système financier américain en se tournant vers les cryptos. Je pense que le problème est que la liquidité n’est tout simplement pas là », a déclaré à CNBC l’expert Ari Redbord, directeur juridique de TRM Labs. Les plates-formes indiquent essentiellement vouloir bloquer les comptes des personnalités sous sanctions occidentales. « Le risque que des individus et des entités russes sanctionnés la semaine dernière continuent d’échanger des actifs en cryptomonnaie demeure considérable », écrivent les parlementaires britanniques Tom Tugendhat et Aamer Sarfraz, cités par le Financial Times. L’affaire est sans doute le prélude à un contrôle gouvernemental accru du secteur.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/02/guerre-en-ukraine-en-russie-le-bitcoin-pour-se-proteger-des-sanctions_6115742_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: en Russie, le bitcoin pour se prot\u00e9ger des sanctions","dateCreated":"2022-03-02T00:01:07+01:00","datePublished":"2022-03-02T00:01:07+01:00","dateModified":"2022-03-02T17:28:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Cryptomonnaies","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"D\u00e9cri\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie, la cryptomonnaie est devenue quelques jours plus tard un outil recherch\u00e9 permettant de contourner les sanctions financi\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/145/0/3500/1750/1342/696/60/0/b5ac95f_ppp-dad09-ukraine-crisis-bitcoin-0301-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-5">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Pékin n’a pas profité des alertes américaines pour anticiper le départ de ses expatriés. 6000 d’entre eux sont enregistrés pour quitter le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : pour la Chine, une évacuation de ressortissants à hauts risques      Pékin n’a pas profité des alertes américaines pour anticiper le départ de ses expatriés. 6000 d’entre eux sont enregistrés pour quitter le pays.          Par Nathalie Guibert et Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’ambassade chinoise à Kiev, en Ukraine, le 1er mars 2022.  VADIM GHIRDA/AP               « Aujourd’hui, 1er mars, à 19 h 13, un train spécial pour Varsovie sera ajouté depuis la gare de Kiev, principalement pour évacuer les femmes et les enfants, et sera interconnecté aux trains polonais à la frontière. Veuillez en informer tout le monde. » Dans la capitale ukrainienne menacée d’un tapis de bombes russes, l’ambassade de Chine tente d’organiser une possibilité de fuite pour ses ressortissants. En Ukraine, 6 000 d’entre eux se sont enregistrés pour évacuation, selon les autorités chinoises. Des étudiants ou cadres d’entreprises, expatriés qui vivent principalement à Kiev, Lviv, Kharkiv, Odessa ou Soumy, où l’université héberge de nombreux jeunes Chinois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Chine se dit « profondément attristée » par « l’aggravation » du conflit en Ukraine                 Face à l’invasion de l’armée russe, que la Chine ne qualifie pas comme telle, la protection de ses citoyens est pour elle une affaire particulièrement sensible. La presse américaine a rapporté que Washington avait prévenu Pékin de l’imminence de l’opération russe, pour lui permettre d’organiser une sortie du pays. Mais les autorités chinoises n’ont pas pris l’autorité américaine au mot. Aujourd’hui, il leur est devenu impossible de faire partir leurs nationaux par des charters, comme elles l’avaient annoncé le 25 février. « Prenez les trains spéciaux vers les pays voisins », exhorte ainsi l’ambassadeur Fan Xianrong. Selon le quotidien nationaliste Global Times, 2 300 Chinois auraient quitté l’Ukraine lundi et mardi.          « L’Ukraine prendra toutes les mesures »          Le sujet a été au cœur de l’échange – le premier depuis le début de la guerre – qui a eu lieu mardi entre le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, et son homologue, Wang Yi. « Il est à espérer que l’Ukraine prendra toutes les mesures nécessaires pour assurer la sécurité des citoyens chinois et continuera à fournir des garanties et des commodités pour leur évacuation », souligne le communiqué de Pékin, qui salue les premiers efforts entrepris, mais ne fait pas mention de la réponse de M. Kuleba : « La meilleure garantie pour la sécurité des Chinois et des autres étrangers en Ukraine est que leurs gouvernements fassent pression sur la Russie. »          Le Parti communiste chinois affiche depuis quelques années sa capacité à sauver ses ressortissants dans le monde entier, quelles que soient les circonstances. Ses investissements dans des ports et des aéroports étrangers ont, aussi, vocation à permettre de répondre à des situations de crise. En mars 2011, l’évacuation réussie de 36 000 Chinois de Libye avait estomaqué les Occidentaux par sa maturité : avec des moyens terrestres, aériens et navals (dont une frégate lance-missiles) envoyés à des milliers de kilomètres de la mère patrie, ce fut la plus grande opération de rapatriement menée à l’étranger par le régime. Les photos des réfugiés arrivant sains et saufs dans les ports grecs avaient largement servi la propagande du régime.        Il vous reste 60.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/02/guerre-en-ukraine-pour-la-chine-une-evacuation-de-ressortissants-a-hauts-risques_6115848_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour la Chine, une \u00e9vacuation de ressortissants \u00e0 hauts risques","dateCreated":"2022-03-02T14:30:03+01:00","datePublished":"2022-03-02T14:30:03+01:00","dateModified":"2022-03-02T16:41:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"P\u00e9kin n\u2019a pas profit\u00e9 des alertes am\u00e9ricaines pour anticiper le d\u00e9part de ses expatri\u00e9s. 6000 d\u2019entre eux sont enregistr\u00e9s pour quitter le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
,{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/788/0/6608/3304/1342/696/60/0/6df0331_c1a2c324fbb64908bac16b353aeabe81-c1a2c324fbb64908bac16b353aeabe81-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-6">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’Union européenne est très dépendante de la Russie pour son approvisionnement en gaz et en pétrole, mais elle est aussi indispensable à l’économie russe, dont elle est le premier partenaire commercial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : gaz, matières premières, céréales… quelle interdépendance économique entre l’UE et la Russie ?      L’Union européenne est très dépendante de la Russie pour son approvisionnement en gaz et en pétrole, mais elle est aussi indispensable à l’économie russe, dont elle est le premier partenaire commercial.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Depuis que la Russie a lancé l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, l’Union européenne (UE) et ses alliés ont adopté une série de sanctions massives contre Moscou, dont les conséquences se font déjà sentir sur l’économie russe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Russes fébriles face à la crise économique et financière qui s’annonce                   « Le rapport de force économique et financier est totalement en faveur de l’Union européenne qui est en train de découvrir sa puissance économique », a affirmé le ministre de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, mardi 1er mars, sur Franceinfo. Du fait de l’interdépendance entre l’UE et la Russie, les pays de l’Union sont affectés par les retombées économiques du conflit. Tour d’horizon de ces liens entre la Russie et l’UE, pour mieux comprendre les répercussions économiques de cette guerre.            Sur quoi repose l’économie russe ?            La majeure partie du produit intérieur brut (PIB) de la Russie repose sur les services, comme les secteurs bancaire et financier, les assurances ou encore les services aux entreprises, explique Julien Vercueil, professeur d’économie à l’institut national des langues et civilisations orientales (Inalco), auteur d’Economie politique de la Russie - 1918-2018 (Le Seuil, 2019). « Le secteur pétro-gazier ne représente “que” 20 % du PIB », précise l’économiste. L’industrie, de manière générale, pèse pour environ un tiers de l’économie du pays, dont une grande partie des biens manufacturés sont importés, notamment d’Europe et de Chine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’économie russe n’est jamais parvenue à se dégager de la rente pétrolière »                   La Russie est, par ailleurs, un pays très riche en ressources naturelles, qu’elle exporte également. « On y trouve tout le tableau de Mendeleïev », résume M. Vercueil. La Russie fait partie des trois premiers pays producteurs et exportateurs de pétrole. Elle dispose de 20 % des réserves mondiales de gaz, dont elle est le premier pays producteur et exportateur mondial, ainsi que d’importantes réserves de charbon. La Russie compte parmi les premiers producteurs de plusieurs métaux industriels, comme le palladium, le nickel ou encore l’aluminium. Son territoire abrite, en outre, 8 % des réserves mondiales d’uranium.            L’UE, premier fournisseur et premier client de la Russie            « En termes économiques, l’Europe, au sens large, est un marché beaucoup plus puissant que la Russie : la première représente 39 % du commerce mondial de biens et de services, la seconde seulement 2 % », souligne Deniz Unal, rédactrice en chef du Panorama du CEPII, qui affirme que l’économie russe risque davantage que l’économie européenne.              La Russie est un partenaire commercial de l’UE, mais elle est loin d’être le premier. Plus de 60 % du commerce extérieur des pays européens se fait avec d’autres pays de l’UE. Pour les échanges hors pays de l’Union, selon les chiffres de 2021, la Russie arrive en quatrième position dans le classement des pays vers lesquels l’UE exporte le plus de biens. Elle est aussi le troisième pays auquel l’UE achète le plus, mais loin derrière la Chine.                                                                  En revanche, l’UE occupe une place prépondérante dans le commerce extérieur de la Russie. Elle est le premier débouché pour les exportations russes, dont elle représente plus de 40 % en 2020 – près de la moitié en 2019, avant la crise. A titre de comparaison, la Chine, son premier client en Asie, représente 14,6 % des exportations russes. Selon le ministère des finances français, la Russie exporte ainsi environ 11 % de son PIB vers l’UE.            C’est aussi à l’Union que la Russie achète plus du tiers de ce qu’elle importe, notamment des bien manufacturés, du matériel de transport et de l’équipement industriel, ainsi que des produits chimiques et pharmaceutiques. La Chine représente, elle, près du quart des importations russes.            Gaz et pétrole : une dépendance européenne à double tranchant            Ces chiffres globaux masquent cependant des situations de forte dépendance de l’UE à la Russie. C’est notamment le cas pour l’énergie consommée dans l’Union. La Russie en est, de loin, le premier fournisseur : presque la moitié des combustibles solides (charbon, bois, etc.) achetés par l’Union vient de Russie, 41 % du gaz et 27 % du pétrole. Plus largement les trois cinquièmes de l’énergie consommée dans l’UE sont importées, ce qui rend les pays membres vulnérables à la forte hausse des prix exacerbée par le conflit, qu’ils achètent leur gaz et leur pétrole aux Russes ou non.                            INFOGRAPHIE LE MONDE                 Mais la Russie se trouve tout autant en situation de dépendance à l’UE. Les hydrocarbures et les produits pétroliers raffinés représentaient à eux seuls plus de 60 % des exportations russes en 2019, dont presque la moitié à destination de l’UE, principal client de Moscou pour le gaz. « La Russie a diversifié ses débouchés, elle a notamment signé un gros contrat d’approvisionnement de gaz avec la Chine, explique Julien Vercueil. Mais les quantités livrées sont sans commune mesure avec celles vendues à l’Europe, où se situe l’essentiel du réseau de gazoducs russes. Il faudra beaucoup de temps avant que la Chine puisse se substituer à l’Union européenne en la matière. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz russe continue d’alimenter les pays européens                   Titane, palladium… les métaux russes indispensables à l’aéronautique et à l’automobile            Certains secteurs industriels européens s’avèrent aussi largement dépendants de la Russie – ou de l’Ukraine – pour leur approvisionnement en matières premières. C’est le cas de l’aéronautique, dont la Russie est le premier fournisseur de titane. Utilisé par les avionneurs pour sa légèreté et sa très haute résistance, ce métal est utilisé pour fabriquer des pièces de moteurs ou de fuselage, par exemple. Le groupe russe VSMPO-Avisma fournit au français Safran la moitié de son titane, et autant à Airbus, selon La Tribune. La tension est d’autant plus vive que les deux minerais nécessaires à la fabrication d’éponge de titane sont majoritairement importés par la Russie depuis l’Ukraine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Le secteur automobile a, lui, besoin de palladium (aussi très utilisé dans l’industrie électronique) pour fabriquer des pots catalytiques, qui permettent de réduire la pollution qui émane des pots d’échappement. Or la Russie contrôle la moitié du marché mondial de ce métal.              Pour d’autres métaux, comme le nickel, très demandé dans les usines de batteries électriques du monde entier, ou l’aluminium, la dépendance de l’UE à la Russie est moins prégnante. Cependant, le pays en étant l’un des principaux producteurs, les cours de ces métaux en Bourse ont considérablement augmenté en quelques jours et affectent les industries européennes qui en dépendent.            Dans l’agriculture, crainte pour les engrais et les prix des céréales            La Russie et l’Ukraine jouent un rôle majeur sur le marché mondial des céréales. La Russie est le premier producteur mondial de blé depuis 2018 ; l’Ukraine est le quatrième exportateur mondial de maïs, en passe de devenir le troisième exportateur de blé. Depuis le début de l’offensive russe, les cours de ces céréales en Bourse ont donc flambé.            L’inquiétude en Europe est cependant limitée sur ce point. La Russie a acheté, en 2021, environ 4 % des exportations agricoles de l’UE, mais importe beaucoup moins de produits alimentaires européens depuis l’embargo de 2014. De son côté, l’Union produit presque tous ses stocks de blé – la France dispose même d’excédents –, et n’importe qu’un peu plus de 7 % des céréales qu’elle consomme. En revanche, elle achète à des pays tiers près de 18 % de ses stocks de maïs, dont la moitié vient d’Ukraine, où les exportations sont bloquées. Et même si les acheteurs européens ne dépendent pas directement de Kiev et de Moscou, ils subissent néanmoins la hausse généralisée des prix sur les marchés mondiaux.              L’attention du monde agricole se porte surtout sur les engrais azotés – fabriqués avec du gaz. Selon Eric Thirouin, président de l’Association générale des producteurs de blé (AGPB), l’UE importerait 30 % de ses engrais depuis la Russie. Le conflit provoque une hausse des prix, voire des ruptures de stocks, qui touchent directement les agriculteurs européens.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les répercussions de l’invasion russe sur le pouvoir d’achat en France                   L’Ukraine et la Russie sont, par ailleurs, les premiers pays producteurs de tournesol, vendu sous forme de graines, ou transformé en nourriture pour les animaux d’élevage ou en huile. Or l’Ukraine est, de loin, le principal fournisseur d’huile et de tourteaux (aggloméré pour les animaux d’élevage) de tournesol, que l’Union importe à presque 40 % dans le premier cas, un tiers dans le second. Le monde agricole redoute ainsi la hausse générale des prix de l’alimentation animale (le blé étant aussi acheté à cette fin par les éleveurs), qui pèserait lourd sur des filières déjà fragiles et se répercuterait, in fine, sur les prix à la consommation.                 Eléa Pommiers           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                     Codes promo avec Savings United        Codes Promo Expedia       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo Huawei       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/02/guerre-en-ukraine-gaz-matieres-premieres-cereales-quelle-interdependance-economique-entre-l-ue-et-la-russie_6115871_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: gaz, mati\u00e8res premi\u00e8res, c\u00e9r\u00e9ales\u2026 quelle interd\u00e9pendance \u00e9conomique entre l\u2019UE et la Russie\u00a0?","dateCreated":"2022-03-02T17:18:40+01:00","datePublished":"2022-03-02T17:18:40+01:00","dateModified":"2022-03-02T18:29:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Russie","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie mondiale","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne est tr\u00e8s d\u00e9pendante de la Russie pour son approvisionnement en gaz et en p\u00e9trole, mais elle est aussi indispensable \u00e0 l\u2019\u00e9conomie russe, dont elle est le premier partenaire commercial.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/0/0/5472/2736/1342/696/60/0/d7f8a78_1646230774292-000-323y9a4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-7">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ C’est un rendez-vous qui n’a encore jamais eu lieu sur notre site : pour notre journée « Le Monde » fait parler les jeunesses françaises, on invite Jean Massiet pour répondre à vos questions et discuter avec nos journalistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Roller derby, féminisme et « sport vénère de meufs » : on parle politique avec le streamer Jean Massiet sur Twitch C’est un rendez-vous qui n’a encore jamais eu lieu sur notre site : pour notre journée « Le Monde » fait parler les jeunesses françaises, on invite Jean Massiet pour répondre à vos questions et discuter avec nos journalistes.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « C’est sérieux et on joue en même temps » : de plus en plus d’adolescents deviennent jeunes sapeurs-pompiers                  Lire aussi :  « C’est sérieux et on joue en même temps » : de plus en plus d’adolescents deviennent jeunes sapeurs-pompiers             En 2022, 29 000 jeunes suivent, toutes les semaines, ce programme de formation aux premiers secours, qui s’étale sur quatre ans. Un essor qui témoigne d’un désir d’engagement dans les territoires ruraux, où les « JSP » sont très implantés.          « Beaucoup de jeunes sont attirés par ces métiers de la sécurité, largement visibles dans notre vie de tous les jours, et encore plus depuis quelques années, avec les attentats, la crise sanitaire, les événements climatiques », explique le lieutenant Raphaël Rondot, membre de la commission nationale JSP de la Fédération nationale des sapeurs-pompiers de France (FNSPF). A Poligny, Clotilde, 13 ans, élève de 4e, ne dit pas autre chose :           « Je veux aider des gens, ceux qui en ont le plus besoin, et je veux le faire tout de suite, sans attendre, et être dans l’action. »          « Se rassembler pour se sentir utile »         La progressive montée en puissance des JSP « coïncide avec l’arrivée d’une génération à la recherche d’identité, d’un désir de faire nation, de se rassembler pour se sentir utile pour les autres », estime le commandant Eric Brocardi, porte-parole de la fédération. Ces formations, particulièrement implantées dans les départements ruraux du Grand-Est, d’Auvergne-Rhône-Alpes ou de Bourgogne-Franche-Comté, permettent aussi à ces jeunes d’avoir la sensation « d’agir pour le bien de leur territoire », avec des résultats concrets, selon Virginie Poujol, anthropologue.                            Eric Nunès            18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ABD HAKIM A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Puisqu’il n’est apparemment plus possible de se faire entendre d’en bas comme l’ont démontré les gilets jaunes, je crois qu’il fait changer les choses d’en haut. »        « Je m’intéresse beaucoup à la politique et j’ai l’intime conviction que la prochaine élection présidentielle sera une élection décisive dans l’avenir du pays. Puisqu’il n’est apparemment plus possible de se faire entendre d’en bas comme l’ont démontré les gilets jaunes, je crois qu’il fait changer les choses d’en haut. C’est pour ça que je pense qu’il faut vraiment qu’on aille voter et je parle surtout à ma génération mais aussi à tous ceux qui ont perdu espoir en la politique. Je veux rappeler avec ces quelques mots aux gens que dans une démocratie on ne vote pas pour des personnalités ou des physiques on vote pour des idées. Et contrairement à ce qu’on nous fait croire, je suis certain que les préoccupations majeures des Français ne sont pas l’immigration, le port du foulard ou la sécurité mais plutôt la manière dont on va répondre à cette crise sociale qui touche énormément d’étudiants.  »          Abd Hakim, 20 ans, Epinay sur Seine, étudiant licence d’études théâtrales                              18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       MARIE DUBOIS           Ou alors :          mickeeks : « Mais si les gens sont bien eduqués, ils vont respecter les femmes quel que soit leur sport, non ? »(en live sur la chaîne Twitch de Jean Massiet)                    Eh oui !                    18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’était tout à l’heure, et c’était bien.        Jean Massiet qui conclut l’échange #ruralité avec Camille Bordenet – by Marie Dubois.               INSTA : @MARIEDUBOIIIS                     18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      L’équipe B de roller derby de La Boucherie de Paris s’entraîne au gymnase Léo-Lagrange de Fontenay-sous-Bois (Val-de-Marne), le 12 février 2022. CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »                CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »                CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »                     18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le talent (bis)       ça vous dérange si Jean Massiet à votre table ?    Cwyzz         On est heureux de vous retrouver, bande de manipulateurs de mots                     18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On est des guerrières à paillettes » : le roller derby, un sport très politique        Troisième (et dernière) lecture en direct par Jean Massiet : le reportage de Léa Iribarnegaray qui a rencontré des jeunes femmes qui pratiquent le roller derby. Alliant sport et militantisme féministe, cette pratique s’installe en France depuis dix ans. Il attire des jeunes femmes qui veulent se réapproprier leur corps, assumer leur identité et éprouver leur force dans un environnement protégé. Avec beaucoup de second degré.          « Quand on est socialisée en tant que petite fille, on entend souvent “ne te salis pas ! ”, “fais attention !”. Il y a cette idée d’une douceur et d’une fragilité du corps qu’il faut protéger, à qui on va déconseiller des sports trop intenses, observe Florys Castan-Vicente, enseignante-chercheuse à Lyon-I, historienne du sport et du féminisme, elle-même ancienne jammeuse au Roller Derby de Paris. Là, on va montrer qu’on peut s’affirmer physiquement quel que soit son genre, avec un côté satirique et jamais premier degré. Les paillettes, les licornes et les arcs-en-ciel – influences directes du mouvement LGBT – ne s’opposent en rien à l’exercice de la force physique. »                    Cette phrase qu’on aime bien :  « Au derby, la norme, c’est d’être marginal », estime Manon Mix, alias Speedy.                    Lire aussi :  « On est des guerrières à paillettes » : le roller derby, un sport très politique                 INSTA : @MARIEDUBOIIIS MARIE DUBOIS                               17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le talent :                  Dart_T04 : La campagne, c’est pas Twitter, quoi ^^          (Ça se passe sur le live de Jean Massiet, qui discute avec Camille Bordenet à propos de la jeunesse rurale.)                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ANNE-LAURE A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Atterrée »        « Atterée, voilà mon sentiment face à ces politiciens qui se réclament candidats. Certains sont là depuis trois élections voire plus et ne comprennent toujours pas que les Français n’en veulent pas. Atterrée aussi, parce que, qui payera cette crise du Covid, et l’a déjà payée ? Ce sont les jeunes - il n’y a qu’à voir la précarité des étudiants, l’augmentation de la consommation de drogues, la dépression chronique. Un jour, on nous demandera aussi de payer pour cette dette Covid comme cette dette climat.          Atterrée à ce sujet aussi où depuis trente ans, vous, nos parents, nos dirigeants, nos instructeurs aient fait si peu contre ce réchauffement climatique qui nous menace. Atterrée aussi, car ces candidats qui prônent le vivre-ensemble sont incapables de s’unir pour une élection. Atterrée par leurs débats autant stériles et où aucun d’eux ne recherche le consensus. Le monde est complexe, les opinions ne peuvent être noires ou blanches. Qui suis-je pour juger qu’un enfant qui naît dans un pays en guerre n’ait pas le droit à une éducation gratuite comme la mienne ? Mais oui, la question du comment les intégrer est essentielle. Vous savez, la France, c’est le plus beau pays du monde ; alors, qu’on en soit fiers ».          Anne-Laure, 27 ans                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un petit instant sur le vif, dans le live Twitch de Jean Massiet        Feentek : « Ce qui me rend heureux, c’est de rentrer à 4 heures du mat, voir un faisan et lui courir après. »          Voilà.          (Merci pour ça :) )                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alice Raybaud et Jean Massiet, by Marie Dubois        Trio de choc.                         INSTA : @MARIEDUBOIIIS                     17:41   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci Le Monde pour ce live ! Je suis étudiante en 6eme année de médecine et ma formation à été bouleversée par la crise sanitaire : stages annulés, cours en ligne, services plein de Covid nous empêchant d'examiner les patients et prenant le pas sur toutes les autres pathologies. Et surtout la peur de contaminer mon entourage ... Cela fait 3 ans que ma vie se résume à réviser et aller en stage mais il n'y a pas que mes amis de médecine qui font des burn out, en ce moment, j'ai l'impression que c'est l'hécatombe ... Mais pour les adultes, les études c'est la fête et les potes impossible de faire un burn out ! Nous ne sommes pas pris au sérieux car nous n'avons pas de patron mais la pression est pire quand c'est nous même qui devons nous la mettre ! Et jouer son avenir est stressant !  J'aimerais bien que les politiques parlent des problèmes qui touchent les jeunes, de la crise écologique qui nous accable et provoque une grande incertitude mais malheureusement ce n’est pas le cas.    Merci Le Monde                             17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous vous répondez (et c’est beau ❤)       A étudiant perdu: j'ai 36 ans, je lis ton commentaire et je t'envoie plein de courage. Tu as les moyens je suis sûr de trouver le chemin qui t'est propre, qui ne ressemble peut être pas à tous les chemins. Dans mon métier (cyber sécurité) c'est un fait, presque personne n'arrive d'un chemin "typique" et c'est cette diversité qui crée la force. Garde foi en toi, vois si un cours de bien être mental est dispo (peut être en ligne)    Expat, Papa de deux petits                             17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS PRÉSENTE | Laetitia Bost, 30 ans, Cavaillon, employée en cuisine dans un restaurant            Laétitia Bost, 30 ans, cuisinière à Cavaillon (Vaucluse), le 14 janvier 2022. LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »           « Je pense que j’irai voter. Ce sera la première fois. J’ai commencé à regarder les programmes, c’est pas facile. Pécresse est venue parler d’insécurité à Cavaillon, c’est un sujet important, les gens ont envie de récupérer leur tranquillité et il y a quand même pas mal de problèmes. Le fait que ce soit une femme ne change rie pour moi. Mon compagnon, lui, dit qu’une femme ne sera jamais élue présidente ! Macron, non, je ne veux pas voter pour lui à cause de ce qu’il a dit sur les non-vaccinés qu’il voulait emmerder. Zemmour et Le Pen, pas question, ils sont trop extrêmes. Le reste, je sais pas encore. »        Luc Bronner            17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La suite des témoignages sur votre rapport à la politique : on ira quand même militer et voter, malgré tout        MATHIEU A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Je me bats tous les jours pour faire vivre le débat et l’échange »          « Actuellement président d’une section de l’association le Parlement des étudiants à Toulouse, je me bats tous les jours pour faire vivre le débat et l’échange au travers de la jeunesse. Sauf que, voilà, après plus d’un an de contacts et de recherches, venir “à Toulouse” est “trop compliqué”, “trop cher” ou, tout simplement, les dates proposées sont incertaines, vagues ou en période de partiels. C’est à se demander si l’électorat des jeunes intéresse réellement.          J’aurai voulu m’engager dans la campagne, mais avant tout pour faire entendre mes idées, les partager et discuter, pas seulement venir écouter bêtement un programme prévu des mois à l’avance pour une portion de la population qui vote plus, à savoir les jeunes.          J’ai l’impression d’entendre tous les jours que la jeunesse ne veut pas s’engager, qu’elle ne fait pas bouger les choses, voire, parfois, qu’elle est responsable de la situation actuelle tant sociale qu’écologique. Or, de par mon expérience associative, je comprends que les jeunes veulent s’engager et avoir un poids, sauf qu’ils sont constamment raillés, oubliés, pas écoutés, voire on limite leur expression. »          Mathieu, 21 ans, étudiant en L3 Droit-Science politique à l’université Toulouse-I Capitole          ADRIEN A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « La première chose que j’ai faite quand j’ai eu 18 ans : m’inscrire sur les listes électorales »          « Je suis certain d’aller voter, très certainement pour Yannick Jadot. Je suis en phase avec sa vision de la société, de l’avenir, et du mode de vie écologique et solidaire qu’il prône. Les crises climatiques, de la biodiversité et des pollutions sont les défis du siècle, d’aujourd’hui : on peut apporter une réponse technologique, mais il faut changer de mode de vie, pour se tourner vers davantage de sobriété. Un pas de côté n’est pas un pas en arrière.          Pour autant, je ne m’engage pas dans la campagne en tant que militant. Par manque de temps d’une part, mais surtout parce que les rapports de domination, les conflits d’ego et le manque de respect lors des débats me révulsent. J’aime la nuance, le doute, le temps pour se forger une opinion – comme sur le nucléaire. Cela est perçu comme une faiblesse, la politique étant vue comme un combat. Je le regrette. Je suis de près les actualités, et la campagne, mais j’ai débranché la télé. Je préférerais m’engager dans des associations à but social, pour agir concrètement. »          Adrien, 19 ans, étudiant, Le Bouscat, près de Bordeaux          MAÏWEN A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Nous, on n’a pas peur, on veut avancer »          « La politique, c’est la lutte, c’est la jeunesse en quête de nouveau et d’avenir. Mais que nous offre-t-elle aujourd’hui ? Quel est l’intérêt des éternels débats sur la sécurité, l’immigration, la nostalgie d’avant ? Nous, on n’a pas peur, on veut avancer.          Il faut nous intégrer de force à ce système qui ne nous ressemble pas ou nous considère comme une jeunesse désabusée, sans valeurs, ni convictions. Vous nous abandonnez dans une société en destruction. Faire payer les services publics ? Mener des guerres impérialistes ? Conditionner l’avortement ? L’impression amère d’un retour en arrière. Les pauvres créent la richesse, mais ce sont eux qui s’appauvrissent. Une planète en ruine. Nous subissons vos actions. Nous endossons vos responsabilités. Comment lutter ? L’extrême gauche peut-être, du radical, du changement, du bouleversement. Abolir le capitalisme. S’échapper de cette lente agonie. »          Maïwen, 16 ans                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Salut, Je voudrais réagir au message d'Alexia. Oui l'orientation est une chose difficile mais nous sommes une génération "qui sera amené à changer plusieurs fois de métier" comme on me l'avait dit au lycée. Je comprends que ça fait peur, on a l'impression de faire un choix définitif or ce n'est pas le cas. Je suis en thèse dans un labo de physique et j'ai réalisé qu'on peut faire des études de sciences et ne jamais bosser dans un laboratoire ou changer brutalement de spécialité (j'ai vu des physiciens devenir biologistes).  Et même pour l'après, la très large majorité des diplômés exercent un temps leur domaine puis changent.    Guillaume                             17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ce qui nous manque, c’est des représentants qui nous ressemblent » : l’article dont parle Jean Massiet là tout de suite        Notre journaliste Camille Bordenet est allée à Briouze (Orne), Tonnerre et Lézinnes (Yonne), ainsi qu’à Grésigny-Sainte-Reine (Côte-d’Or), parler avec une jeunesse que l’on entend peu, celle qui vit et travaille à la campagne, loin de l’élection présidentielle, dans laquelle elle ne se sent pas représentée.          Voici quelques extraits :           Ça les fait grincer des dents, sourire ou hausser les épaules, de voir ces candidats des villes « qui font style qu’ils s’intéressent » à leurs « patelins », visitent des lycées agricoles, des maisons de santé, viennent faire campagne au pied de leurs clochers, soudain à l’écoute de la « France périphérique » – ainsi que certains politiques la désignent. S’ils se sentent pris en compte et représentés au quotidien, eux ? Peut-être moins encore que leurs pairs des agglomérations ou des cités. De Briouze (Orne), de Tonnerre (Yonne) et Grésigny-Sainte-Reine (Côte-d’Or). Les jeunes qui ont grandi et vivent loin des grandes villes sont presque étonnés que l’on s’intéresse à ce qui les anime. Soucieux, cependant, du risque de caricature.            Eux, peu habitués à être mis en lumière, qui n’ont pas vraiment d’influenceurs à leur image sur TikTok, ni de place dans les statistiques des grandes écoles – se retrouvant plus souvent dans des filières courtes, discrètes, à proximité, qui répondent aux besoins de leur territoire et de leurs amitiés. Pas malheureux ni désintéressés pour autant, « qu’on n’aille pas croire ». Leur sillon, ils le creusent « dans leur coin », bien dans leurs baskets et leurs repères, méritants et qui ont leur avis à donner. « Démerdards », forcément, quand on a grandi en piétinant sous l’abribus, en attendant son « 50 cm3 » à 14 ans, l’horizon circonscrit par le calcul des coûts et des kilomètres – pour l’école, le chariot, le boulot. Mais l’évasion dans les sentiers à leur portée, qui gonfle la poitrine quand on en parle.                     Lire aussi :  « On est les derniers d’ici » : rester, partir ou revenir, le tiraillement des jeunes ruraux                                 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              PAUL A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Les luttes écologistes et pseudo-égalitaires défendues par une partie de ma génération prennent un tournant que je n’approuve pas »        « Je travaille dans le secteur de la justice. Je m’intéresse à la politique depuis mes 18 ans et j’ai toujours été politisé plutôt à droite. La personnalité d’Eric Zemmour est celle avec qui je me sens le plus écouté. Les changements démographiques qu’il pointe me sont visibles dans la rue. Le lien entre immigration et délinquance me paraît loin d’être fantaisiste au regard de ce qu’il m’est donné à voir dans les tribunaux.          J’ai mal vécu les deux ans de restrictions sanitaires, que je juge disproportionnées et injustes pour les jeunes. Ma sympathie va donc aux politiques qui souhaitaient leur allègement.          Les luttes écologistes et pseudo-égalitaires défendues par une partie de ma génération prennent un tournant que je n’approuve pas. Je souhaite un retour à la raison. Ma vision de l’avenir est plutôt pessimiste. Je n’attends pas de la politique qu’elle révolutionne le monde »          Par Paul, 23 ans, Strasbourg                    16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rapport aux questions posées sur le live Twitch, à propos de l’écoféminisme :        Bousculant l’écologie et le féminisme, l’analyse des causes communes de la domination masculine et du saccage de la planète a donné naissance à un mouvement pluriel et divisé : l’écoféminisme.          C’est un cri de ralliement qui séduit et inquiète, une pensée qui fédère et divise, à la croisée des combats. Longtemps ignorés en France, les travaux sur les liens entre genre et écologie, médiatisés à l’occasion des candidatures à la primaire écologiste de Sandrine Rousseau et Delphine Batho, autoproclamées « écoféministes », suscitent autant d’enthousiasme que de rejet. On aurait tort d’y voir une simple péripétie de campagne. L’épisode est, au contraire, le signe de mutations profondes à l’œuvre en France dans le champ de l’écologie politique comme dans celui de la pensée féministe.          « La sensibilité écoféministe est devenue l’une des caractéristiques centrales de ce qu’on appelle “le féminisme de la troisième vague”, alors qu’elle constituait un courant très marginal et périphérique dans la génération précédente », constate l’historienne Christine Bard, autrice de Féminismes, 150 ans d’idées reçues (Le Cavalier bleu, 2020). On assiste à « un renouvellement au sein du mouvement écologiste chez une nouvelle génération de militants qui porte des formes différentes de féminisme », analyse, de son côté, la politiste Vanessa Jérome, autrice de Militer chez les Verts.                    Lire aussi :  L’écoféminisme, contre les « dominations croisées » des femmes et de la nature                  INSTA : @MARIEDUBOIIIS                               16:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS PRÉSENTE | Elsa et Noélie, 19 ans, étudiantes en IUT communication à Roanne, en discussion pendant leur pause de midi            Elsa Gros, Léa Guillot et Noeli Luzi, étudiantes, le 8 février 2022 à Roanne. BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »           « Je voterai pour le moins pire, explique Elsa Gros          — Moi aussi, ce sera pour le moins pire, répond Noélie Luzi. Ils parlent trop de politique, tout le temps, il n’y a plus que ça partout.          — Quand ils parlent de la jeunesse, on dirait qu’ils veulent nous acheter. Avec le permis gratuit par exemple. C’est bien mais on a l’impression qu’ils nous prennent pas vraiment au sérieux, qu’ils ne s’intéressent pas vraiment aux sujets de fond.          — Même les extrémistes, comme Le Pen, viennent draguer les jeunes. Elle essaie de se refaire une image, de se racheter. En vrai, j’y crois pas trop, elle ne changera jamais.          — Elle profite du fait que Zemmour soit plus dur, c’est tout !          — Ca va pas être facile de choisir. J’irai voter blanc au premier tour. »                  Luc Bronner                 Le programme       Live  animé par Charlotte Herzog et Luc Vinogradoff         Fragments de campagne. En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A un mois de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un live hebdomadaire, des reportages, des tchats, entre autres, nous allons aborder ces sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques. Services publics, environnement, grand âge… chaque semaine et jusqu’au premier tour, prévu le 10 avril, Le Monde. fr tiendra une journée spéciale. Au menu, aujourd’hui : les jeunesses françaises.         Ce que veulent les jeunes. En pleine campagne présidentielle, Le Monde s’intéresse aux préoccupations de la jeunesse française, à travers la diversité des profils des 18-30 ans, de leurs trajectoires et de leurs aspirations. Nous avons recueilli leurs mots pour faire entendre leur parole. Tout au long de cette journée spéciale, n’hésitez pas à nous envoyer vos témoignages sur votre vie, vos espoirs, vos craintes, votre rapport à la politique, à cette campagne présidentielle, etc.         Au programme :         Tchat à 11 heures. Posez vos questions à Florian Tirana, président de Nightline, service d’écoute téléphonique « par et pour les étudiants ». Il répondra à vos interrogations et vos témoignages sur le thème de la santé mentale des jeunes et des étudiants.         Tchat à 14 heures. Posez vos questions à Bérangère Poncet, secrétaire générale de l’association Co’p1. Elle vous répondra sur le thème de la précarité des jeunes et des étudiants.         Emission à 16 heures. Vulgarisateur de la vie politique, notamment dans son émission diffusée sur Twitch, le streameur Jean Massiet conclura avec nous cette journée spéciale. Durant plus de deux heures, il recevra les journalistes du Monde qui ont participé à cette journée. Il relaiera également les questions que vous pourrez lui poser en direct sur le tchat de sa chaîne.         Pour aller plus loin :         Témoignages. L’action, oui ; les urnes, non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste         Reportage. « Laissez-nous vivre ! » : dans le Béarn, les rêves et les cauchemars des enfants d’agriculteurs         Décryptage. L’impressionnante « désaffiliation » politique des 18-24 ans en France         Interview. « La jeunesse est traversée par un malaise démocratique profond »                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","coverageStartTime":"2022-03-02T17:03:19+00:00","coverageEndTime":"2022-03-03T05:03:19+00:00","headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","description":"C\u2019est un rendez-vous qui n\u2019a encore jamais eu lieu sur notre site\u00a0: pour notre journ\u00e9e \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait parler les jeunesses fran\u00e7aises, on invite Jean Massiet pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions et discuter avec nos journalistes.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jeunesses"],"keywords":["Fragments de campagne","Jeunesses","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M Campus","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charlotte Herzog et Luc Vinogradoff"},"about":{"@type":"Event","name":"Roller derby, féminisme et « sport vénère de meufs » : on parle politique avec le streamer Jean Massiet sur Twitch","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est un rendez-vous qui n\u2019a encore jamais eu lieu sur notre site\u00a0: pour notre journ\u00e9e \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait parler les jeunesses fran\u00e7aises, on invite Jean Massiet pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions et discuter avec nos journalistes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/0/0/5472/3648/1342/696/3/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charlotte Herzog et Luc Vinogradoff"
,"startDate":"2022-03-02T17:03:19+00:00"
,"endDate":"2022-03-03T05:03:19+00:00"
            Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est s\u00e9rieux et on joue en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0: de plus en plus d\u2019adolescents deviennent jeunes sapeurs-pompiers             En 2022, 29\u00a0000 jeunes suivent, toutes les semaines, ce programme de formation aux premiers secours, qui s\u2019\u00e9tale sur quatre ans. Un essor qui t\u00e9moigne d\u2019un d\u00e9sir d\u2019engagement dans les territoires ruraux, o\u00f9 les \u00ab\u00a0JSP\u00a0\u00bb sont tr\u00e8s implant\u00e9s.          \u00ab\u00a0Beaucoup de jeunes sont attir\u00e9s par ces m\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9, largement visibles dans notre vie de tous les jours, et encore plus depuis quelques ann\u00e9es, avec les attentats, la crise sanitaire, les \u00e9v\u00e9nements climatiques\u00a0\u00bb, explique le lieutenant Rapha\u00ebl Rondot, membre de la commission nationale JSP de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des sapeurs-pompiers de France (FNSPF). A Poligny, Clotilde, 13\u00a0ans, \u00e9l\u00e8ve de 4e, ne dit pas autre chose\u00a0:           \u00ab\u00a0Je veux aider des gens, ceux qui en ont le plus besoin, et je veux le faire tout de suite, sans attendre, et \u00eatre dans l\u2019action.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Se rassembler pour se sentir utile\u00a0\u00bb         La progressive mont\u00e9e en puissance des JSP \u00ab\u00a0co\u00efncide avec l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la recherche d\u2019identit\u00e9, d\u2019un d\u00e9sir de faire nation, de se rassembler pour se sentir utile pour les autres\u00a0\u00bb, estime le commandant Eric Brocardi, porte-parole de la f\u00e9d\u00e9ration. Ces formations, particuli\u00e8rement implant\u00e9es dans les d\u00e9partements ruraux du Grand-Est, d\u2019Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes ou de Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, permettent aussi \u00e0 ces jeunes d\u2019avoir la sensation \u00ab\u00a0d\u2019agir pour le bien de leur territoire\u00a0\u00bb, avec des r\u00e9sultats concrets, selon Virginie Poujol, anthropologue.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est s\u00e9rieux et on joue en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0: de plus en plus d\u2019adolescents deviennent jeunes s...","dateModified":"2022-03-02T17:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:26:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je m\u2019int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la politique et j\u2019ai l\u2019intime conviction que la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle sera une \u00e9lection d\u00e9cisive dans l\u2019avenir du pays. Puisqu\u2019il n\u2019est apparemment plus possible de se faire entendre d\u2019en bas comme l\u2019ont d\u00e9montr\u00e9 les gilets jaunes, je crois qu\u2019il fait changer les choses d\u2019en haut. C\u2019est pour \u00e7a que je pense qu\u2019il faut vraiment qu\u2019on aille voter et je parle surtout \u00e0 ma g\u00e9n\u00e9ration mais aussi \u00e0 tous ceux qui ont perdu espoir en la politique. Je veux rappeler avec ces quelques mots aux gens que dans une d\u00e9mocratie on ne vote pas pour des personnalit\u00e9s ou des physiques on vote pour des id\u00e9es. Et contrairement \u00e0 ce qu\u2019on nous fait croire, je suis certain que les pr\u00e9occupations majeures des Fran\u00e7ais ne sont pas l\u2019immigration, le port du foulard ou la s\u00e9curit\u00e9 mais plut\u00f4t la mani\u00e8re dont on va r\u00e9pondre \u00e0 cette crise sociale qui touche \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9tudiants.\u00a0\u00a0\u00bb          Abd Hakim, 20\u00a0ans, Epinay sur Seine, \u00e9tudiant licence d\u2019\u00e9tudes th\u00e9\u00e2trales                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ABD HAKIM A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Puisqu\u2019il n\u2019est apparemment plus possible de se faire e...","dateModified":"2022-03-02T17:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:17:19+00:00","articleBody":"          MARIE DUBOIS           Ou alors\u00a0:          mickeeks : \u00ab\u00a0Mais si les gens sont bien eduqu\u00e9s, ils vont respecter les femmes quel que soit leur sport, non\u00a0?\u00a0\u00bb(en live sur la cha\u00eene Twitch de Jean Massiet)                    Eh oui\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/721d963_892148246-roller-derby.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T17:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:12:12+00:00","articleBody":"     Jean Massiet qui conclut l\u2019\u00e9change #ruralit\u00e9 avec Camille Bordenet \u2013 by Marie Dubois.               INSTA : @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/c2ce807_1646241082353-jeanmassietrural-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019\u00e9tait tout \u00e0 l\u2019heure, et c\u2019\u00e9tait bien.","dateModified":"2022-03-02T17:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:07:58+00:00","articleBody":"         L\u2019\u00e9quipe\u00a0B de roller derby de La Boucherie de Paris s\u2019entra\u00eene au gymnase L\u00e9o-Lagrange de Fontenay-sous-Bois (Val-de-Marne), le 12\u00a0f\u00e9vrier 2022. CHA GONZALEZ POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                CHA GONZALEZ POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                CHA GONZALEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/4273cd2_158114648-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T17:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:06:45+00:00","articleBody":"    \u00e7a vous d\u00e9range si Jean Massiet \u00e0 votre table ?    Cwyzz         On est heureux de vous retrouver, bande de manipulateurs de mots       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le talent (bis)","dateModified":"2022-03-02T17:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:02:24+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me (et derni\u00e8re) lecture en direct par Jean Massiet\u00a0: le reportage de L\u00e9a Iribarnegaray qui a rencontr\u00e9 des jeunes femmes qui pratiquent le roller derby. Alliant sport et militantisme f\u00e9ministe, cette pratique s\u2019installe en France depuis dix ans. Il attire des jeunes femmes qui veulent se r\u00e9approprier leur corps, assumer leur identit\u00e9 et \u00e9prouver leur force dans un environnement prot\u00e9g\u00e9. Avec beaucoup de second degr\u00e9.          \u00ab\u00a0Quand on est socialis\u00e9e en tant que petite fille, on entend souvent \u201cne te salis pas\u00a0!\u00a0\u201d, \u201cfais attention\u00a0!\u201d. Il y a cette id\u00e9e d\u2019une douceur et d\u2019une fragilit\u00e9 du corps qu\u2019il faut prot\u00e9ger, \u00e0 qui on va d\u00e9conseiller des sports trop intenses, observe Florys Castan-Vicente, enseignante-chercheuse \u00e0 Lyon-I, historienne du sport et du f\u00e9minisme, elle-m\u00eame ancienne jammeuse au Roller Derby de Paris. L\u00e0, on va montrer qu\u2019on peut s\u2019affirmer physiquement quel que soit son genre, avec un c\u00f4t\u00e9 satirique et jamais premier degr\u00e9. Les paillettes, les licornes et les arcs-en-ciel \u2013 influences directes du mouvement LGBT \u2013 ne s\u2019opposent en rien \u00e0 l\u2019exercice de la force physique.\u00a0\u00bb                    Cette phrase qu\u2019on aime bien\u00a0:  \u00ab\u00a0Au derby, la norme, c\u2019est d\u2019\u00eatre marginal\u00a0\u00bb, estime Manon Mix, alias Speedy.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0On est des guerri\u00e8res \u00e0 paillettes\u00a0\u00bb\u00a0: le roller derby, un sport tr\u00e8s politique                 INSTA\u00a0: @MARIEDUBOIIIS MARIE DUBOIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/cb5777e_137340354-derby-itw2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On est des guerri\u00e8res \u00e0 paillettes\u00a0\u00bb\u00a0: le roller derby, un sport tr\u00e8s politique","dateModified":"2022-03-02T17:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:56:52+00:00","articleBody":"               Dart_T04\u00a0: La campagne, c\u2019est pas Twitter, quoi ^^          (\u00c7a se passe sur le live de Jean Massiet, qui discute avec Camille Bordenet \u00e0 propos de la jeunesse rurale.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le talent\u00a0:","dateModified":"2022-03-02T17:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:56:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Atter\u00e9e, voil\u00e0 mon sentiment face \u00e0 ces politiciens qui se r\u00e9clament candidats. Certains sont l\u00e0 depuis trois \u00e9lections voire plus et ne comprennent toujours pas que les Fran\u00e7ais n\u2019en veulent pas. Atterr\u00e9e aussi, parce que, qui payera cette crise du Covid, et l\u2019a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9e\u00a0? Ce sont les jeunes - il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 voir la pr\u00e9carit\u00e9 des \u00e9tudiants, l\u2019augmentation de la consommation de drogues, la d\u00e9pression chronique. Un jour, on nous demandera aussi de payer pour cette dette Covid comme cette dette climat.          Atterr\u00e9e \u00e0 ce sujet aussi o\u00f9 depuis trente ans, vous, nos parents, nos dirigeants, nos instructeurs aient fait si peu contre ce r\u00e9chauffement climatique qui nous menace. Atterr\u00e9e aussi, car ces candidats qui pr\u00f4nent le vivre-ensemble sont incapables de s\u2019unir pour une \u00e9lection. Atterr\u00e9e par leurs d\u00e9bats autant st\u00e9riles et o\u00f9 aucun d\u2019eux ne recherche le consensus. Le monde est complexe, les opinions ne peuvent \u00eatre noires ou blanches. Qui suis-je pour juger qu\u2019un enfant qui na\u00eet dans un pays en guerre n\u2019ait pas le droit \u00e0 une \u00e9ducation gratuite comme la mienne\u00a0? Mais oui, la question du comment les int\u00e9grer est essentielle. Vous savez, la France, c\u2019est le plus beau pays du monde\u00a0; alors, qu\u2019on en soit fiers\u00a0\u00bb.          Anne-Laure, 27\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ANNE-LAURE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Atterr\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T17:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:49:40+00:00","articleBody":"     Feentek\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui me rend heureux, c\u2019est de rentrer \u00e0 4\u00a0heures du mat, voir un faisan et lui courir apr\u00e8s.\u00a0\u00bb          Voil\u00e0.          (Merci pour \u00e7a\u00a0:) )      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un petit instant sur le vif, dans le live Twitch de Jean Massiet","dateModified":"2022-03-02T17:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:46:44+00:00","articleBody":"     Trio de choc.                         INSTA : @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/1966c8e_1646240958343-alicecorrige.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alice Raybaud et Jean Massiet, by Marie Dubois","dateModified":"2022-03-02T17:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:41:50+00:00","articleBody":"    Merci Le Monde pour ce live ! Je suis \u00e9tudiante en 6eme ann\u00e9e de m\u00e9decine et ma formation \u00e0 \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par la crise sanitaire : stages annul\u00e9s, cours en ligne, services plein de Covid nous emp\u00eachant d'examiner les patients et prenant le pas sur toutes les autres pathologies. Et surtout la peur de contaminer mon entourage ... Cela fait 3 ans que ma vie se r\u00e9sume \u00e0 r\u00e9viser et aller en stage mais il n'y a pas que mes amis de m\u00e9decine qui font des burn out, en ce moment, j'ai l'impression que c'est l'h\u00e9catombe ... Mais pour les adultes, les \u00e9tudes c'est la f\u00eate et les potes impossible de faire un burn out ! Nous ne sommes pas pris au s\u00e9rieux car nous n'avons pas de patron mais la pression est pire quand c'est nous m\u00eame qui devons nous la mettre ! Et jouer son avenir est stressant !  J'aimerais bien que les politiques parlent des probl\u00e8mes qui touchent les jeunes, de la crise \u00e9cologique qui nous accable et provoque une grande incertitude mais malheureusement ce n\u2019est pas le cas.    Merci Le Monde               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T16:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:38:10+00:00","articleBody":"    A \u00e9tudiant perdu: j'ai 36 ans, je lis ton commentaire et je t'envoie plein de courage. Tu as les moyens je suis s\u00fbr de trouver le chemin qui t'est propre, qui ne ressemble peut \u00eatre pas \u00e0 tous les chemins. Dans mon m\u00e9tier (cyber s\u00e9curit\u00e9) c'est un fait, presque personne n'arrive d'un chemin \"typique\" et c'est cette diversit\u00e9 qui cr\u00e9e la force. Garde foi en toi, vois si un cours de bien \u00eatre mental est dispo (peut \u00eatre en ligne)    Expat, Papa de deux petits               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous vous r\u00e9pondez (et c\u2019est beau \u2764)","dateModified":"2022-03-02T16:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:34:37+00:00","articleBody":"         La\u00e9titia Bost, 30\u00a0ans, cuisini\u00e8re \u00e0 Cavaillon (Vaucluse), le 14\u00a0janvier 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Je pense que j\u2019irai voter. Ce sera la premi\u00e8re fois. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder les programmes, c\u2019est pas facile. P\u00e9cresse est venue parler d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Cavaillon, c\u2019est un sujet important, les gens ont envie de r\u00e9cup\u00e9rer leur tranquillit\u00e9 et il y a quand m\u00eame pas mal de probl\u00e8mes. Le fait que ce soit une femme ne change rie pour moi. Mon compagnon, lui, dit qu\u2019une femme ne sera jamais \u00e9lue pr\u00e9sidente\u00a0! Macron, non, je ne veux pas voter pour lui \u00e0 cause de ce qu\u2019il a dit sur les non-vaccin\u00e9s qu\u2019il voulait emmerder. Zemmour et Le Pen, pas question, ils sont trop extr\u00eames. Le reste, je sais pas encore.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/31ded66_1646235196287-laetitia-bost.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Laetitia Bost, 30\u00a0ans, Cavaillon, employ\u00e9e en cuisine dans un restaurant","dateModified":"2022-03-02T17:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:29:50+00:00","articleBody":"     MATHIEU A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Je me bats tous les jours pour faire vivre le d\u00e9bat et l\u2019\u00e9change\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Actuellement pr\u00e9sident d\u2019une section de l\u2019association le Parlement des \u00e9tudiants \u00e0 Toulouse, je me bats tous les jours pour faire vivre le d\u00e9bat et l\u2019\u00e9change au travers de la jeunesse. Sauf que, voil\u00e0, apr\u00e8s plus d\u2019un an de contacts et de recherches, venir \u201c\u00e0 Toulouse\u201d est \u201ctrop compliqu\u00e9\u201d, \u201ctrop cher\u201d ou, tout simplement, les dates propos\u00e9es sont incertaines, vagues ou en p\u00e9riode de partiels. C\u2019est \u00e0 se demander si l\u2019\u00e9lectorat des jeunes int\u00e9resse r\u00e9ellement.          J\u2019aurai voulu m\u2019engager dans la campagne, mais avant tout pour faire entendre mes id\u00e9es, les partager et discuter, pas seulement venir \u00e9couter b\u00eatement un programme pr\u00e9vu des mois \u00e0 l\u2019avance pour une portion de la population qui vote plus, \u00e0 savoir les jeunes.          J\u2019ai l\u2019impression d\u2019entendre tous les jours que la jeunesse ne veut pas s\u2019engager, qu\u2019elle ne fait pas bouger les choses, voire, parfois, qu\u2019elle est responsable de la situation actuelle tant sociale qu\u2019\u00e9cologique. Or, de par mon exp\u00e9rience associative, je comprends que les jeunes veulent s\u2019engager et avoir un poids, sauf qu\u2019ils sont constamment raill\u00e9s, oubli\u00e9s, pas \u00e9cout\u00e9s, voire on limite leur expression.\u00a0\u00bb          Mathieu, 21\u00a0ans, \u00e9tudiant en L3 Droit-Science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Toulouse-I Capitole          ADRIEN A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose que j\u2019ai faite quand j\u2019ai eu 18\u00a0ans\u00a0: m\u2019inscrire sur les listes \u00e9lectorales\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis certain d\u2019aller voter, tr\u00e8s certainement pour Yannick Jadot. Je suis en phase avec sa vision de la soci\u00e9t\u00e9, de l\u2019avenir, et du mode de vie \u00e9cologique et solidaire qu\u2019il pr\u00f4ne. Les crises climatiques, de la biodiversit\u00e9 et des pollutions sont les d\u00e9fis du si\u00e8cle, d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0: on peut apporter une r\u00e9ponse technologique, mais il faut changer de mode de vie, pour se tourner vers davantage de sobri\u00e9t\u00e9. Un pas de c\u00f4t\u00e9 n\u2019est pas un pas en arri\u00e8re.          Pour autant, je ne m\u2019engage pas dans la campagne en tant que militant. Par manque de temps d\u2019une part, mais surtout parce que les rapports de domination, les conflits d\u2019ego et le manque de respect lors des d\u00e9bats me r\u00e9vulsent. J\u2019aime la nuance, le doute, le temps pour se forger une opinion \u2013 comme sur le nucl\u00e9aire. Cela est per\u00e7u comme une faiblesse, la politique \u00e9tant vue comme un combat. Je le regrette. Je suis de pr\u00e8s les actualit\u00e9s, et la campagne, mais j\u2019ai d\u00e9branch\u00e9 la t\u00e9l\u00e9. Je pr\u00e9f\u00e9rerais m\u2019engager dans des associations \u00e0 but social, pour agir concr\u00e8tement.\u00a0\u00bb          Adrien, 19\u00a0ans, \u00e9tudiant, Le Bouscat, pr\u00e8s de Bordeaux          MA\u00cfWEN A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, on n\u2019a pas peur, on veut avancer\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La politique, c\u2019est la lutte, c\u2019est la jeunesse en qu\u00eate de nouveau et d\u2019avenir. Mais que nous offre-t-elle aujourd\u2019hui\u00a0? Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9ternels d\u00e9bats sur la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019immigration, la nostalgie d\u2019avant\u00a0? Nous, on n\u2019a pas peur, on veut avancer.          Il faut nous int\u00e9grer de force \u00e0 ce syst\u00e8me qui ne nous ressemble pas ou nous consid\u00e8re comme une jeunesse d\u00e9sabus\u00e9e, sans valeurs, ni convictions. Vous nous abandonnez dans une soci\u00e9t\u00e9 en destruction. Faire payer les services publics\u00a0? Mener des guerres imp\u00e9rialistes\u00a0? Conditionner l\u2019avortement\u00a0? L\u2019impression am\u00e8re d\u2019un retour en arri\u00e8re. Les pauvres cr\u00e9ent la richesse, mais ce sont eux qui s\u2019appauvrissent. Une plan\u00e8te en ruine. Nous subissons vos actions. Nous endossons vos responsabilit\u00e9s. Comment lutter\u00a0? L\u2019extr\u00eame gauche peut-\u00eatre, du radical, du changement, du bouleversement. Abolir le capitalisme. S\u2019\u00e9chapper de cette lente agonie.\u00a0\u00bb          Ma\u00efwen, 16\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suite des t\u00e9moignages sur votre rapport \u00e0 la politique\u00a0: on ira quand m\u00eame militer et voter, malgr...","dateModified":"2022-03-02T17:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:19:49+00:00","articleBody":"    Salut, Je voudrais r\u00e9agir au message d'Alexia. Oui l'orientation est une chose difficile mais nous sommes une g\u00e9n\u00e9ration \"qui sera amen\u00e9 \u00e0 changer plusieurs fois de m\u00e9tier\" comme on me l'avait dit au lyc\u00e9e. Je comprends que \u00e7a fait peur, on a l'impression de faire un choix d\u00e9finitif or ce n'est pas le cas. Je suis en th\u00e8se dans un labo de physique et j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'on peut faire des \u00e9tudes de sciences et ne jamais bosser dans un laboratoire ou changer brutalement de sp\u00e9cialit\u00e9 (j'ai vu des physiciens devenir biologistes).  Et m\u00eame pour l'apr\u00e8s, la tr\u00e8s large majorit\u00e9 des dipl\u00f4m\u00e9s exercent un temps leur domaine puis changent.    Guillaume               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T16:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:05:12+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Camille Bordenet est all\u00e9e \u00e0 Briouze (Orne), Tonnerre et L\u00e9zinnes (Yonne), ainsi qu\u2019\u00e0 Gr\u00e9signy-Sainte-Reine (C\u00f4te-d\u2019Or), parler avec une jeunesse que l\u2019on entend peu, celle qui vit et travaille \u00e0 la campagne, loin de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans laquelle elle ne se sent pas repr\u00e9sent\u00e9e.          Voici quelques extraits\u00a0:           \u00c7a les fait grincer des dents, sourire ou hausser les \u00e9paules, de voir ces candidats des villes \u00ab\u00a0qui font style qu\u2019ils s\u2019int\u00e9ressent\u00a0\u00bb \u00e0 leurs \u00ab\u00a0patelins\u00a0\u00bb, visitent des lyc\u00e9es agricoles, des maisons de sant\u00e9, viennent faire campagne au pied de leurs clochers, soudain \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la \u00ab\u00a0France p\u00e9riph\u00e9rique\u00a0\u00bb \u2013 ainsi que certains politiques la d\u00e9signent. S\u2019ils se sentent pris en compte et repr\u00e9sent\u00e9s au quotidien, eux\u00a0? Peut-\u00eatre moins encore que leurs pairs des agglom\u00e9rations ou des cit\u00e9s. De Briouze (Orne), de Tonnerre (Yonne) et Gr\u00e9signy-Sainte-Reine (C\u00f4te-d\u2019Or). Les jeunes qui ont grandi et vivent loin des grandes villes sont presque \u00e9tonn\u00e9s que l\u2019on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ce qui les anime. Soucieux, cependant, du risque de caricature.            Eux, peu habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre mis en lumi\u00e8re, qui n\u2019ont pas vraiment d\u2019influenceurs \u00e0 leur image sur TikTok, ni de place dans les statistiques des grandes \u00e9coles \u2013 se retrouvant plus souvent dans des fili\u00e8res courtes, discr\u00e8tes, \u00e0 proximit\u00e9, qui r\u00e9pondent aux besoins de leur territoire et de leurs amiti\u00e9s. Pas malheureux ni d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s pour autant, \u00ab\u00a0qu\u2019on n\u2019aille pas croire\u00a0\u00bb. Leur sillon, ils le creusent \u00ab\u00a0dans leur coin\u00a0\u00bb, bien dans leurs baskets et leurs rep\u00e8res, m\u00e9ritants et qui ont leur avis \u00e0 donner. \u00ab\u00a0D\u00e9merdards\u00a0\u00bb, forc\u00e9ment, quand on a grandi en pi\u00e9tinant sous l\u2019abribus, en attendant son \u00ab\u00a050\u00a0cm3\u00a0\u00bb \u00e0 14\u00a0ans, l\u2019horizon circonscrit par le calcul des co\u00fbts et des kilom\u00e8tres \u2013 pour l\u2019\u00e9cole, le chariot, le boulot. Mais l\u2019\u00e9vasion dans les sentiers \u00e0 leur port\u00e9e, qui gonfle la poitrine quand on en parle.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0On est les derniers d\u2019ici\u00a0\u00bb\u00a0: rester, partir ou revenir, le tiraillement des jeunes ruraux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui nous manque, c\u2019est des repr\u00e9sentants qui nous ressemblent\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019article dont parle Jea...","dateModified":"2022-03-02T16:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:00:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je travaille dans le secteur de la justice. Je m\u2019int\u00e9resse \u00e0 la politique depuis mes 18\u00a0ans et j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 politis\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 droite. La personnalit\u00e9 d\u2019Eric Zemmour est celle avec qui je me sens le plus \u00e9cout\u00e9. Les changements d\u00e9mographiques qu\u2019il pointe me sont visibles dans la rue. Le lien entre immigration et d\u00e9linquance me para\u00eet loin d\u2019\u00eatre fantaisiste au regard de ce qu\u2019il m\u2019est donn\u00e9 \u00e0 voir dans les tribunaux.          J\u2019ai mal v\u00e9cu les deux ans de restrictions sanitaires, que je juge disproportionn\u00e9es et injustes pour les jeunes. Ma sympathie va donc aux politiques qui souhaitaient leur all\u00e8gement.          Les luttes \u00e9cologistes et pseudo-\u00e9galitaires d\u00e9fendues par une partie de ma g\u00e9n\u00e9ration prennent un tournant que je n\u2019approuve pas. Je souhaite un retour \u00e0 la raison. Ma vision de l\u2019avenir est plut\u00f4t pessimiste. Je n\u2019attends pas de la politique qu\u2019elle r\u00e9volutionne le monde\u00a0\u00bb          Par Paul, 23\u00a0ans, Strasbourg      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PAUL A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Les luttes \u00e9cologistes et pseudo-\u00e9galitaires d\u00e9fendues par un...","dateModified":"2022-03-02T16:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:58:53+00:00","articleBody":"     Bousculant l\u2019\u00e9cologie et le f\u00e9minisme, l\u2019analyse des causes communes de la domination masculine et du saccage de la plan\u00e8te a donn\u00e9 naissance \u00e0 un mouvement pluriel et divis\u00e9\u00a0: l\u2019\u00e9cof\u00e9minisme.          C\u2019est un cri de ralliement qui s\u00e9duit et inqui\u00e8te, une pens\u00e9e qui f\u00e9d\u00e8re et divise, \u00e0 la crois\u00e9e des combats. Longtemps ignor\u00e9s en France, les travaux sur les liens entre genre et \u00e9cologie, m\u00e9diatis\u00e9s \u00e0 l\u2019occasion des candidatures \u00e0 la primaire \u00e9cologiste de Sandrine Rousseau et Delphine Batho, autoproclam\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e9cof\u00e9ministes\u00a0\u00bb, suscitent autant d\u2019enthousiasme que de rejet. On aurait tort d\u2019y voir une simple p\u00e9rip\u00e9tie de campagne. L\u2019\u00e9pisode est, au contraire, le signe de mutations profondes \u00e0 l\u2019\u0153uvre en France dans le champ de l\u2019\u00e9cologie politique comme dans celui de la pens\u00e9e f\u00e9ministe.          \u00ab\u00a0La sensibilit\u00e9 \u00e9cof\u00e9ministe est devenue l\u2019une des caract\u00e9ristiques centrales de ce qu\u2019on appelle \u201cle f\u00e9minisme de la troisi\u00e8me vague\u201d, alors qu\u2019elle constituait un courant tr\u00e8s marginal et p\u00e9riph\u00e9rique dans la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0\u00bb, constate l\u2019historienne Christine Bard, autrice de F\u00e9minismes, 150\u00a0ans d\u2019id\u00e9es re\u00e7ues (Le Cavalier bleu, 2020). On assiste \u00e0 \u00ab\u00a0un renouvellement au sein du mouvement \u00e9cologiste chez une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de militants qui porte des formes diff\u00e9rentes de f\u00e9minisme\u00a0\u00bb, analyse, de son c\u00f4t\u00e9, la politiste Vanessa J\u00e9rome, autrice de Militer chez les Verts.                    Lire aussi :  L\u2019\u00e9cof\u00e9minisme, contre\u00a0les \u00ab\u00a0dominations crois\u00e9es\u00a0\u00bb des femmes et de la nature                  INSTA : @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/1273871_481276612-clitowoman-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapport aux questions pos\u00e9es sur le live Twitch, \u00e0 propos de l\u2019\u00e9cof\u00e9minisme\u00a0:","dateModified":"2022-03-02T16:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:44:48+00:00","articleBody":"         Elsa Gros, L\u00e9a Guillot et Noeli Luzi, \u00e9tudiantes, le 8 f\u00e9vrier 2022 \u00e0 Roanne. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Je voterai pour le moins pire, explique Elsa Gros          \u2014 Moi aussi, ce sera pour le moins pire, r\u00e9pond No\u00e9lie Luzi. Ils parlent trop de politique, tout le temps, il n\u2019y a plus que \u00e7a partout.          \u2014 Quand ils parlent de la jeunesse, on dirait qu\u2019ils veulent nous acheter. Avec le permis gratuit par exemple. C\u2019est bien mais on a l\u2019impression qu\u2019ils nous prennent pas vraiment au s\u00e9rieux, qu\u2019ils ne s\u2019int\u00e9ressent pas vraiment aux sujets de fond.          \u2014 M\u00eame les extr\u00e9mistes, comme Le Pen, viennent draguer les jeunes. Elle essaie de se refaire une image, de se racheter. En vrai, j\u2019y crois pas trop, elle ne changera jamais.          \u2014 Elle profite du fait que Zemmour soit plus dur, c\u2019est tout\u00a0!          \u2014 Ca va pas \u00eatre facile de choisir. J\u2019irai voter blanc au premier tour.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/79c6f4c_893148355-amsellem-roanne-039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Elsa et No\u00e9lie, 19\u00a0ans, \u00e9tudiantes en IUT communication \u00e0 Roanne, en discussion p...","dateModified":"2022-03-02T15:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:36:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, J\u2019aimerais t\u00e9moigner d\u2019un probl\u00e8me dont j\u2019entends tr\u00e8s peu parler, il s\u2019agit de choisir son orientation. A moins de vouloir faire un m\u00e9tier que tout le monde peut plus ou moins se repr\u00e9senter, comme professeur ou m\u00e9decin, il est difficile de sortir du lyc\u00e9e et choisir une orientation quand on n\u2019a aucune id\u00e9e de ce qu\u2019on veut faire et encore moins de ce en quoi consiste telle ou telle profession.  Alors on s\u2019oriente dans une fili\u00e8re g\u00e9n\u00e9raliste, on se retrouve \u00e0 choisir parmi les possibilit\u00e9s qui s\u2019offrent ensuite sans l\u2019avoir r\u00e9ellement voulu sciemment, et c\u2019est pour \u00e7a je pense que beaucoup de gens cherchent \u00e0 se reconvertirent m\u00eame une situation professionnelle stable. Les journ\u00e9es et forum d\u2019orientation informent du type d\u2019\u00e9tudes possible, les mati\u00e8res enseign\u00e9es, mais rarement de ce \u00e0 quoi elles m\u00e8nent r\u00e9ellement.    Alexia               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T15:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:27:02+00:00","articleBody":"         - INSTA : @MARIEDUBOIIIS           Voici l\u2019article que va lire Jean Massiet (pr\u00e9sent juste au-dessus) sur sa cha\u00eene Twitch. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par notre journaliste Alice Raybaud. Elle a interrog\u00e9 des jeunes femmes sur leur rapport au corps, au plaisir et \u00e0 l\u2019amour, devenue une question centrale et tr\u00e8s politique. En voici quelques extraits\u00a0:           Ang\u00e8le, 14\u00a0ans, s\u2019\u00e9claircit la voix alors qu\u2019elle ouvre son micro. Ce soir de f\u00e9vrier, comme une soixantaine de personnes \u2013 enseignants, mais surtout coll\u00e9giennes et lyc\u00e9ennes \u2013, elle est connect\u00e9e \u00e0 la r\u00e9union virtuelle organis\u00e9e par le collectif f\u00e9ministe Nous toutes pour parler \u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9. Coll\u00e9gienne dans une commune rurale du Lot, elle est persuad\u00e9e de la n\u00e9cessit\u00e9 de sensibiliser davantage sur la sexualit\u00e9 et le consentement \u2013 \u00ab\u00a0le nombre de fois o\u00f9 on se prend des mains aux fesses en plein couloir\u00a0! \u00a0\u00bb \u2013 et se demande comment agir. Elle pense cr\u00e9er un comit\u00e9 local pour porter le sujet, et a convaincu des camarades de se joindre \u00e0 elle.            Sortie la m\u00eame semaine, une \u00e9tude de Nous toutes montre \u00e0 quel point l\u2019\u00e9ducation sexuelle et affective fait d\u00e9faut dans les \u00e9tablissements scolaires, qui ne respectent pas l\u2019obligation l\u00e9gale de trois s\u00e9ances de sensibilisation d\u00e9di\u00e9es par an. \u00ab\u00a0Elles sont pourtant centrales dans la lutte contre les violences\u00a0\u00bb, estime Diane Richard, 25\u00a0ans, qui pr\u00e9sente cette r\u00e9union, destin\u00e9e \u00e0 proposer des moyens d\u2019action concrets\u00a0: courriels types \u00e0 envoyer \u00e0 son proviseur, p\u00e9titions pour demander la tenue de ces s\u00e9ances \u00e0 faire signer sur le parvis de son \u00e9cole, \u00e0 la cantine, \u00e0 l\u2019arr\u00eat de bus\u2026                     Lire aussi :  Sexualit\u00e9, apparence, menstruations\u2026 Chez les jeunes femmes, quand le plus intime devient politique                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/210db9d_372646309-clit-de-printemps.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez les jeunes femmes, quand le plus intime devient politique","dateModified":"2022-03-02T15:42:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:25:52+00:00","articleBody":"     Voici notre beau comparateur, un gros boulot de notre service politique o\u00f9 vous pouvez vous faire votre avis des 1\u00a0100 propositions des uns et des autres.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comparez les programmes des principaux candidats                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si vous n\u2019avez pas encore lu les programmes des candidat.es \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-03-02T15:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:21:53+00:00","articleBody":"    \u00c7a va il est sympa Jean ? Ou fait il genre d'\u00eatre sympa en vid\u00e9o seulement ? Vous pouvez tout dire !    Curieux         Alors on vous dit tout\u00a0: oui, en vrai, il est sympa\u00a0: )\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T15:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:17:25+00:00","articleBody":"          INFOGRAPHIE LE MONDE - SONDAGE IPSOS \"LES JEUNES ET LA PR\u00c9SIDENTIELLE\" POUR LA FAGE, JANVIER 2022                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/78a7df1_860717132-sondage-jeunes3b.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sujet li\u00e9 \u00e0 la discussion en cours avec Jean Massiet\u00a0: nos pr\u00e9occupations sont-elles pr\u00e9sentes dans ...","dateModified":"2022-03-02T15:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:09:30+00:00","articleBody":"     ALEXANDRE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai la sensation que le jeu est fauss\u00e9 d\u2019avance, mais je mettrai un point d\u2019honneur \u00e0 voter\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que je vais pouvoir voter aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, et seulement la deuxi\u00e8me fois que j\u2019ai l\u2019occasion de m\u2019exprimer aux urnes, mais ma d\u00e9termination est d\u00e9j\u00e0 teint\u00e9e de d\u00e9couragement. Si, bien s\u00fbr, certains candidats portent des valeurs sociales et des exigences environnementales et humanistes que je partage, je suis chaque jour stup\u00e9fi\u00e9 de voir que les d\u00e9bats les plus m\u00e9diatis\u00e9s traitent longuement de s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019immigration, emp\u00eachant de parler des sujets importants que sont l\u2019\u00e9cologie, l\u2019\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, le pouvoir d\u2019achat, le ch\u00f4mage, la retraite. J\u2019ai la sensation que le jeu est fauss\u00e9 d\u2019avance, mais je mettrai un point d\u2019honneur \u00e0 voter les 10 et 24\u00a0avril, ne serait-ce que pour faire entendre ma voix et essayer de changer les choses.\u00a0\u00bb          Alexandre, 18\u00a0ans, \u00e9tudiant          CL\u00c9MENT A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux donner envie \u00e0 d\u2019autres jeunes de s\u2019engager dans le militantisme politique\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ma premi\u00e8re exp\u00e9rience politique, je la vis au sein de la Primaire pop en tant que b\u00e9n\u00e9vole engag\u00e9. J\u2019ai ressenti de la frustration que l\u2019initiative ait \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e de travers, mais je veux donner envie \u00e0 d\u2019autres jeunes de s\u2019engager dans le militantisme politique, car je crois que c\u2019est d\u00e9terminant pour notre futur. Et \u00e7a procure des joies dont l\u2019intensit\u00e9 l\u2019emporte largement sur les frustrations auxquelles on s\u2019expose.          L\u2019ensemble de la population attend des personnalit\u00e9s politiques qu\u2019elles prennent leurs responsabilit\u00e9s et travaillent \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces probl\u00e8mes pourtant document\u00e9s (climat, in\u00e9galit\u00e9s, etc.), et non pas qu\u2019elles cherchent \u00e0 diviser. J\u2019irai voter pour une coalition des candidats de gauche visant la coh\u00e9sion de la population en France et dans le monde. Peu importent leurs quelques divergences sur les solutions \u00e0 apporter \u00e0 des d\u00e9fis dont ils partagent le diagnostic et la conviction qu\u2019il faut agir maintenant.\u00a0\u00bb          Cl\u00e9ment, 22\u00a0ans, Palaiseau, \u00e9tudiant                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suite des t\u00e9moignages sur votre rapport \u00e0 la politique\u00a0: on ira quand m\u00eame militer et voter","dateModified":"2022-03-02T15:23:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:07:51+00:00","articleBody":"    J\u2018ai 14 ans! Moi je sais pas ce que je veux !\u2026     Lola Rose          Bonsoir Lola (on voit d\u00e9j\u00e0 un nouveau public arriver sur ce live\u2026),          Tu ne pourras pas voter \u00e0 cette \u00e9lection, mais pr\u00e9pare-toi pour la prochaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T15:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:53:09+00:00","articleBody":"               C\u2019est un rendez-vous qui n\u2019avait jamais eu lieu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent sur le site du Monde\u00a0: le streameur Jean Massiet, qui parle de politique sur sa cha\u00eene Twitch, sera pr\u00e9sent en direct, il r\u00e9pondra \u00e0 vos questions et discutera avec les journalistes du Monde qui auront particip\u00e9 \u00e0 cette journ\u00e9e.En gros, vous pouvez rester ici et suivre son live Twitch en haut de ce direct. N\u2019oubliez pas de chausser vos \u00e9couteurs, et n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous\/lui poser des questions. A tout\u2019\u00a0:)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de 16\u00a0heures, on passe l\u2019apr\u00e8s-midi avec Jean Massiet","dateModified":"2022-03-02T14:59:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:38:19+00:00","articleBody":"         INSTA\u00a0: @MARIEDUBOIIIS             JULIEN A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Un programme coh\u00e9rent pour sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0C\u2019est un immense sentiment de frustration que je ressens dans cette \u00e9lection. Ayant 24\u00a0ans, je regrette qu\u2019aucun candidat ne propose un programme scientifiquement coh\u00e9rent sur le sujet du climat et de la sortie de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Voil\u00e0 trois ans que les manifestations pour le climat et des \u201cgilets jaunes\u201d se succ\u00e8dent, que la hausse des prix du gaz et de l\u2019essence montre la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir un projet coh\u00e9rent sur le long terme pour r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, pourtant rien dans cette \u00e9lection me permet d\u2019apercevoir une lueur de lucidit\u00e9 dans les programmes de nos politiques.\u00a0\u00bb          Julien, 24\u00a0ans, Paris, ing\u00e9nieur              INSTA\u00a0: @MARIEDUBOIIIS MARIE DUBOIS           AMANDINE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Pour nous, \u00e7a rel\u00e8ve de la survie\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Parfois, j\u2019ai vraiment l\u2019impression que l\u2019\u00e9cologie est une simple option qu\u2019on choisit ou non d\u2019ins\u00e9rer dans son programme. Peut-\u00eatre que c\u2019est vraiment le cas pour certain\u00b7e\u00b7s candidat\u00b7e\u00b7s, mais pour nous, \u00e7a n\u2019en est pas une, \u00e7a rel\u00e8ve de la survie. J\u2019ai 20\u00a0ans et j\u2019ai de l\u2019\u00e9coanxi\u00e9t\u00e9\u00e9. J\u2019ai peur pour mon avenir et celui de la plan\u00e8te, et je suis oblig\u00e9e de manifester parce que les politiques ne nous entendent pas ou tr\u00e8s peu. Pourtant, c\u2019est un sujet qui touche absolument tout le monde, mais bon, il faudrait sans doute qu\u2019on ait affaire \u00e0 quelque chose de pire qu\u2019un \u00e9t\u00e9 mondial incendiaire, des pluies diluviennes incessantes et des pr\u00e9visions catastrophiques du GIEC pour lever le petit doigt. J\u2019ai bien l\u2019intention de voter en avril, et j\u2019invite tous mes proches \u00e0 le faire. Pourquoi\u00a0? Parce que c\u2019est notre avenir qui est en jeu.\u00a0\u00bb          Amandine, 20\u00a0ans, Cr\u00e9teil, \u00e9tudiante      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/986acab_1646228890123-cocorico.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T14:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:36:44+00:00","articleBody":"     Abdallah Slimani fait figure d\u2019exception. A 20\u00a0ans, ce natif de Vaulx-en-Velin est persuad\u00e9 que la politique sert \u00e0 quelque chose, et il veut en convaincre sa g\u00e9n\u00e9ration\u00a0! Un sacr\u00e9 pari dans une ville qui compte 48\u00a0% d\u2019habitants de moins de 30\u00a0ans, et bat des records nationaux d\u2019abstention. \u00ab\u00a0Aux derni\u00e8res municipales, tous mes potes sont all\u00e9s voter pour la premi\u00e8re fois\u00a0! Je leur ressemble, j\u2019ai grandi avec eux. Je leur dis que notre avenir est entre nos mains\u00a0\u00bb, dit le jeune militant d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Pr\u00e9sent sur la liste aux derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes (AURA) , le jeune homme est membre du conseil politique r\u00e9gional d\u2019EELV, et charg\u00e9 de campagne pour Yannick Jadot en AURA.\u00ab\u00a0Dans les familles des quartiers, on parle peu de politique, ce n\u2019est pas la culture. Les habitants sont lass\u00e9s des fausses promesses ou du client\u00e9lisme. J\u2019ai pris go\u00fbt \u00e0 l\u2019action collective dans les associations. J\u2019ai compris que le changement pouvait se r\u00e9aliser dans les politiques publiques\u00a0\u00bb, confie l\u2019\u00e9tudiant en droit, sorti d\u2019une pr\u00e9pa hypokh\u00e2gne. A 15\u00a0ans, Abdallah a d\u2019abord \u0153uvr\u00e9 dans une association pour nouer le dialogue entre police et population. Puis il a connu une exp\u00e9rience d\u00e9cevante dans un collectif regroupant plusieurs mouvements de gauche, \u00ab\u00a0plus occup\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler leurs comptes qu\u2019\u00e0 chercher des solutions\u00a0\u00bb.Il a trouv\u00e9 sa voie en organisant une marche pour le climat \u00e0 Vaulx-en-Velin. \u00ab\u00a0Les \u00e9cologistes sont vraiment \u00e0 l\u2019\u00e9coute, je n\u2019ai pas l\u2019impression d\u2019\u00eatre un alibi sur une liste. Mes amis sont pr\u00e9occup\u00e9s par la discrimination, la formation apr\u00e8s le bac. Je leur dis que justice sociale et respect de l\u2019environnement, c\u2019est indissociable. Les banlieues sont beaucoup plus sensibles aux questions climatiques qu\u2019on ne pourrait le croire\u00a0\u00bb, affirme le jeune militant avec calme. Et une profonde conviction\u00a0: \u00ab\u00a0Si les jeunes se r\u00e9veillaient et allaient voter, s\u2019ils prenaient conscience de leur pouvoir, la vie en serait totalement chang\u00e9e.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Abdallah Slimani, 20\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Si les jeunes se r\u00e9veillaient, la vie en serait tot...","dateModified":"2022-03-02T14:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:30:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe suis tr\u00e8s curieux de savoir combien parmi nous, les 18-29 ans lisons le Monde : en ligne \/ en papier \/ suivent le fil twitter ou snapchat, etc. Avez-vous une id\u00e9e ? Avez-vous le sentiment de devenir un \"journal de vieux\" ou est-ce que la transition g\u00e9n\u00e9rationnelle se fait, avec de nouveaux lecteurs et notamment sur les nouveaux supports num\u00e9riques ? M\u00eame question pour l'ensemble de la presse \u00e9crite.    Stats         Bonjour Stats,          On est all\u00e9s demander dans les \u00e9tages sup\u00e9rieurs pour avoir une r\u00e9ponse \u00e0 votre question, et voil\u00e0 ce qu\u2019on peut vous dire\u00a0:          Voici quelques donn\u00e9es de M\u00e9diam\u00e9trie sur les abonn\u00e9s qui vous permettront de vous faire une id\u00e9e\u00a0:         dans la derni\u00e8re \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur le lectorat du Monde, \u00e0 la fin de 2021, 22\u00a0% des abonn\u00e9s num\u00e9riques avaient entre 15 et 34\u00a0ans (l\u2019\u00e2ge moyen des abonn\u00e9s est de 49\u00a0ans)\u00a0;          beaucoup de jeunes se tournent vers les formules pour les \u00e9tudiants\u00a0;          de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, 52\u00a0% de nos lecteurs (tout confondu, abonn\u00e9s et non abonn\u00e9s) ont moins de 50\u00a0ans.           On constate aussi un renouvellement et un rajeunissement du lectorat\u00a0: selon Google Analytics, en\u00a02021, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de nos nouveaux abonn\u00e9s avaient moins de 34\u00a0ans.          Autrement dit, et si l\u2019on reprend les mots d\u2019un ancien directeur du Monde, \u00ab\u00a0la tendance est clairement au rajeunissement de notre lectorat\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:19:46+00:00","articleBody":"          INSTA : @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/79a9f1e_272971794-precarite.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:17:34+00:00","articleBody":"    Aujourd'hui, on pourrait croire que la situation va mieux. Les facs sont ouvertes, les cours ont repris. Mais je ressens une fatigue et une tristesse extr\u00eame depuis 2020. Le matin, je reste souvent 30mn les yeux dans le vide. La journ\u00e9e, je peine \u00e0 suivre mes cours. Le pire, c'est que j'ai l'impression que l'administration refuse de voir que le covid a laiss\u00e9 ses marques, et souhaite \u00e0 tout prix reprendre un rythme normal. C'est une situation g\u00e9n\u00e9ratrice de beaucoup de desespoir pour pas mal de gens je pense.     Laure               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:17:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'aimerais t\u00e9moigner quant \u00e0 ma situation en tant qu'\u00e9tudiant.\r\nJ'ai commenc\u00e9 ma premi\u00e8re de pr\u00e9pa scientifique cette ann\u00e9e apr\u00e8s 3 ans sans soucis au lyc\u00e9e et ce fut vraiment une catastrophe, j'ai du arr\u00eater au bout de 3 mois apr\u00e8s avoir d\u00e9velopp\u00e9 une d\u00e9pression \u00e0 cause des cours et de la pression constante. J'ai bien essay\u00e9 de me r\u00e9orienter en cours d'ann\u00e9e mais je ai v\u00e9cu la fac comme un choc, \u00eatre l\u00e2ch\u00e9 comme \u00e7a en cours d'ann\u00e9e dans un syst\u00e8me totalement diff\u00e9rent alors que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 mal \u00e9tait trop dur, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 revenir en pr\u00e9pa rien que pour \u00eatre avec mes camarades.\r\n\r\nAujourd'hui je suis en arr\u00eat complet car mon \u00e9tat ne me permet pas de continuer \u00e0 \u00e9tudier, tr\u00e8s isol\u00e9 et ayant perdu tout mon int\u00e9r\u00eat pour les sciences, je ne sas pas du tout ce que je vais faire de ma vie\r\n\r\nJe veux vraiment attirer l'attention sur le mal \u00eatre psychologique des \u00e9tudiant, on est vraiment beaucoup dans des \u00e9tats tr\u00e8s difficiles, on se...    Un \u00e9tudiant perdu               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:13:03+00:00","articleBody":"    Je trouve votre live tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est une superbe initiative de laisser la parole \u00e0 nos jeunes qui sont trop peu souvent \u00e9cout\u00e9-e-s et\/ou consid\u00e9r\u00e9-e-s. Toutefois, j'aimerais juste avertir les lecteurs et lectrices que toutes les personnes qui s'expriment ont l'air d'appartenir \u00e0 une certaine \u00e9lite intellectuelle. Ce serait int\u00e9ressant de tendre le micro \u00e0 fes jeunes des milieux d\u00e9favoris\u00e9s. Prof en lyc\u00e9e pro, mes jeunes sont \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de ce que je peux lire ici... J'entends des intervenantes parler du d\u00e9calage des politiciens et politiciennes qui parlent pour eux et elles mais gardez \u00e0 l'esprit que pour mes jeunes avec vos jolis dipl\u00f4mes de cadre, vous \u00e9t\u00e9 tout aussi \"hors-sol\"...    Plus si jeune         Bonjour Plus si Jeune,          Merci pour votre message. On a tr\u00e8s bien en t\u00eate que notre lectorat peut appartenir \u00e0 une certaine classe socioprofessionnelle, c\u2019est pour cela que nous avons vraiment essay\u00e9, depuis le d\u00e9but de ce projet, d\u2019aller chercher, de \u00ab\u00a0tendre le micro\u00a0\u00bb, comme vous dites, \u00e0 des gar\u00e7ons et des filles de tout le pays, et de tous les milieux, pour \u00e9couter ce qu\u2019ils et elles avaient \u00e0 dire.          D\u2019o\u00f9 le nom de ce projet\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde fait parler les jeunesses fran\u00e7aises\u00a0\u00bb.          Si vous remontez le fil de ce live, vous verrez les paroles d\u2019aides-soignants, de charpentiers, d\u2019\u00e9tudiantes en BTS agricole. Nos journalistes sont all\u00e9s interroger des enfants d\u2019agriculteurs dans le B\u00e9arn, des jeunes devenus sapeurs-pompiers, des habitants de petites villes et villages de la Normandie \u00e0 la Bourgogne.          On en profite pour vous en diffuser deux nouveaux t\u00e9moignages sur les intentions de vote avant la pr\u00e9sidentielle.          Luc Garcia, 18\u00a0ans, Roanne (Loire), \u00e9l\u00e8ve en CAP agent de s\u00e9curit\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019attends vraiment de voir les programmes. Ce sera mon premier vote en\u00a02022. Pour moi, le sujet le plus important c\u2019est de savoir comment on va g\u00e9rer le Covid et ses cons\u00e9quences. Ensuite, \u00e9videmment, le pouvoir d\u2019achat avec le prix de l\u2019essence qui augmente. Je pense \u00e0 tous ces m\u00e9tiers qui sont sous-pay\u00e9s alors qu\u2019ils sont importants. les agriculteurs, par exemple, qui nous nourrissent, qui font tellement pour la France et qui n\u2019arrivent pas \u00e0 vivre correctement, c\u2019est pas normal.\u00a0\u00bb           Mohamed Alaoui, 18\u00a0ans, terminale \u00e9lectrotechnique dans un lyc\u00e9e professionnel \u00e0 Soissons\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019aime bien M\u00e9lenchon. Il est sur TikTok et sur Twitch, il s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la jeunesse, il pose aussi le probl\u00e8me du partage des richesses dans la soci\u00e9t\u00e9. Mon p\u00e8re est au ch\u00f4mage, c\u2019est dur, c\u2019est la question de l\u2019emploi la plus importante. Zemmour et Le Pen sont trop extr\u00eames, trop dans la violence. Et si Zemmour passe, il faudra que je m\u2019appelle Yannick\u00a0? Il y a trop de racisme en France aujourd\u2019hui, trop de mensonges. Mais \u00e7a ne veut pas dire qu\u2019il ne faut pas \u00eatre s\u00e9v\u00e8re avec ceux qui font des conneries, quelles que soient leurs origines.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:09:28+00:00","articleBody":"         Clara, 21 ans, dans la cour de la maison familiale, le 2\u00a0f\u00e9vrier 2022 \u00e0 Viviers (Yonne). CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Le risque de se tromper de voie a toujours \u00e9t\u00e9 la grande angoisse de Clara Arnaud, 21\u00a0ans. La conseill\u00e8re d\u2019orientation de son coll\u00e8ge, contrainte de se partager entre plusieurs \u00e9tablissements ruraux, \u00e9tait peu accessible, tr\u00e8s occup\u00e9e. Les lyc\u00e9es d\u2019Auxerre et de Dijon, trop \u00e9loign\u00e9s pour \u00eatre visit\u00e9s. L\u2019unique journ\u00e9e de visite scolaire au Forum des m\u00e9tiers, vertigineuse. Et ses parents, pas tr\u00e8s au fait de tout \u00e7a\u00a0: son p\u00e8re g\u00e8re une exploitation viticole \u00e0 Viviers, sa m\u00e8re \u00e9tait aide-soignante. Clara a donc opt\u00e9 pour le bac S, \u00ab\u00a0celui qui laisse le plus de portes ouvertes\u00a0\u00bb. Ensuite, elle a t\u00e2tonn\u00e9\u00a0: d\u2019abord un BTS communication sur Dijon, contente de partir de son \u00ab\u00a0trou\u00a0\u00bb pour tout ce que peut offrir la ville, m\u00eame si l\u2019arrachement n\u2019\u00e9tait pas toujours simple. \u00ab\u00a0On nous dit\u00a0: \u201cVas-y, lance-toi\u201d, mais le fait d\u2019\u00eatre seul, loin de sa famille, largu\u00e9 dans ses rep\u00e8res, pas les m\u00eames codes, c\u2019est pas facile.\u00a0\u00bb Elle a encha\u00een\u00e9 avec une \u00e9cole de commerce parisienne ax\u00e9e en d\u00e9veloppement durable\u00a0: \u00ab\u00a08\u00a0000\u00a0euros l\u2019ann\u00e9e, pour se rendre compte que c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s bullshit. Et puis c\u2019est pas par chez moi que je vais pouvoir ensuite int\u00e9grer une start-up, il faut forc\u00e9ment aller en ville.\u00a0\u00bb          La m\u00e9decine l\u2019attirait, mais la fac \u00e0 Dijon aurait \u00e9t\u00e9 trop dure pour elle, pensait-elle. Elle aurait \u00e9galement impliqu\u00e9 de s\u2019arracher \u00e0 ses vignes, sa famille, sa s\u0153ur handicap\u00e9e dont elle s\u2019est toujours occup\u00e9e. \u00ab\u00a0Il y a plein de blocages qui s\u2019accumulent\u00a0\u00bb, raconte Clara, dans le cocon du salon familial, le chat dans les bras. Un silence\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a peut-\u00eatre aussi une forme d\u2019autocensure. J\u2019aurais pas d\u00fb me mettre toutes ces barri\u00e8res.\u00a0\u00bb Elle n\u2019osait pas franchir la porte de la mission locale, pensant que c\u2019\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 d\u2019autres, plus pr\u00e9caires. La structure lui aura permis de renouer avec le domaine de la sant\u00e9. Clara a sign\u00e9 un contrat aid\u00e9 de brancardi\u00e8re \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Tonnerre. Le pied remis \u00e0 l\u2019\u00e9trier, elle pr\u00e9pare son inscription en \u00e9cole de kin\u00e9 en Espagne, et met de l\u2019argent de c\u00f4t\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sera trois ans de sacrifices ailleurs, mais ensuite ce m\u00e9tier, je pourrai l\u2019exercer partout.\u00a0\u00bb En effet, Clara veut revenir. Elle se verrait vivre soit pr\u00e8s de chez elle \u2013d\u2019ailleurs, son territoire manque de sp\u00e9cialistes \u2013, soit pr\u00e8s de chez son copain, \u00e0 Troyes.              Une jeune montre sur son smartphone la cha\u00eene Youtube de l\u2019influenceuse Magali Berdah, qui interviewe les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           La pr\u00e9sidentielle\u00a0? Soupir. \u00ab\u00a0C\u2019est Covid ou Zemmour.\u00a0\u00bb Clara suit \u00ab\u00a0un peu, de loin\u00a0\u00bb, quand son p\u00e8re regarde \u00ab\u00a0C dans l\u2019air\u00a0\u00bb. Elle montre sur son t\u00e9l\u00e9phone le programme de l\u2019influenceuse Magali Berdah sur YouTube, \u00ab\u00a024H avec les candidats\u00a0\u00bb. Clara trouve \u00e7a pas mal, de vouloir vulgariser la politique pour les jeunes, pas dupe non plus quant aux ambitions de l\u2019influenceuse\u00a0: \u00ab\u00a0Elle veut devenir ministre des r\u00e9seaux\u00a0.\u00bb Clara s\u2019attardera sur les programmes avant l\u2019\u00e9lection, comme elle l\u2019avait fait pour les d\u00e9partementales. Ses attentes \u00e0 elle\u00a0: renforcer l\u2019orientation scolaire des jeunes, surtout ceux qui vivent sur les territoires les plus \u00e9loign\u00e9s, \u00ab\u00a0pouvoir faire plus de stages et toucher au monde de l\u2019entreprise avant la terminale\u00a0\u00bb.Aussi\u00a0: plus de moyens pour les petits h\u00f4pitaux ruraux et pour lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, alors qu\u2019elle constate que le sien est contraint de faire appel \u00e0 des m\u00e9decins roumains. Elle aimerait, aussi, que les citadins jugent moins les modes de vie \u00e0 la campagne\u00a0: \u00ab\u00a0Ceux qui critiquent qu\u2019on mette des insecticides sur les vignes, alors qu\u2019on le fait de fa\u00e7on raisonn\u00e9e, qu\u2019ils viennent nous aider pendant une semaine \u00e0 enlever tous les insectes \u00e0 la main. Sans les chasseurs, pareil, on aurait des trous de sangliers dans les vignes, chers \u00e0 d\u00e9dommager\u00a0\u00bb. Clara n\u2019a pas entendu parler de #metoo ni du wokisme. Elle n\u2019en est pas moins sensible \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale et au d\u00e9veloppement durable, dont elle pourrait parler des heures.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/b57b6ae_944476379-img-7821.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Clara Arnaud, 21\u00a0ans, en contrat aid\u00e9 de brancardi\u00e8re \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Tonnerre ...","dateModified":"2022-03-02T14:41:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:07:49+00:00","articleBody":"     B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Merci \u00e0 toutes les personnes qui nous aident et qui permettent \u00e0 Co\u2019p1 d\u2019exister et d\u2019aider autant d\u2019\u00e9tudiants chaque semaine.          Merci \u00e0 tous les b\u00e9n\u00e9voles qui sont pr\u00e9sents chaque semaine pour cette cause. Co\u2019p1, c\u2019est 500 \u00e9tudiants engag\u00e9s et mobilis\u00e9s pour une entraide quotidienne envers les \u00e9tudiants.\u00a0Merci au Monde d\u2019avoir invit\u00e9 Co\u2019p1 pour parler de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante.          Nous attendons des mesures concr\u00e8tes pour que la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante diminue.          Si vous \u00eates \u00e9tudiants, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous rejoindre, en tant que b\u00e9n\u00e9ficiaire ou b\u00e9n\u00e9vole (pour rejoindre la grande famille des Co\u2019p1)\u00a0!          Si vous souhaitez nous aider, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire, \u00e0 contact@cop1.fr.\u00a0Toutes les informations sur l\u2019association sont sur notre site, www.cop1.fr.          Bonne fin de journ\u00e9e\u00a0!                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-03-02T14:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:01:11+00:00","articleBody":"    Qu'attendez-vous des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle concernant la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante ?    Elliot         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0:  Tout d\u2019abord, nous souhaiterions que la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante soit reconnue, que les institutions et les politiques ne banalisent plus ce terme et qu\u2019une prise de conscience sur l\u2019existence et la persistance de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante ait lieu.          Nous attendons une r\u00e9elle r\u00e9flexion sur les aides existantes ainsi que leur r\u00e9forme afin que chaque \u00e9tudiant puisse r\u00e9ussir ses \u00e9tudes et s\u2019\u00e9manciper sans avoir le stress de voir son frigo vide.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:58:25+00:00","articleBody":"    Quelles solutions propose votre association ?    Alia         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Co\u2019p1 est une association par et pour les \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes. Chaque semaine, nous distribuons des paniers de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 aux \u00e9tudiants. Nous avons \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 d\u2019autres actions\u00a0: de l\u2019aide immat\u00e9rielle avec un p\u00f4le suivi qui aide les \u00e9tudiants dans leurs d\u00e9marches administratives ou des questions-informations, des distributions non alimentaires afin d\u2019aider nos b\u00e9n\u00e9ficiaires avec des v\u00eatements ou des fournitures gratuites\u00a0!          Nous avons par ailleurs depuis peu un p\u00f4le culture qui permet \u00e0 nos b\u00e9n\u00e9ficiaires d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des offres culturelles gratuites ou \u00e0 bas co\u00fbt.          Bient\u00f4t, nous aurons aussi un p\u00f4le sport\u00a0!          Nous essayons au maximum de r\u00e9pondre aux besoins et aux envies des \u00e9tudiants et de nos b\u00e9n\u00e9ficiaires afin que notre aide soit la plus concr\u00e8te et vari\u00e9e possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:56:41+00:00","articleBody":"    Est-ce que la situation s'est un peu r\u00e9-am\u00e9lior\u00e9e pour les \u00e9tudiants depuis la fin des confinements et couvre-feu ?     Mess         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Nous observons que toujours autant de personnes ont besoin de notre aide. La cr\u00e9ation de Co\u2019p1 a pu permettre, d\u2019une certaine mani\u00e8re, de d\u00e9mocratiser la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante et de lever un peu le tabou sur cette th\u00e9matique.          Certains \u00e9tudiants ont pu retrouver un travail, mais ce n\u2019est pas le cas de tous et le salariat ne devrait pas \u00eatre la solution pour les \u00e9tudiants en situation de pr\u00e9carit\u00e9.          Nous souhaitons un r\u00e9el changement autour des aides existantes pour les \u00e9tudiants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:44:12+00:00","articleBody":"      Jean-Luc M\u00e9lenchon souhaite mettre en place une allocation mensuelle d\u2019autonomie de 1\u00a0063\u00a0euros net pour tous les jeunes entre 18 et 25\u00a0ans \u00ab\u00a0qui sont en fac et autonomes de leurs parents\u00a0\u00bb ou en lyc\u00e9e professionnel.          Fabien Roussel veut cr\u00e9er un revenu \u00e9tudiant de 850\u00a0euros par mois\u00a0: son objectif est de mettre fin au salariat \u00e9tudiant, \u00ab\u00a0premi\u00e8re cause de l\u2019\u00e9chec \u00e0 l\u2019universit\u00e9\u00a0\u00bb.               Le candidat PCF Fabien Roussel r\u00e9pond aux questions de jeunes \u00e9lecteurs lors de l\u2019\u00e9v\u00e9nement France Inter et Chemins d\u2019avenir \u00ab\u00a0Des candidats et des jeunes\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, le 22\u00a0f\u00e9vrier 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                    Anne Hidalgo compte attribuer une dotation en capital de 5\u00a0000\u00a0euros \u00e0 chaque jeune \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 18\u00a0ans pour lui permettre de financer des projets professionnels et personnels, et cr\u00e9er un \u00ab\u00a0minimum jeunesse\u00a0\u00bb ouvert aux plus de 18\u00a0ans sous conditions de ressources, assorti d\u2019un accompagnement \u00ab\u00a0garanti\u00a0\u00bb vers l\u2019emploi.          Philippe Poutou veut instaurer un revenu d\u2019autonomie pour tous les jeunes \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 25\u00a0ans \u00ab\u00a0proche de l\u2019id\u00e9e du smic\u00a0\u00bb \u00e0 1\u00a0800\u00a0euros net.          Yannick Jadot souhaite \u00ab\u00a0mettre en place un v\u00e9ritable service public d\u2019orientation en lien avec les entreprises, les services publics employeurs et les collectivit\u00e9s pour favoriser une orientation choisie et \u00e9clair\u00e9e\u00a0\u00bb.               Le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot \u00e0 Rennes, pour la \u00ab\u00a0Tourn\u00e9e des Possibles\u00a0\u00bb place Hoche le 8 f\u00e9vrier 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                    Val\u00e9rie P\u00e9cresse ambitionne de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0banque des jeunes\u00a0\u00bb pour assurer le financement des \u00e9tudes, avec un remboursement diff\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e dans la vie active et qui sera conditionn\u00e9 \u00e0 un niveau minimum de revenus. Elle veut aussi de supprimer le contrat d\u2019engagement pour le remplacer par un \u00ab\u00a0revenu jeune actif\u00a0\u00bb de 670\u00a0euros par mois pour celles et ceux qui accepteront de se former dans des m\u00e9tiers \u00ab\u00a0en tension\u00a0\u00bb.          Marine Le Pen a promis de nombreux avantages \u00e0 tous les jeunes de moins de 30\u00a0ans, dont une exemption de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu pendant cinq ans. Elle a aussi \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0ch\u00e8que formation\u00a0\u00bb pour les entreprises prenant un jeune en alternance, tant en contrat d\u2019apprentissage que de professionnalisation.                     Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comparez les programmes des principaux candidats                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/e04b065_1646228348024-ad08-candidatsetjeunes-dsc00920.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T14:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:43:58+00:00","articleBody":"    G\u00e9n\u00e9ration oubli\u00e9e\r\n\r\nLe peu de mention de la place des \u00e9tudiants dans les programmes des candidats est effrayant. La pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante est totalement ignor\u00e9e : il faut prendre des mesures urgentes. A votre avis, que faudrait-il faire ?\r\n\r\nAvec une abstention record \u00e0 chaque nouvelle \u00e9lection, la jeunesse peut faire passer un message fort en votant.\r\n\r\n    Amandine BRUFFAERT         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: En effet, depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e universitaire, nous parlons moins de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante alors qu\u2019elle existe toujours autant.\u00a0Je remercie Le Monde d\u2019organiser ce live pour que nous puissions en parler ensemble.          Co\u2019p1 a une mission de sensibilisation, d\u2019alerte de l\u2019opinion publique, de plaidoyer aupr\u00e8s des institutions comp\u00e9tentes. Nous remplissons donc ses missions du mieux que l\u2019on peut.          Co\u2019p1 ne d\u00e9fend pas de mesures concr\u00e8tes, nous laissons cela aux candidats, m\u00eame si beaucoup de choses sont \u00e0 changer, comme les crit\u00e8res d\u2019attribution des bourses, l\u2019int\u00e9gration des \u00e9tudiants \u00e9trangers,\u00a0etc.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:40:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, f\u00e9licitations pour cette cause tr\u00e8s noble, comment peut on vous aider ?    jeanluc75         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Pour nous aider, si vous \u00eates \u00e9tudiants, rejoignez-nous en tant que b\u00e9n\u00e9voles\u00a0! Si vous ne l\u2019\u00eates pas, vous pouvez nous faire des dons juste ici\u00a0: https:\/\/www.helloasso.com\/associations\/co-p1-solidarites-etudiantes, ou nous livrer des produits directement (au 50 rue des Tournelles, dans le 3e\u00a0arrondissement de Paris), ou nous envoyer un mail \u00e0 contact@cop1.fr pour plus de d\u00e9tails\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:37:18+00:00","articleBody":"    Bonjour B\u00e9rang\u00e8re, \r\nPouvez-vous nous dire ici, pour tous ceux qui l'ignorent ou qui ne pourraient l'imaginer, si nos jeunes en France ont des difficult\u00e9s \u00e0 s'acheter de quoi manger. Ca para\u00eet fou qu'une situation comme celle-l\u00e0 existe...    Sam         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Aujourd\u2019hui en France, ce sont environ 20\u00a0% des jeunes qui sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9\u00a0! Chaque semaine ce sont plus de 800\u00a0\u00e9tudiants que nous aidons, et nos listes d\u2019attente sont longues.\u00a0Cette situation est bien r\u00e9elle et c\u2019est la raison pour laquelle Co\u2019p1 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\u00a0: aider ces \u00e9tudiants\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:35:25+00:00","articleBody":"         Des b\u00e9n\u00e9voles de l\u2019association caritative Les Restos du c\u0153ur distribuent de la nourriture et des produits aux \u00e9tudiants, au stade V\u00e9lodrome de Marseille, dans le sud de la France, le 26\u00a0mars 2021. NICOLAS TUCAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/e9a00e2_1646228081154-000-96t99y.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:25:06+00:00","articleBody":"    Inqui\u00e9tude face \u00e0 la mont\u00e9e des prix\r\n \r\nBonjour, Je suis \u00e9tudiant en 4\u00e8me ann\u00e9e de communication. Mes ressources sont mon salaire d\u2019alternant mais beaucoup de charges me sont imput\u00e9es comme les loyers, assurances scooter, mutuelle\u2026 Comme un grand nombre de mes camarades, il est compliqu\u00e9 de finir les fins de mois. J\u2019ai \u00e9norm\u00e9ment de questions vis-\u00e0-vis du pouvoir d\u2019achat en g\u00e9n\u00e9ral mais surtout celui des \u00e9tudiants afin de ne pas basculer dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\nDe nouvelles aides ? De nouvelles mesures pour nous pr\u00e9server et assurer que nos efforts sur tous les plans soient reconnues et en quelques sortes r\u00e9compenses ? \r\n    Cl\u00e9ment         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Pour l\u2019instant, et malheureusement, aucune nouvelle aide n\u2019est pr\u00e9vue par l\u2019Etat pour aider davantage les \u00e9tudiants et les jeunes. Nous savons qu\u2019actuellement le syst\u00e8me ne permet pas aux \u00e9tudiants de vivre convenablement et que des sacrifices sont faits au quotidien par beaucoup d\u2019entre nous.          Co\u2019p1 souhaite montrer que cette situation est anormale. Co\u2019p1 continuera d\u2019aider le temps qu\u2019il faudra les \u00e9tudiants qui sont dans ton cas, et qui ont du mal chaque fin de mois, afin de vous soulager comme nous le pouvons\u00a0!          Il existe chez Co\u2019p1 un p\u00f4le de suivi qui aide les \u00e9tudiants par des conseils sur les aides qui existent \u00e0 Paris et qui ne sont pas forc\u00e9ment connues de tous, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 passer ou \u00e0 nous envoyer un e-mail pour que nous puissions t\u2019aider\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:21:55+00:00","articleBody":"      L\u2019impression qui domine de cette campagne pr\u00e9sidentielle, c\u2019est \u00e9videmment que la plupart des politiques semblent compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9. Seuls quelques candidats mettent en valeur des propositions concr\u00e8tes pour la jeunesse, et principalement \u00e0 gauche. Il n\u2019emp\u00eache que la campagne est toujours domin\u00e9e par des th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019immigration. On a le sentiment qu\u2019on est pi\u00e9g\u00e9s dans un cercle vicieux o\u00f9 les politiques d\u00e9laissent la jeunesse qui ne vote pas ou qui fait le choix de ne pas voter, ce qui renforce d\u2019autant plus la sensation de ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9.Aujourd\u2019hui, apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie, nous avons besoin d\u2019un horizon clair, d\u2019une vision \u00e0 moyen ou long terme\u00a0: quelle politique sociale pour permettre aux \u00e9tudiants de ne pas jongler entre aide alimentaire et petits boulots\u00a0? Comment se pr\u00e9parer face aux cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique\u00a0? Comment sortir les gens durablement de la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0?Je trouve cela insupportable que les jeunes soient exclus du d\u00e9bat pour des consid\u00e9rations \u00e9lectoralistes alors qu\u2019ils vont h\u00e9riter des cons\u00e9quences de la plupart des d\u00e9cisions prises aujourd\u2019hui.           Hugo, 27\u00a0ans, Strasbourg      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HUGO A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeunes souffrent, les politiques montrent du doigt les minor...","dateModified":"2022-03-02T13:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:18:22+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est-ce qui t\u2019as pouss\u00e9 \u00e0 t\u2019engager dans cette association ?    Jionel Lospin         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: J\u2019ai commenc\u00e9 l\u2019associatif en arrivant \u00e0 Paris (il y a trois ans), et depuis je n\u2019ai pas arr\u00eat\u00e9\u00a0! Me sentir utile, aider des personnes autour de moi, notamment les \u00e9tudiants, me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment. Ce que j\u2019appr\u00e9cie chez Co\u2019p1, c\u2019est le c\u00f4t\u00e9 concret de l\u2019action, chaque semaine nous pouvons voir que nous sommes capables d\u2019aider des centaines d\u2019\u00e9tudiants. Par ailleurs, l\u2019ambiance familiale chez les b\u00e9n\u00e9voles est extra\u00a0! Nous sommes toujours contents de nous retrouver lors des missions, on se fait plein d\u2019amis et l\u2019associatif permet d\u2019acqu\u00e9rir plein de comp\u00e9tences\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:12:05+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement vous participez \u00e0 la distribution de l\u2019aide alimentaire dans les villes ou campus ? Vous \u00eates en liens avec d\u2019autres associations, avec les politiques ?    castobara         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Actuellement, Co\u2019p1 effectue trois distributions par semaine\u00a0: les jeudis, vendredis et samedis, au sein de la MIE (Maison des initiatives \u00e9tudiantes, dans le 3e\u00a0arrondissement de Paris) et aux Amarres (dans le 13e\u00a0arrondissement).          Co\u2019p1 effectue sa premi\u00e8re distribution dans la ville d\u2019Angers cette semaine.          Nous sommes en lien avec plein de personnes\u00a0: des partenaires comme les banques alimentaires, l\u2019Association nationale de d\u00e9veloppement des \u00e9piceries solidaires, mais aussi avec Les Restos du C\u0153ur, le Secours pop, Le Cha\u00eenon manquant et \u00e9galement les institutionnels comme des universit\u00e9s, des mairies, la Mairie de Paris, la r\u00e9gion, le S\u00e9nat,\u00a0etc. Toutes ces personnes nous aident \u00e9norm\u00e9ment et nous permettent d\u2019aider autant d\u2019\u00e9tudiants chaque semaine\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:07:24+00:00","articleBody":"         Des \u00e9tudiants font la queue pour recevoir un colis d\u2019aide alimentaire lors d\u2019une distribution par l\u2019association caritative fran\u00e7aise Secours populaire, \u00e0 Strasbourg, dans l\u2019est de la France, le 12\u00a0d\u00e9cembre 2020. FREDERICK FLORIN \/ AFP               Des b\u00e9n\u00e9voles distribuent de la nourriture \u00e0 des \u00e9tudiants lors d\u2019une op\u00e9ration de distribution alimentaire men\u00e9e par l\u2019association Linkee qui vient en aide aux personnes les plus vuln\u00e9rables tout en luttant contre le gaspillage alimentaire, \u00e0 Paris, le 9\u00a0mars 2021. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/a3a7374_1646225180585-000-8wz37u.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pand\u00e9mie de Covid-19 a renforc\u00e9 la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante","dateModified":"2022-03-02T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:05:48+00:00","articleBody":"    On a l\u2019impression que l\u2019aide alimentaire pour les jeunes a explos\u00e9 depuis les confinements.. comment on est arriv\u00e9 \u00e0 cette situation en France ??? Qu\u2019est ce qui a foir\u00e9 dans le syst\u00e8me ??    eon         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: L\u2019aide alimentaire a toujours plus ou moins exist\u00e9, la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante a toujours exist\u00e9, mais la crise sanitaire a aggrav\u00e9 la situation puisque, habituellement, plus de la moiti\u00e9 des \u00e9tudiants se salarient et que ce n\u2019\u00e9tait plus possible durant le confinement. Le gouvernement n\u2019a pas suffisamment r\u00e9agi, les aides actuelles, tout comme les aides durant le confinement, ne sont pas suffisantes, ce qui a pouss\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019association comme Co\u2019p1\u00a0! Actuellement, le syst\u00e8me d\u2019aides en France ne permet pas aux \u00e9tudiants et aux jeunes de vivre convenablement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:44:29+00:00","articleBody":"     B\u00e9rang\u00e8re a 23\u00a0ans, et est \u00e9tudiante en orthophonie. A partir de 14\u00a0heures, elle sera avec nous pour que vous puissiez partager vos inqui\u00e9tudes et pr\u00e9occupations.          Co\u2019p1 Solidarit\u00e9s \u00e9tudiantes est une association neutre et apartisane, cr\u00e9\u00e9e par et pour les \u00e9tudiants\u00a0: \u00ab\u00a0Notre but est de lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante en portant assistance \u00e0 toute personne dans le besoin au sein du milieu universitaire, et plus globalement \u00e0 la jeunesse, avec, en premier lieu, l\u2019organisation de distributions gratuites d\u2019invendus et de denr\u00e9es alimentaires ainsi que de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\u00a0\u00bb               INFOGRAPHIE LE MONDE - SONDAGE IPSOS \"LES JEUNES ET LA PR\u00c9SIDENTIELLE\" POUR LA FAGE, JANVIER 2022                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/03d3885_329011370-sondage-jeunes1b.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9carit\u00e9 et gal\u00e8res\u00a0: posez vos questions \u00e0 B\u00e9rang\u00e8re Poncet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019assoc...","dateModified":"2022-03-02T12:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:44:18+00:00","articleBody":"     Alors que les conditions d\u2019entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail se sont durcies pour les jeunes depuis les ann\u00e9es 1980, le sociologue Camille Peugny dresse le profil \u00ab\u00a0des\u00a0\u00bb jeunesses en France, estimant qu\u2019il manque encore \u00ab\u00a0une conception politique, voire philosophique, de la jeunesse\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Je plaide pour que, \u00e0 l\u2019instar de certains pays scandinaves, le temps de la jeunesse en France soit celui de l\u2019exp\u00e9rimentation, des essais, des deuxi\u00e8mes chances et retours en arri\u00e8re possibles, que l\u2019on arr\u00eate de dire qu\u2019un jeune \u00ab\u00a0perd un an\u00a0\u00bb lorsqu\u2019il se r\u00e9oriente. Il faut laisser le temps aux jeunes de trouver leur place dans la soci\u00e9t\u00e9. Et pour cela commencer par les rendre autonomes vis-\u00e0-vis de leurs parents en \u00ab\u00a0d\u00e9familialisant\u00a0\u00bb les aides, afin que la majorit\u00e9 l\u00e9gale aille de pair avec la majorit\u00e9 sociale\u00a0: d\u00e8s 18\u00a0ans, on arr\u00eate les allocations familiales et on supprime la demi-part fiscale. \u00bb          \u00ab Mais la jeunesse constituant, comme on l\u2019a vu, un autre \u00e2ge fragile de la vie, il reviendra alors \u00e0 l\u2019Etat de prendre le relais, pleinement, pour assurer leur autonomie. C\u2019est pourquoi je d\u00e9fends le principe d\u2019une allocation universelle \u00e9tudiante, comme cela existe au Danemark\u00a0: tous les jeunes auraient droit \u00e0 six\u00a0ans de formation dans le sup\u00e9rieur r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, par exemple, 700\u00a0euros par mois. Pour les non-\u00e9tudiants, cette allocation pourrait servir \u00e0 faire de la formation professionnelle. Enfin, le RSA doit \u00e9videmment \u00eatre \u00e9tendu sans conditions discriminatoires aux moins de 25\u00a0ans sans emploi. \u00bb           Le th\u00e8me de la jeunesse ne semble pas \u00e9merger durant cette campagne pr\u00e9sidentielle. Mais l\u2019absence d\u2019une vraie politique de la jeunesse en France a un impact sur la reproduction des in\u00e9galit\u00e9s et la confiance en l\u2019avenir. Elle alimente chez de nombreux jeunes, pour le reste de leur vie, l\u2019impression que la situation est jou\u00e9e d\u2019avance, ainsi que le repli sur soi et la d\u00e9fiance envers les institutions qui font le terreau des populismes.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0La jeunesse est face \u00e0 une mar\u00e9e montante de la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La jeunesse est face \u00e0 une mar\u00e9e montante de la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T12:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:44:08+00:00","articleBody":"     Un \u00e9tudiant tient une pancarte \u00ab\u00a0\u00c7a fait deux mois, je parle \u00e0 mon frigo\u00a0\u00bb lors d\u2019une manifestation pour la reprise des cours \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Rennes 2, le 20\u00a0janvier 2021 \u00e0 Rennes. Fatigu\u00e9s, d\u00e9moralis\u00e9s, pr\u00e9caires\u00a0: les \u00e9tudiants fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue pour faire entendre leur voix, alors que seule une partie d\u2019entre eux pouvaient reprendre les cours \u00e0 la fin de janvier 2021 et que leurs conditions de vie s\u2019\u00e9taient d\u00e9grad\u00e9es.              - DAMIEN MEYER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/fba23dd_1646219145991-000-8z72dh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T12:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:43:57+00:00","articleBody":"     CLARA A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes toujours plus pr\u00e9caires\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je me suis sentie tr\u00e8s d\u00e9laiss\u00e9e par le gouvernement actuel, malgr\u00e9 les aides exceptionnelles, les r\u00e9ductions en tant que boursi\u00e8re, l\u2019Etat a mis en place des choses volontairement \u00e0 court terme et \u00e7a n\u2019a absolument pas aid\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie des \u00e9tudiants. A long terme, \u00e7a ne tient pas, nous sommes toujours plus pr\u00e9caires avec la baisse des aides et l\u2019augmentation du loyer, des charges, des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, de l\u2019essence\u2026 ce n\u2019est pas parce qu\u2019on nous a octroy\u00e9 100\u00a0euros en plus sur un an que la mis\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9e. Oui, je vais voter, pour le candidat qui porte le plus les pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais\u00b7es et qui saura \u00e0 long terme affaiblir l\u2019extr\u00eame droite qui nous effraie.\u00a0\u00bb          Clara, 22\u00a0ans, Caen, \u00e9tudiante et enseignante contractuelle          PAUL A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai subi la stigmatisation en tant que ch\u00f4meur puis allocataire du RSA\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai un dipl\u00f4me d\u2019arts graphiques et brevet pro de libraire. Apr\u00e8s mes \u00e9tudes sur Paris et un emploi, j\u2019ai d\u00e9couvert la pr\u00e9carit\u00e9. C\u00e9libataire et sans enfant, je n\u2019\u00e9tais jamais prioritaire pour des formations pro. J\u2019ai d\u00e9couvert ce que c\u2019est que de vivre avec 475\u00a0euros par mois et devoir pour cela rendre des comptes \u00e0 un service social d\u00e9partemental. J\u2019ai aussi fait l\u2019exp\u00e9rience du retour chez mes parents en province. Et bien s\u00fbr, j\u2019ai d\u00fb avoir recours \u00e0 une banque alimentaire. J\u2019ai subi ce d\u00e9classement comme une humiliation. Une fois au RSA, j\u2019ai enfin pu acc\u00e9der \u00e0 une formation d\u2019assistant de vie. Aujourd\u2019hui, je suis aide-soignant en psychiatrie-g\u00e9rontologie. J\u2019ai subi la stigmatisation de la classe politique en tant que ch\u00f4meur puis allocataire du RSA. Maintenant, je suis franchement hostile aux professionnels de la politique. Je n\u2019ai plus aucune confiance en eux. Alors que je votais \u00e0 toutes les \u00e9lections, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de ne plus y participer. Je me concentre sur ma vie et celle de mes proches et je me d\u00e9sint\u00e9resse des probl\u00e9matiques soci\u00e9tales.\u00a0\u00bb          Paul, 29\u00a0ans, Oloron-Sainte-Marie, aide-soignant      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T12:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:36:42+00:00","articleBody":"    Je crois qu'on prends pas assez en compte la d\u00e9tresse \u00e9tudiante qu'a caus\u00e9 le Covid. Oui, des jeunes (j'en suis un, c'est pour \u00e7a je t\u00e9moigne) ne sont pas forc\u00e9ment interess\u00e9 par la politique, parce que plein de jeunes sont cribl\u00e9s de probl\u00e8mes qu'on r\u00e9alise pas..    Jarod                   \u00ab\u00a0Les probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants ne sont absolument pas derri\u00e8re nous\u00a0: au contraire, cela risque de s\u2019aggraver\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Christophe Tzourio, professeur d\u2019\u00e9pid\u00e9miologie et directeur de l\u2019espace sant\u00e9 \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux. Il s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une \u00ab\u00a0forme de banalisation des cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie dans les m\u00e9dias \u2013 \u201cau fond, tout le monde souffre\u201d \u2013, alors que la jeune g\u00e9n\u00e9ration grandit dans un contexte \u00e9conomique et environnemental qui entra\u00eene un stress massif, collectif, que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes n\u2019ont pas connu\u00a0\u00bb.          Depuis la rentr\u00e9e, le sujet semble avoir \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, et est \u00e9galement absent du d\u00e9but de la campagne pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0On a l\u2019impression que c\u2019est le cadet des soucis des candidats\u2026\u00a0\u00bb, souffle Fr\u00e9d\u00e9ric Atger, p\u00e9dopsychiatre. En creux, les professionnels de sant\u00e9 mentale rappellent le manque de moyens auquel ils continuent de faire face \u2013 malgr\u00e9 le recrutement de 80 psychologues en \u00e9quivalent temps plein dans les universit\u00e9s et la mise en place du dispositif Sant\u00e9 psy \u00e9tudiant (le \u00ab\u00a0ch\u00e8que psy\u00a0\u00bb), prolong\u00e9 jusqu\u2019au 31\u00a0ao\u00fbt\u00a02022.                    Lire aussi :  Troubles anxieux, d\u00e9pressions\u2026 Les \u00e9tudiants particuli\u00e8rement affect\u00e9s par la crise sanitaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T12:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:35:25+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nJ'ai 23 ans et je suis actuellement en double dipl\u00f4me ing\u00e9nieur-commerce. \r\nJ'ai suivi la \"voie royale\" d'un fils de cadre ayant fait pr\u00e9pa : bon lyc\u00e9e, puis pr\u00e9pa, puis \u00e9cole de commerce, puis \u00e9cole d'ing\u00e9nieur. \r\nLa suite logique voudrait que j'int\u00e8gre un grand cabinet de conseil am\u00e9ricain ou que je travaille dans une grande banque d'investissement. \r\n\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 est que je me pose de plus en plus de questions sur mon avenir. Je n'ai pas trouv\u00e9 de sens \u00e0 mes \u00e9tudes, je n'imagine m\u00eame pas trouver de sens dans mon travail en banque ou en tant que consultant. \r\n\r\nPour rebondir sur ce qu'a dit pr\u00e9c\u00e9demment Bob, je suis, moi aussi, de plus en plus convaincu qu'on m'a menti. On m'a toujours dit de faire les meilleures \u00e9tudes pour avoir un \"passeport\" ou \"le plus de portes ouvertes pour la suite\". \r\nLa v\u00e9rit\u00e9 c'est que toutes ces portes ouvertes donnent plus acc\u00e8s \u00e0 la \"rat race\" qu'\u00e0 des m\u00e9tiers qui ont du sens.     Etudiant d\u00e9senchant\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T12:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:19:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0D\u00e8s mon adolescence je me suis fortement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la politique.\u00a0\u00bb Sauf que, au fur et \u00e0 mesure que je suis entr\u00e9e dans ma vie d\u2019adulte, je m\u2019en suis \u00e9loign\u00e9e pour aujourd\u2019hui, \u00e0 28\u00a0ans, \u00e9prouver un rejet complet des discours politiques. J\u2019ai souffert de mon quotidien d\u2019\u00e9tudiante en droit, oblig\u00e9e de travailler \u00e0 temps partiel pour pouvoir me nourrir. Aujourd\u2019hui, mon salaire ne me permet pas de profiter de ma vie comme je le souhaite malgr\u00e9 mon statut cadre, tant le co\u00fbt de la vie est \u00e9lev\u00e9. J\u2019ai le sentiment que nos repr\u00e9sentants politiques ne connaissent pas cette r\u00e9alit\u00e9.          Les discours sont vides, se limitent \u00e0 des attaques personnelles inutiles ou se focalisent sur des sujets d\u00e9pass\u00e9s. On n\u2019entend parler que d\u2019immigration ou d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alors que notre plan\u00e8te br\u00fble. Quel d\u00e9calage face \u00e0 une jeunesse qui a tant envie de faire bouger les choses. Les scandales politiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ont achev\u00e9 de me convaincre qu\u2019ils ne sont pas dignes de nous repr\u00e9senter. Aujourd\u2019hui, mes engagements ne passent donc plus par la politique et c\u2019est tant mieux.          Marie, 28\u00a0ans, Gif-sur-Yvette, juriste                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MARIE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Mon avenir ne passe plus par la politique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T12:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:17:22+00:00","articleBody":"     Douze \u00e9tudiants et lyc\u00e9ens, ambassadeurs du projet Ta voix compte, font un tour de France pour inciter des jeunes \u00e0 se faire entendre avant la prochaine \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale.\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les jeunes ne vont pas voter qu\u2019ils sont d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s de la vie politique et de la chose commune.\u00a0\u00bb Climat, racisme, violences sexuelles, cause animale,\u00a0etc.\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont, en fait, tr\u00e8s engag\u00e9s dans plein de causes.\u00a0\u00bb Reste \u00e0 \u00ab\u00a0recr\u00e9er du lien entre ces deux formes de participation \u00e0 la vie politique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ce sont les actions concr\u00e8tes, plus que les id\u00e9es, qui donnent envie aux jeunes de s\u2019engager\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9fis de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une jeunesse d\u00e9sengag\u00e9e\u00a0?","dateModified":"2022-03-02T12:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:06:30+00:00","articleBody":"         Christiane Taubira, annonce de son retrait de la campagne pr\u00e9sidentielle 2022, \u00e0 La Fabrique \u00e0 Paris mercredi 2 mars 2022 JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Christiane Taubira, candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, vient d\u2019annoncer qu\u2019elle renon\u00e7ait. Elle n\u2019a pas pu obtenir les 500 parrainages n\u00e9cessaires pour se pr\u00e9senter. Elle a dit qu\u2019elle exprimerait \u00ab\u00a0publiquement [son] vote\u00a0\u00bb pour le premier tour, \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb \u00a0:           Je m\u2019adresse \u00e0 vous pour mettre fin \u00e0 un inutile suspens. Malgr\u00e9 la mobilisation des b\u00e9n\u00e9voles, de mon \u00e9quipe de campagne, de quelques personnes de la Primaire populaire, malgr\u00e9 les promesses de nombreux \u00e9lus qui ne se sont pas concr\u00e9tis\u00e9es, il est \u00e9vident que nous n\u2019aurons pas les 500 signatures n\u00e9cessaires pour concourir \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.           Christiane Taubira avait promis des mesures pour \u00ab\u00a0les jeunes\u00a0\u00bb, comme\u00a0:         \u00ab\u00a0une dotation pour l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, pour garantir \u00e0 chacun pendant cinq ans 800\u00a0euros mensuels\u00a0;          la prise en charge \u00e0 100\u00a0% des co\u00fbts d\u2019\u00e9tudes pour les 850\u00a0000 jeunes sans emploi ni \u00e9tudes\u00a0;          un \u00ab\u00a0capital de projet\u00a0\u00bb de 20\u00a0000\u00a0euros maximum pour celles et ceux qui veulent lancer leur activit\u00e9.           Pour savoir ce que proposent les autres candidats \u00e0 la jeunesse, vous pouvez lire notre comparateur de programmes.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comparez les programmes des principaux candidats                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/3b8e029_1646224738642-taubira-renonce-web-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Puisqu\u2019on parle politique\u2026","dateModified":"2022-03-02T12:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:59:58+00:00","articleBody":"     PAULINE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0La politique est devenue un jeu cynique\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me n\u2019est pas d\u2019\u00eatre d\u00e9laiss\u00e9s par la politique, le probl\u00e8me c\u2019est qu\u2019aucun candidat ne nous inspire vraiment. Le jeu politique est cynique, il devient de l\u2019entertainment plus qu\u2019un r\u00e9el d\u00e9bat pour le bien commun. Chacun y va de sa petite pol\u00e9mique, tout le monde r\u00e9agit avec ses \u00e9motions, et les probl\u00e8mes demeurent. C\u2019est lassant. J\u2019ai peur pour mon avenir et celui de la France, que je vois s\u2019enfoncer perp\u00e9tuellement dans le mensonge et l\u2019hypocrisie, dans l\u2019individualisme le plus sec et dans le consum\u00e9risme. Alors oui je voterai pour le candidat qui, pour moi, repr\u00e9sente un espoir, mais je ne me leurre pas. Je sais que peu de choses changeront. Ma g\u00e9n\u00e9ration vivra \u00e0 coup s\u00fbr l\u2019essoufflement puis l\u2019\u00e9croulement de notre syst\u00e8me, d\u00e9j\u00e0 en train de vaciller.\u00a0\u00bb          Pauline, 21\u00a0ans, Montpellier, \u00e9tudiante          MIKA\u00cbL A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Je m\u2019informe le plus possible et garde toujours un \u0153il sur ce qui se passe. Je pense voter blanc\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis assez int\u00e9ress\u00e9 par la politique et la g\u00e9opolitique. Je m\u2019informe le plus possible et garde toujours un \u0153il sur ce qui se passe. Ce seront mes secondes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, j\u2019ai 24\u00a0ans, et je me sens totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 par l\u2019id\u00e9e du vote. D\u00e9j\u00e0 aux derni\u00e8res, j\u2019ai vot\u00e9 blanc car je ne trouvais aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voter pour qui que ce soit. Ces \u00e9lections sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des enjeux d\u2019aujourd\u2019hui et focalis\u00e9es sur des sujets qui ne devraient pas avoir leur place. Je pense voter blanc, car je crois dans le vote mais pas dans cette Ve\u00a0R\u00e9publique.\u00a0\u00bb          Mika\u00ebl, 24\u00a0ans, charpentier en itin\u00e9rance, sud-ouest de la France                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suite des t\u00e9moignages sur votre rapport \u00e0 la politique\u00a0: ce sentiment d\u2019\u00eatre mal, ou m\u00eame pas, ...","dateModified":"2022-03-02T12:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:57:16+00:00","articleBody":"    Pourquoi vous adressez-vous seulement aux jeunes ?     Huria         Parce que c\u2019est eux, l\u2019avenir.(Et parce que c\u2019est une journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux jeunes.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T12:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:53:34+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/cd6cbb7_393209971-web-fractures-4-350px.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:42:03+00:00","articleBody":"         - AURIANE DUPUY                     \u00ab\u00a0Le f\u00e9minisme, c\u2019est la cause qui me mobilise le plus, qui est \u00e0 la source de mon engagement. Quand j\u2019\u00e9tais plus jeune, dans mon lyc\u00e9e \u00e0 Sceaux, dans les Hauts-de-Seine, je ne me rendais pas compte du probl\u00e8me. Mais c\u2019est en arrivant \u00e0 Sciences Po Bordeaux, et avec la vague #metoo, que j\u2019ai pris conscience des in\u00e9galit\u00e9s femmes-hommes, des violences, du sexisme ordinaire, et que tout cela constituait un probl\u00e8me politique majeur. A Sciences Po, beaucoup de filles n\u2019ont pas confiance en elles, sont paralys\u00e9es par un syndrome de l\u2019imposteur, n\u2019osent pas candidater pour telle offre d\u2019emploi ou de stage, se mettent moins en valeur\u2026 Avec l\u2019association que j\u2019ai cr\u00e9\u00e9e, nous avons r\u00e9alis\u00e9 une enqu\u00eate sur ce sujet. Nous avons eu 700 r\u00e9ponses, et les diff\u00e9rences entre gar\u00e7ons et filles \u00e9taient tr\u00e8s visibles.          Bien s\u00fbr, je vais voter aux prochaines \u00e9lections. M\u00eame si je regrette que dans la campagne actuelle personne n\u2019incarne suffisamment la question du f\u00e9minisme. Je m\u2019int\u00e9resse \u00e0 la politique depuis mes ann\u00e9es lyc\u00e9e\u00a0: ma premi\u00e8re manif, c\u2019\u00e9tait contre la loi El Khomri, et depuis peu je suis engag\u00e9e chez G\u00e9n\u00e9ration.s. Politiquement, je suis un peu la gauchiste de ma famille\u00a0: mes parents, tous les deux ing\u00e9nieurs, sont plus au centre, ils se reconnaissent bien dans Macron.          Dans mon microcosme d\u2019\u00e9tudiants de Sciences Po, les gens votent. Et encore, pour les derniers scrutins r\u00e9gionaux ou d\u00e9partementaux, beaucoup ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s. On stigmatise beaucoup les jeunes pour leur faible participation aux \u00e9lections mais cela ne veut pas dire qu\u2019ils ne sont pas engag\u00e9s. Beaucoup sont dans des associations, participent \u00e0 des marches pour le climat, \u00e0 des marches pour l\u2019\u00e9galit\u00e9\u2026 Les jeunes veulent juste faire de la politique autrement. A Sciences Po, j\u2019ai plein d\u2019amis qui pr\u00e9f\u00e8rent largement \u00eatre dans une association qui, par exemple, aide les migrants, que dans un parti, parce qu\u2019ils voient directement leur impact. Le probl\u00e8me, c\u2019est que le lien entre ce type d\u2019engagement et le vote n\u2019est plus, comme avant, \u00e9vident. C\u2019est en partie un probl\u00e8me d\u2019\u00e9ducation\u00a0: je suis frapp\u00e9e par le fait que beaucoup de jeunes ne savent pas vraiment comment marchent les institutions, \u00e0 quoi servent les \u00e9lus, ne se rep\u00e8rent pas entre la gauche et la droite\u2026 Mais c\u2019est aussi la responsabilit\u00e9 des candidats, qui doivent restaurer un lien de confiance et montrer qu\u2019ils peuvent changer les choses sur des sujets qui int\u00e9ressent les jeunes.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/7af6b61_829561816-image1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Auriane Dupuy, 22\u00a0ans, \u00e9tudiante en master \u00e0 Sciences Po Bordeaux\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeune...","dateModified":"2022-03-02T12:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:35:19+00:00","articleBody":"     PIERRE-JEAN A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque candidat tient des propos qui me d\u00e9plaisent\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le choix parmi les candidats est de moins en moins en phase avec mes attentes pour la vie que j\u2019aspire \u00e0 mener. Chaque candidat tient des propos qui me d\u00e9plaisent. Je me consid\u00e8re issu d\u2019une classe socioculturelle plut\u00f4t privil\u00e9gi\u00e9e. Le clich\u00e9 voudrait que je vote assez \u00e0 droite et pourtant, plus que jamais, la droite au sens large ne me convainc pas.\u00a0\u00bb          Pierre-Jean, 26\u00a0ans, producteur, Paris et Bordeaux                    RITA A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Je les prends de plus en plus pour des commer\u00e7ants\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours aim\u00e9 la politique. Mais je commence \u00e0 avoir l\u2019impression d\u2019\u00eatre au march\u00e9 \u00e0 la cri\u00e9e. A gauche, aucun candidat n\u2019accepte le ralliement ou des primaires, par peur de se retrouver dans l\u2019ombre. Or si, comme ils le pr\u00e9tendent, ils aiment la France, les jeunes, l\u2019\u00e9cologie, ils devraient faire fi de leurs ambitions personnelles.          Je les prends alors de plus en plus pour des commer\u00e7ants. Essayant de fid\u00e9liser leur client\u00e8le et de reconqu\u00e9rir une part de march\u00e9 plut\u00f4t que de vouloir r\u00e9ellement agir pour la chose publique. Certains n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 pactiser avec les extr\u00eames et les r\u00e9flexions les plus racistes. Mais les plus responsables selon moi sont les candidats de gauche qui pr\u00e9f\u00e8rent leur gain personnel.          Je suis une jeune femme franco-marocaine et musulmane qui a choisi la France il y a sept ans pour la libert\u00e9,\u00a0mais aujourd\u2019hui je commence \u00e0 avoir peur puisque certains me reprochent ce que je suis par b\u00eatise et par haine.\u00a0\u00bb          Rita, 18\u00a0ans, \u00e9tudiante en classes pr\u00e9paratoires, Lyon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suite de vos t\u00e9moignages\u00a0: une d\u00e9fiance, parfois immense, envers le monde politique","dateModified":"2022-03-02T11:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:32:29+00:00","articleBody":"         Lo\u00efc Santos, 34 ans, coordinateur de travaux dans les t\u00e9l\u00e9coms, dans un salon de coiffure rue de la R\u00e9publique, \u00e0 Meyzieu, le 21\u00a0f\u00e9vrier 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb               Rue de la R\u00e9publique \u00e0 Meyzieu, le 21\u00a0f\u00e9vrier 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb               Thibaut Duez, 19 ans, conducteur d\u2019engins agricoles, \u00e0\u00a0Meyzieu (Rh\u00f4ne), le 21\u00a0f\u00e9vrier 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/cfee8cd_1646220195189-4c988b0-557131020-dscf8392.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:25:51+00:00","articleBody":"    En r\u00e9ponse \u00e0 Bob, vous venez de d\u00e9crire la mani\u00e8re dont je me sentais \u00e0 30 ans, avec un enfant, un bac+5 et un m\u00e9tier sans beaucoup de sens. Maintenant j'en ai 44, mon m\u00e9tier a du sens, nous ne sommes plus 3 mais 5 \u00e0 la maison et les finances sont au beau fixe.\r\nPeut-\u00eatre qu'il faut attendre, peut-\u00eatre qu'il faut changer quelque chose dans sa vie et aller trouver ce qui nous manque (personnellement c'est ce que j'ai fait), peut-\u00eatre que c'est \u00e0 cela que \u00e7a sert d'\u00eatre jeune et fauch\u00e9, \u00e0 vous donner l'envie de chercher ailleurs?\r\nBon courage \u00e0 vous et ne croyez pas ce que vous disent les vieux managers; quel qu'il soit, le futur vous appartient.    Ositoblanco               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VOUS DISCUTEZ ENSEMBLE ( et c\u2019est beau \u2764 )","dateModified":"2022-03-02T11:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:21:58+00:00","articleBody":"          INSTA : @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/b9ce6be_265356361-mieux-avant.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:19:55+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Richard Schittly a rencontr\u00e9 des jeunes \u00e9lecteurs \u00e0 Meyzieu, petite ville en p\u00e9riph\u00e9rie de Lyon. Ces jeunes d\u00e9pit\u00e9s par la campagne pr\u00e9sidentielle ont une pi\u00e8tre image du d\u00e9bat politique, mais trouvent le vote important.          Voici quelques extraits de ces rencontres\u00a0:          La p\u00e9riode du Covid-19 a laiss\u00e9 des traces. \u00ab\u00a0Le Covid pendant deux ans, \u00e7a refl\u00e8te ce qu\u2019il faut penser de la politique. Un jour, il manque de vaccins, le lendemain, c\u2019est obligatoire. Mes parents ont toujours vot\u00e9, mais \u00e7a n\u2019a rien chang\u00e9. Le bas peuple n\u2019est plus consid\u00e9r\u00e9. Les d\u00e9bats sont st\u00e9riles, on ne voit pas d\u2019avanc\u00e9es concr\u00e8tes. Les classes moyennes n\u2019existent plus. Il y a les tr\u00e8s riches, et les autres\u00a0\u00bb, dit Lo\u00efc Santos, 34\u00a0ans, technicien dans les t\u00e9l\u00e9coms, assis dans le fauteuil d\u2019un barbier \u00e0 l\u2019ambiance familiale.          \u00ab\u00a0C\u2019est le flou total. Je vais voter parce qu\u2019on s\u2019est battu dans l\u2019histoire pour avoir ce droit, mais franchement je ne sais pas encore pour qui. Les d\u00e9cisions d\u2019un pr\u00e9sident concernent toute la population. Je n\u2019entends pas parler de choses concr\u00e8tes. Les politiques se tapent les uns sur les autres. J\u2019aurais envie d\u2019avoir des r\u00e9ponses sur les entreprises, les retraites\u00a0\u00bb, rapporte Alexandre Perrier, 25\u00a0ans. Barbe et catogan, le jeune homme s\u2019accorde une pause en centre-ville avant de rejoindre un chantier. Autoentrepreneur en installation de cuisines, Alexandre regrette le \u00ab\u00a0silence\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il ne prend pas trop le temps de nous parler, pourtant des millions de personnes votent. A part des petites vid\u00e9os pour nous dire qu\u2019il est gentil, il n\u2019a pas dit grand-chose\u00a0\u00bb, estime le jeune homme.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les politiques passent leur temps \u00e0 se taper les uns sur les autres, on ne voit pas trop l\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb\u00a0: les jeunes d\u00e9pit\u00e9s par la campagne pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T11:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:13:21+00:00","articleBody":"    J'ai 30 ans, je ne sais pas si c'est encore jeune. Mais ce que je me prends en pleine figure ces derniers temps, c'est la d\u00e9couverte que l'on m'a menti. On nous a dis de travailler \u00e0 l'\u00e9cole, de faire un bac+5. Que l'on trouverait un m\u00e9tier \u00e9panouissant et que nos salaires nous permettraient de vivre bien. Finalement, avec mon salaire de cadre dans le public et un enfant, je ne peux plus me payer de vacances. J'ai de plus la sensation d'\u00eatre un des centaines de milliers de bac+5 sur le march\u00e9, un nouveau prol\u00e9taire intellectuel, apte \u00e0 \u00e9crire des mails l\u00e9ch\u00e9s et \u00e0 tenir des r\u00e9unions, sans grand sens, sans perspective. Les plus vieux des managers nous expliquent que notre g\u00e9n\u00e9ration est trop difficile: c'est peut-\u00eatre parce que la promesse de croissance infinie et de salaires qui augmentent ne tient plus, que d\u00e8s le d\u00e9but, on souhaite se m\u00e9nager des horaires d\u00e9centes.    Bob               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:10:37+00:00","articleBody":"     Le principe de la journ\u00e9e sp\u00e9ciale est de passer d\u2019un th\u00e8me \u00e0 l\u2019autre (avec toujours vos t\u00e9moignages comme fil rouge), c\u2019est donc ce que nous allons faire tout de suite en faisant une l\u00e9g\u00e8re transition musicale.          C\u2019est une chanson d\u2019un super groupe dont le concert \u00e0 Paris vient d\u2019\u00eatre malheureusement annul\u00e9. On peut croire qu\u2019elle est un peu triste, mais \u00e0 la longue c\u2019est un \u00e9lixir de r\u00e9confort quand on est \u00ab\u00a0down\u00a0\u00bb et triste.          Et vous, c\u2019est quoi les chansons que vous \u00e9coutez dans ces moments-l\u00e0\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83c\udfb5","dateModified":"2022-03-02T11:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:06:03+00:00","articleBody":"          INSTA : @MARIEDUBOIIIS           \u00ab\u00a0Combien de fois ai-je entendu \u201cvous \u00eates jeune, \u00e7a vous passera\u201d\u00a0? J\u2019ai 26\u00a0ans, et j\u2019ai encore l\u2019espoir que la vision d\u2019un monde plus solidaire et plus respectueux de l\u2019environnement que je portais \u00e0 mes 16\u00a0ans se concr\u00e9tise. Je pense que la jeunesse est souvent trait\u00e9e avec condescendance par les personnes plus \u00e2g\u00e9es (et pas seulement les politiques) car nous incarnons (majoritairement) des id\u00e9es de rupture.          Depuis 2017, je vote pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. La France Insoumise porte, \u00e0 mon sens, le programme de rupture dont notre pays a besoin pour se sortir du bourbier identitaire dans lequel il s\u2019est enlis\u00e9. Je m\u2019estime chanceuse car j\u2019ai toujours eu de quoi vivre, m\u00eame si j\u2019ai connu des gal\u00e8res (le service civique quand on a un loyer \u00e0 payer, quelle blague). Mais pas n\u00e9cessairement heureuse. On a grandi et on \u00e9volue dans un environnement tr\u00e8s sombre \u201cd\u2019urgence\u201d permanente. Comment ne pas \u00eatre p\u00e9trie d\u2019angoisses pour l\u2019avenir\u00a0?\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/570a9e7_392785790-sarah-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SARAH A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Besoin de rupture\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T11:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:03:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live tr\u00e8s pr\u00e9cieux ! \u00c7a fait du bien de voir que les probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale auxquels font face les jeunes sont pris en consid\u00e9ration. Je souhaitais juste faire une remarque sur l'acc\u00e8s aux psychologues et psychiatres. M\u00eame \u00e0 Paris, il est tr\u00e8s difficile de trouver des professionnels faisant des consultations gratuites ou alors les d\u00e9lais sont tr\u00e8s longs, ce qui entrave ou au moins retarde le processus de gu\u00e9rison. Les jeunes aux ressources faibles sont donc exclus des parcours de soins, il serait temps que le remboursement des frais en sant\u00e9 mentale soit une r\u00e9alit\u00e9 !    Lana     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:59:19+00:00","articleBody":"     Merci de vos questions et de votre int\u00e9r\u00eat pour la sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants. Dans la p\u00e9riode particuli\u00e8rement sombre qui s\u2019annonce, le soutien de tous sera indispensable pour soutenir les plus fragiles qui sont autour de nous.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 demander \u00e0 vos proches \u00ab\u00a0comment \u00e7a va vraiment\u00a0?\u00a0\u00bb et \u00e0 prendre le temps de les \u00e9couter, vraiment.          Pour tout \u00e9tudiant cherchant de l\u2019aide, nos lignes d\u2019\u00e9coute sont ouvertes toutes les nuits ici et un annuaire de services de soutien psychologique se trouve ici.          Bon courage \u00e0 vous et prenez soin de vous\u00a0!          Florian                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-03-02T11:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:56:39+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nSi vous \u00e9tiez candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, que mettriez-vous en place comme mesures pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 mentale des jeunes ? Notamment au vu de l'actualit\u00e9 r\u00e9cente. Merci et bonne journ\u00e9e.    Homme-phoque         Florian Tirana\u00a0: Bonjour Homme-phoque, pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants (public dont nous nous occupons sp\u00e9cifiquement), une offre de soutien progressive et adapt\u00e9e est indispensable\u00a0: d\u2019abord des campagnes de pr\u00e9vention, du soutien par les pairs comme le fait Nightline.          Cependant, nous ne pouvons pas tout faire, et il est indispensable que les pouvoirs publics renforcent consid\u00e9rablement les moyens allou\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 mentale dans les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.          Les \u00e9tudes documentent qu\u2019une infirme partie des \u00e9tudiants en d\u00e9tresse vont consulter. Qu\u2019advient-il de tous les autres, alors que 75% des troubles psychiatriques sont d\u00e9tect\u00e9s avant 25 ans\u00a0? La pr\u00e9vention au plus t\u00f4t, et avec plus de psychologues dans les universit\u00e9s, au plus proche des \u00e9tudiants, est incontournable.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:55:13+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/4c6bd36_964275831-web-fractures-1-bonheur-350px.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:50:16+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, je suis anglais (une partie de raison que je l'ecris est afin de pratiquer mon \u00e9criture, donc pardon pour touted d'erreurs) mais j'habite en france depuis aout pour l'ann\u00e9e dans une exchange. Avez-vous aucune suggestions \u00e0 traiter avec les jeunes qui a deplac\u00e9 \u00e0 une autre pays, et trouver le confidence parler aves des locales    \u00e9tranger confus         Florian Tirana\u00a0: Bonjour \u00e9tranger confus, vous n\u2019\u00eates pas seul, et la communaut\u00e9 \u00e9tudiante internationale est souvent tr\u00e8s expos\u00e9e \u00e0 l\u2019isolement, notamment en raison de la barri\u00e8re linguistique (et tout le monde peut comprendre \u00e7a\u00a0!).          Si vous voulez \u00e9changer \u00e0 ce sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter les services que nous avons recens\u00e9 ici, sp\u00e9cifiques aux \u00e9tudiants \u00e9trangers, ou solliciter notre ligne d\u2019\u00e9coute anglophone ici. Vous pouvez \u00e9galement vous approcher des nombreuses associations qui mettent en lien les \u00e9tudiants en \u00e9change avec les \u00e9tudiants fran\u00e7ais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:47:15+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, \r\nEst-ce que depuis que la vie reprend un peu, les jeunes que vous suivez commencent \u00e0 se reconstruire et \u00e0 aller mieux ? Ou les actualit\u00e9s anxiog\u00e8nes (guerre, crise climatique) viennent-elles en remettre une couche ?     Margaux         Florian Tirana\u00a0:  Bonjour Margaux, le Covid a \u00e9t\u00e9 un facteur de stress tr\u00e8s important pour les \u00e9tudiants, comme cela a \u00e9t\u00e9 largement document\u00e9 par des \u00e9tudes scientifiques. Cependant, les \u00e9tudes pr\u00e9-Covid montraient d\u00e9j\u00e0 des niveaux alarmants de d\u00e9tresse psychologique chez cette communaut\u00e9, li\u00e9s \u00e0 cette p\u00e9riode si particuli\u00e8re o\u00f9 il \u00ab\u00a0faut\u00a0\u00bb construire son futur, ses cercles amicaux, trouver l\u2019amour,\u00a0etc.          Les actualit\u00e9s anxiog\u00e8nes renforcent effectivement la d\u00e9tresse des \u00e9tudiants, souvent plus sensibles que le reste de la population \u00e0 ces questions. Le dernier rapport du GIEC sur les impacts du changement climatique cite notamment la d\u00e9gradation de la sant\u00e9 mentale comme un impact tr\u00e8s probable. Avec la guerre en Ukraine, la confiance en l\u2019avenir et la capacit\u00e9 \u00e0 se projeter \u00e0 long-terme sont d\u2019autant plus affect\u00e9es (et peut-\u00eatre, pour un horizon de temps plus court encore que le d\u00e9r\u00e8glement climatique).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:43:06+00:00","articleBody":"    Je suis responsable d'un Master en sciences. Bcp d'\u00e9tudiants apparaissent d\u00e9motiv\u00e9s et sans ressort. Le tutorat mis en place durant le confinement et poursuivi d\u00e9sormais permet de garder le lien, mais on ne peut pas se projeter \u00e0 la place des \u00e9tudiants vers leur avenir, ce qu'ils ont souvent encore plus de mal \u00e0 faire. Quel bons conseils donner ? Quels mauvais conseils \u00e9viter ?    Procyon         Florian Tirana\u00a0: Bonjour Procyon, les enseignants et le personnel administratif des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur ont un r\u00f4le tr\u00e8s important pour la pr\u00e9vention de la sant\u00e9 mentale de leurs \u00e9tudiants, mais ne peuvent pas non plus se substituer \u00e0 un soutien psychologique professionnel.          Montrer de l\u2019empathie et rester \u00e0 l\u2019\u00e9coute sont essentiels. Il faut \u00e9viter d\u2019abuser des \u00ab\u00a0\u00e7a va aller\u00a0\u00bb qui peuvent minimiser la souffrance ressentie par les \u00e9tudiants. Si certains pr\u00e9sentent des signes de d\u00e9tresse importante, ne pas h\u00e9siter \u00e0 les orienter vers le service de sant\u00e9 universitaire de votre \u00e9tablissement, afin de ne pas laisser celle-ci s\u2019installer durablement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:40:00+00:00","articleBody":"         Des \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 de Toulouse lors d\u2019une manifestation pour demander la reprise des cours sur place, alors dispens\u00e9s \u00e0 distance en raison des restrictions li\u00e9es \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19, le 21 janvier 2021. GEORGES GOBET \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/1d621b6_58908161-000-8za4yq.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:33:13+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et merci pour ce live. Un avis, une r\u00e9flexion sur les propositions des candidats concernant la sant\u00e9 mentale des jeunes ?     Bacca         Florian Tirana\u00a0:  Bonjour Bacca, nous avons justement sollicit\u00e9 les repr\u00e9sentants jeunes des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sur la sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants. Malgr\u00e9 leur bienveillance, peu de candidats abordent frontalement la question de la sant\u00e9 mentale, et de la d\u00e9tresse psychique tr\u00e8s forte de la communaut\u00e9 \u00e9tudiante. C\u2019est dommage, car le mal-\u00eatre n\u2019est pas une fatalit\u00e9, et d\u00e9pend pour beaucoup de la capacit\u00e9 des pouvoirs publics \u00e0 proposer une aide graduelle, inclusive et adapt\u00e9e dans les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Tout comme la jeunesse n\u2019est pas n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0les plus belles ann\u00e9es de la vie\u00a0\u00bb, les jeunes ne sont pas non plus condamn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9tresse.          Nous continuons ce travail d\u2019influence avec de nombreuses organisations \u00e9tudiantes et jeunes pour mobiliser au mieux nos (futurs) dirigeants\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:27:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, \r\nQue dire aux jeunes qui ont d\u00e9j\u00e0 perdu leur \u00e9nergie ? Qui ne trouvent plus de ressources, qui s'isolent ? Je me sens d\u00e9munie face \u00e0 eux, car je sais qu'ils ont raison    Jeanne         Florian Tirana\u00a0:  Bonjour Jeanne, un premier pas important peut \u00eatre d\u2019\u00e9couter plut\u00f4t que de \u00ab\u00a0dire\u00a0\u00bb. Ecouter permet de laisser \u00e0 l\u2019autre la place d\u2019explorer son histoire personnelle, ses \u00e9motions, et de ne pas se laisser enfermer dans une image g\u00e9n\u00e9rale des jeunes qui ne vont pas bien.          Ensuite bien s\u00fbr, l\u2019\u00e9coute ne peut pas tout, et nous n\u2019avons pas la main sur tout\u00a0; l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid l\u2019a bien illustr\u00e9. Souvent, une aide psychologique pour les jeunes en d\u00e9tresse peut beaucoup aider \u00e0 retrouver ses forces et les ressources pour aller de l\u2019avant. Et bien s\u00fbr, votre pr\u00e9sence et votre empathie. Bon courage \u00e0 vous\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:23:56+00:00","articleBody":"     Voici un reportage de notre journaliste L\u00e9a Iribarnegaray, en novembre 2020, avec les b\u00e9n\u00e9voles de Nightline.           En formation pour devenir b\u00e9n\u00e9voles au sein de l\u2019association Nightline \u2013 une permanence d\u2019\u00e9coute nocturne gratuite g\u00e9r\u00e9e par des \u00e9tudiants, destin\u00e9e aux \u00e9tudiants \u2013 Ambre et Capucine (tous les pr\u00e9noms des jeunes interrog\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s), 20\u00a0ans et 22\u00a0ans, encha\u00eenent les jeux de r\u00f4le tout l\u2019apr\u00e8s-midi. Elles alternent entre le personnage de l\u2019appelant et celui de l\u2019\u00e9coutant, simulent des situations de violences domestiques, de suicide, de deuil, d\u2019addictions. Lors de ce week-end de formation, la petite dizaine de futures b\u00e9n\u00e9voles met en pratique le principe de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9coute active\u00a0\u00bb. Avec un objectif clair affich\u00e9 par les formateurs\u00a0: \u00ab\u00a0Etre capable d\u2019encaisser tous les appels\u00a0\u00bb, sans d\u00e9charge \u00e9motionnelle trop forte.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ce reconfinement, c\u2019est la double peine. On est enferm\u00e9s et, en plus, c\u2019est de notre faute\u00a0\u00bb\u00a0: une jeunesse en d\u00e9tresse psychologique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:20:57+00:00","articleBody":"    Quel a \u00e9t\u00e9 le moment le plus difficile pour ton assos, avec le plus de boulot\u00a0? Le premier confinement, le deuxi\u00e8me\u00a0? La p\u00e9riode entre les deux\u00a0?    dalido         Florian Tirana\u00a0: Le moment o\u00f9 nous avons \u00e9t\u00e9 le plus sollicit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 le deuxi\u00e8me confinement. Cette p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une forte mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux et les m\u00e9dias pour parler de la d\u00e9tresse psychologique des \u00e9tudiants, qui a sans doute permis \u00e0 beaucoup de franchir le cap et de demander de l\u2019aide.          Nos lignes d\u2019\u00e9coute ont tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9es d\u2019appels, avec beaucoup de souffrance exprim\u00e9e chez nos appelants. M\u00eame si l\u2019on parle moins de sant\u00e9 mentale \u00e9tudiante aujourd\u2019hui, cette communaut\u00e9 est tr\u00e8s fragile, marqu\u00e9e par une pr\u00e9valence tr\u00e8s forte de troubles d\u00e9pressifs et anxieux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:16:22+00:00","articleBody":"    Bonjour. Existe-t-il une \u00e9tude concernant l'impact de l'\u00e9pid\u00e9mie sur les \u00e9tudiants ? (Pr\u00e9carit\u00e9, sant\u00e9 mentale, isolement, ch\u00f4mage,...)    Till         Florian Tirana\u00a0: Bonjour Till. Sur la sant\u00e9 mentale, plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9valu\u00e9 un impact n\u00e9gatif de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie pour les \u00e9tudiants, en caract\u00e9risant notamment une d\u00e9gradation plus forte que pour le reste de la population, notamment cette \u00e9tude de l\u2019Inserm.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019Observatoire national de la vie \u00e9tudiante diffuse fr\u00e9quemment des \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9ralistes sur les \u00e9tudiants, et les plus r\u00e9centes d\u2019entre elles caract\u00e9risent l\u2019impact (\u00e9galement n\u00e9gatif) de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie sur beaucoup de dimensions de leurs vies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:10:06+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour Florian, et merci. Toi qui est au contact des jeunes, sans censure ni complexe, ni filtre... Peux-tu nous dire ce qui te revient le plus ? De quoi les jeunes souffrent-ils ?     Jere         Florian Tirana\u00a0: Bonjour Jere, les histoires que nous racontent les appelants sont souvent des parcours tr\u00e8s complexes, avec beaucoup de sujets intriqu\u00e9s. Cependant, quelques grands th\u00e8mes reviennent plus souvent\u00a0: les probl\u00e8mes relationnels (parents, amis, amours), le rapport aux \u00e9tudes, l\u2019isolement. Parfois, des personnes victimes de violence ou vivant en grande pr\u00e9carit\u00e9.          Ces sources de stress se m\u00e9langent en g\u00e9n\u00e9rant beaucoup de mal-\u00eatre et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 fortement renforc\u00e9 pendant la crise sanitaire (et sans doute aussi ces derniers jours).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:05:37+00:00","articleBody":"    @ Florian En quoi a consist\u00e9 le travail de votre association pendant les confinements\u00a0?    eon         Florian Tirana\u00a0:  Bonjour, notre association a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mobilis\u00e9e pendant les confinements, en particulier pour r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone et par tchat \u00e0 tous les \u00e9tudiants isol\u00e9s chez eux. Cette p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9prouvante pour cette communaut\u00e9, pour laquelle la vie sociale est si importante pour s\u2019\u00e9panouir. Nous avons aussi constitu\u00e9 un annuaire des services de soutien psychologique gratuits \u00e0 destination des \u00e9tudiants, afin que chacun puisse trouver le soutien qui lui convient.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:00:47+00:00","articleBody":"                   Sur Instagram : @marieduboiiis LIVE JEUNES       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/fb29c7f_87082935-whatsapp-image-2022-03-02-at-10-49-13.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et vous, comment \u00e7a va\u00a0?","dateModified":"2022-03-02T10:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:47:19+00:00","articleBody":"     \u00c7a commence\u00a0: on a organis\u00e9 une discussion entre vous, nos lecteurs et lectrices, et Florian Tirana, le pr\u00e9sident de cette association qui offre un service d\u2019\u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique \u00ab\u00a0par et pour les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb. Nightline g\u00e8re des lignes d\u2019\u00e9coute dans plusieurs villes et d\u00e9veloppe des actions de communication, pr\u00e9vention, recherche et plaidoyer sur la sant\u00e9 mentale.          Florian est ici dans les locaux du Monde avec nous, posez-lui vos questions sur tout ce qui concerne la sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants, un th\u00e8me qui a concern\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de personnes pendant les confinements.              Florian Tirana, \u00e0 la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, le 2\u00a0mars 2022. LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/084fb70_550198939-whatsapp-image-2022-03-02-at-10-54-16.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Florian Tirana, pr\u00e9sident de Nightline","dateModified":"2022-03-02T10:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:44:05+00:00","articleBody":"         Jules, 20 ans \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son vehicule sur le parking la Mission locale rurale, \u00e0 Tonnerre (Yonne), le 2 fevrier 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           La confiance, cela va faire six mois que Jules-Armand Maurannes, 20 ans, commence \u00e0 la retrouver. Son horizon, enfin, s\u2019\u00e9largit. C\u00e9line Guiblain n\u2019y est pas pour rien. Sa conseill\u00e8re \u00e0 la mission locale rurale du Tonnerrois et de l\u2019Avallonnais (Yonne) \u2014 structure d\u2019aide \u00e0 l\u2019insertion socioprofessionnelle des 16-25 ans \u2014, le suit depuis 2020, de m\u00eame que des centaines d\u2019autres jeunes en difficult\u00e9 sur le territoire. L\u2019obtention du permis de conduire a aussi chang\u00e9 la donne\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e7a r\u00e8gle tous les probl\u00e8mes d\u2019un jeune \u00e0 la campagne\u00a0\u00bb, dit Jules. Le gar\u00e7on, boucles brunes, Air Force et lunettes vintage, raconte un parcours scolaire chaotique, d\u00fb notamment \u00e0 l\u2019\u00e9loignement g\u00e9ographique de son village et \u00e0 l\u2019insuffisance de transports adapt\u00e9s.          Jules vit avec sa m\u00e8re \u00e0 Ancy-le-Libre, 160 habitants, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Tonnerre, la commune la plus proche. Faute de lyc\u00e9e technologique pour y faire un Baccalaur\u00e9at STMG (sciences et technologies du management et de la gestion), il a opt\u00e9 pour le lyc\u00e9e de Joigny, \u00e0 plus d\u2019une heure. \u00ab\u00a0Je voulais apprendre quelque chose de concret, d\u2019utile dans la vie, qui d\u00e9bouche direct sur du travail\u00a0\u00bb. L\u2019internat, il ne le sentait pas, \u00ab\u00a0trop solitaire\u00a0\u00bb. Jules a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 encaisser les lev\u00e9s \u00e0 5 h 30, le trajet de son village jusqu\u2019\u00e0 la gare de Tonnerre, le train et ses d\u00e9sagr\u00e9ments\u2026 Deux heures de trajet matin et soir qui l\u2019ont \u00e9puis\u00e9 et valu de trop nombreuses absences, jusqu\u2019au redoublement\u2026 \u00ab\u00a0J\u2019ai p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble. J\u2019avais plus de cerveau, les larmes, le stress pas possible. J\u2019avais pas le temps de r\u00e9fl\u00e9chir au m\u00e9tier que je voulais faire, seulement d\u2019arriver \u00e0 l\u2019heure en cours. \u00e7a m\u2019a d\u00e9truit\u00a0\u00bb. Pour sa deuxi\u00e8me terminale, en plein Covid, sa m\u00e8re l\u2019a inscrit au CNED. \u00ab\u00a0Carton de livres de 20 kg, pas de visio, et d\u00e9merde-toi. Y\u2019en a qui ont de la d\u00e9termination tout seul, pas moi\u00a0\u00bb. Pour la troisi\u00e8me tentative, changement de lyc\u00e9e \u00e0 Sens, sa m\u00e8re, secr\u00e9taire au SMIC, s\u2019est \u00ab\u00a0crev\u00e9e la gueule\u00a0\u00bb, il dit, pour lui louer un studio \u00e0 dix minutes. \u00ab\u00a0\u00e7a a tout chang\u00e9. Sans les 3h de trajet dans la gueule, je l\u2019ai eu, mon bac\u00a0\u00bb.          Il y a un mois, Jules a rejoint le dispositif de la Garantie jeunes \u00e0 la mission locale \u2014 destin\u00e9 au public le plus vuln\u00e9rable, il combine accompagnement intensif et versement pendant un an d\u2019une allocation mensuelle, il vient d\u2019\u00eatre remplac\u00e9 par le Contrat d\u2019engagement jeune. \u00ab\u00a0\u00e7a permet de se rendre compte que tu vaux quelque chose, qu\u2019il y a des gens qui sont l\u00e0 pour t\u2019aider\u00a0\u00bb. Son premier entretien avec un employeur, au rayon boucherie d\u2019Auchan - l\u2019un des plus gros employeurs locaux \u2014, lui a mis le pied \u00e0 l\u2019\u00e9trier. M\u00eame s\u2019il s\u2019est finalement d\u00e9sist\u00e9, \u00ab\u00a0trop engageant\u00a0\u00bb, la crainte de se retrouver coinc\u00e9 \u00e0 Tonnerre alors qu\u2019il n\u2019est pas s\u00fbr de vouloir y rester. Sa copine veut faire une \u00e9cole d\u2019esth\u00e9ticienne \u00e0 Dijon, il va peut-\u00eatre la suivre. M\u00eame si la ville, il la supportera \u00ab\u00a02-3 ans seulement, si \u00e7a permet de trouver un bon CDI et de pouvoir s\u2019acheter un petit truc \u00e0 la campagne \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb.          Sa premi\u00e8re pr\u00e9sidentielle, Jules ne la loupera pas\u00a0: \u00ab\u00a0enfin je vais pouvoir me faire entendre\u00a0\u00bb. Il appr\u00e9cie \u00e0 la fois Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon. Il ne peut pas vraiment citer de mesures pr\u00e9cises, cite p\u00eale-m\u00eale les Ehpad, les violences polici\u00e8res, la politique migratoire. Mais ce qui lui pla\u00eet chez l\u2019un et l\u2019autre c\u2019est qu\u2019\u00ab\u00a0ils parlent de la crise \u00e9conomique et sociale\u00a0\u00bb et sont accessibles aux jeunes, \u00ab\u00a0pr\u00e9sents partout sur les r\u00e9seaux, Youtube\u00a0\u00bb. Ce que Jules voudrait, c\u2019est que les jeunes qui vivent en milieu rural soient davantage aid\u00e9s, sur les transports publics, les aides au permis, l\u2019orientation\u00a0: \u00ab\u00a0parce que nous on a beaucoup plus de param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte pour tout\u00a0: les \u00e9tudes, le boulot, rien qu\u2019aller voir ses potes, des fois c\u2019est usant\u00a0\u00bb.          (Ca peut aussi vous int\u00e9resser\u00a0: ) \u00ab\u00a0Les jeunes sont d\u00e9munis, la mission locale, c\u2019est leur phare dans la nuit\u00a0\u00bb Un nouveau contrat pour favoriser l\u2019\u00ab\u00a0acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/3091297_858294835-img-7572.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Jules-Armand Maurannes, 20 ans, suivi par la Mission locale de Tonnerre (Yonne)\u00a0: \u00ab...","dateModified":"2022-03-02T09:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:42:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai 24 et je vais voter. Je ne sais pas encore pour quel candidat car aucun ne me convient r\u00e9ellement\u00a0\u00bb. Ils semblent tous faire du show au lieu de pr\u00e9senter leur programme. Dipl\u00f4m\u00e9 dans m2 en tourisme en\u00a02020, mon d\u00e9but dans le monde professionnel est catastrophique. Aujourd\u2019hui, je suis dans un M2 en alternance pour me relancer professionnellement. Se projeter dans l\u2019avenir est impossible et c\u2019est tr\u00e8s d\u00e9moralisant. Depuis quelques mois, je me suis mari\u00e9 \u00e0 une \u00e9trang\u00e8re et c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour elle. Tr\u00e8s qualifi\u00e9e, on ne lui propose des emplois que hors de son champ de comp\u00e9tence et mal pay\u00e9s. L\u2019administration est inefficace et opaque face \u00e0 nos questions. Je me pose aussi la question de son avenir en France, selon le candidat vainqueur, et la question de notre avenir \u00e0 nous.          David, 24, Strasbourg, \u00e9tudiant en alternance          \u00ab\u00a0Nous les jeunes, les \u00e9tudes et une formation dans la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0\u00bb. Je suis tr\u00e8s engag\u00e9e dans ces \u00e9lections, je veux vraiment conna\u00eetre les id\u00e9es et les programmes de tous. J\u2019esp\u00e8re un changement, une am\u00e9lioration. Je cherche surtout un candidat qui se pr\u00e9occupera de la jeunesse de la France. Je suis \u00e9tudiante et lors de ce dernier quinquennat je me suis sentie abandonn\u00e9e et ignor\u00e9e, et je ne suis pas la seule \u00e0 penser cela.          Je d\u00e9nonce un syst\u00e8me mal construit qui s\u2019\u00e9croule et qui nous entra\u00eene dans sa chute. Au lyc\u00e9e, nous sommes mal pr\u00e9par\u00e9s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures et nous sommes tr\u00e8s mal orient\u00e9s. Une fois arriv\u00e9s dans les \u00e9tudes sup\u00e9rieures, on nous demande de sacrifier notre sant\u00e9 physique et mentale pour un dipl\u00f4me dont on ne sait pas o\u00f9 il nous m\u00e8nera. Quand je parle de sant\u00e9, c\u2019est li\u00e9 pour moi directement \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9.          Victoria, 20\u00a0ans, \u00e9tudiante \u00e0 Toulouse                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T09:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:29:55+00:00","articleBody":"    La tranche d'age 18\/25 d\u00e9clare ne pas vouloir voter, est-ce vrai ?    jn         Bonjour, jn, merci pour ta question          Un sondage Ipsos\/FAGE r\u00e9alis\u00e9 du 11 au 20\u00a0janvier 2022 montre, au contraire, que 80\u00a0% de celles et ceux ayant entre 18 et 30\u00a0ans ont l\u2019intention d\u2019aller voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Voici le d\u00e9tail dans la photo ci-dessous.                     On vous rappelle au passage que vous avez jusqu\u2019au vendredi 4 mars pour vous inscrire sur les listes \u00e9lectorales en mairie, et jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui pour le faire en ligne.                    Lire aussi :  Comment participer \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: vote, procuration, inscription sur les listes \u00e9lectorales                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/c8ee094_1646212798269-sa.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T09:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:21:28+00:00","articleBody":"              Peut-on penser qu'\u00eatre jeune est, par principe, une \u00e9tape de doutes et de questionnements, ou bien la p\u00e9riode est-elle plus compliqu\u00e9e aujourd'hui qu'avant pour les jeunes ?     Ben Sonbus        Comment affronter l'incertitude qui ne cesse de cro\u00eetre tout au long de nos ann\u00e9es d'\u00e9tudes ?     Antoine         Le sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais de la pleine conscience et de la m\u00e9ditation, Christophe Andr\u00e9, nous a dit un jour\u00a0: \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019incertitude, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui d\u00e9pend de nous\u00a0: nous maintenir en forme, mentale et physique, renforcer les liens avec nos proches, cultiver ce qui nous fait du bien de mani\u00e8re plus r\u00e9guli\u00e8re qu\u2019en temps \u00ab\u00a0normal\u00a0\u00bb, apprendre de nouvelles comp\u00e9tences\u2026 Cela peut sembler de toutes petites choses par rapport \u00e0 la taille de la crise \u00e0 affronter, mais ces petites choses nous soutiennent moralement et nous rapprochent d\u2019un but, m\u00eame si nous ne savons pas clairement lequel \u2013 l\u2019incertitude, encore\u2026\u00a0\u00bbAujourd\u2019hui, les doutes et les questionnements sont aussi bien partag\u00e9s que bienvenus. Cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale a justement vocation \u00e0 tenter d\u2019apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 ces questions aussi vastes qu\u2019importantes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019incertitude, encore\u2026\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T09:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:16:12+00:00","articleBody":"         Rachel B\u00e9hier, 21 ans, et son copain Jessy Lecointe, 29 ans, au pub Lidenbrock, \u00e0 Briouze (Orne), le 5 f\u00e9vrier 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Le pub Lidenbrock o\u00f9 se retrouvent les jeunes dans le bourg de Briouze (Orne), le 6 fevrier 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/17ddd29_973127009-img-8055.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T09:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:09:21+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Camille Bordenet est all\u00e9e \u00e0 Briouze (Orne), Tonnerre et L\u00e9zinnes (Yonne), ainsi qu\u2019\u00e0 Gr\u00e9signy-Sainte-Reine (C\u00f4te-d\u2019Or), parler avec une jeunesse que l\u2019on entend peu, celle qui vit et travaille \u00e0 la campagne, loin de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans laquelle elle ne se sent pas repr\u00e9sent\u00e9e.          Voici quelques extraits de ce tr\u00e8s beau reportage\u00a0:           \u00c7a les fait grincer des dents, sourire ou hausser les \u00e9paules, de voir ces candidats des villes \u00ab\u00a0qui font style qu\u2019ils s\u2019int\u00e9ressent\u00a0\u00bb \u00e0 leurs \u00ab\u00a0patelins\u00a0\u00bb, visitent des lyc\u00e9es agricoles, des maisons de sant\u00e9, viennent faire campagne au pied de leurs clochers, soudain \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la \u00ab\u00a0France p\u00e9riph\u00e9rique\u00a0\u00bb \u2013 ainsi que certains politiques la d\u00e9signent. S\u2019ils se sentent pris en compte et repr\u00e9sent\u00e9s au quotidien, eux\u00a0? Peut-\u00eatre moins encore que leurs pairs des agglom\u00e9rations ou des cit\u00e9s. De Briouze (Orne), de Tonnerre (Yonne) et Gr\u00e9signy-Sainte-Reine (C\u00f4te-d\u2019Or). Les jeunes qui ont grandi et vivent loin des grandes villes sont presque \u00e9tonn\u00e9s que l\u2019on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ce qui les anime. Soucieux, cependant, du risque de caricature.            Eux, peu habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre mis en lumi\u00e8re, qui n\u2019ont pas vraiment d\u2019influenceurs \u00e0 leur image sur TikTok, ni de place dans les statistiques des grandes \u00e9coles \u2013 se retrouvant plus souvent dans des fili\u00e8res courtes, discr\u00e8tes, \u00e0 proximit\u00e9, qui r\u00e9pondent aux besoins de leur territoire et de leurs amiti\u00e9s. Pas malheureux ni d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s pour autant, \u00ab\u00a0qu\u2019on n\u2019aille pas croire\u00a0\u00bb. Leur sillon, ils le creusent \u00ab\u00a0dans leur coin\u00a0\u00bb, bien dans leurs baskets et leurs rep\u00e8res, m\u00e9ritants et qui ont leur avis \u00e0 donner. \u00ab\u00a0D\u00e9merdards\u00a0\u00bb, forc\u00e9ment, quand on a grandi en pi\u00e9tinant sous l\u2019abribus, en attendant son \u00ab\u00a050 cm3\u00a0\u00bb \u00e0 14\u00a0ans, l\u2019horizon circonscrit par le calcul des co\u00fbts et des kilom\u00e8tres \u2013 pour l\u2019\u00e9cole, le chariot, le boulot. Mais l\u2019\u00e9vasion dans les sentiers \u00e0 leur port\u00e9e, qui gonfle la poitrine quand on en parle.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0On est les derniers d\u2019ici\u00a0\u00bb\u00a0: rester, partir ou revenir, le tiraillement des jeunes ruraux                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui nous manque, c\u2019est des repr\u00e9sentants qui nous ressemblent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T09:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T08:57:30+00:00","articleBody":"     \u00ab Un syst\u00e8me par les vieux, pour les vieux\u00a0: c\u2019est bien simple, \u00e9tant donn\u00e9 que ce sont les vieux qui votent, donc les diff\u00e9rents partis (encore plus LR et LREM) font tout pour les s\u00e9duire et maintenir leurs privil\u00e8ges. A chaque fois qu\u2019on parle d\u2019une r\u00e9forme des retraites, pourquoi elle ne s\u2019appliquerait qu\u2019aux moins de 40\u00a0ans et pas aux retrait\u00e9s actuels\u00a0? Je pr\u00e9f\u00e9rerais largement qu\u2019on baisse les pensions de retraite de l\u2019ensemble des retrait\u00e9s (sauf pour les bas salaires) plut\u00f4t que l\u2019on augmente les cotisations ou l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part. Idem pour la crise de la Covid, o\u00f9 le confinement des plus de 65 ans a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goriquement refus\u00e9.          Parlons aussi du logement, la g\u00e9n\u00e9ration Z fait partie des grands perdants. C\u2019est un probl\u00e8me majeur pour les jeunes que les prix de l\u2019immobilier aient augment\u00e9 bien plus vite que les salaires depuis 1990. Pourtant, on parle peu de l\u2019accessibilit\u00e9 \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 ou des loyers dans la campagne, alors que le logement est un des postes de d\u00e9pense les plus importants. \u00bb          Luc, 23 ans, \u00e9tudiant, futur ing\u00e9nieur.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LUC A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeunes sont compl\u00e8tement d\u00e9laiss\u00e9s par les politiques\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T09:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T08:54:35+00:00","articleBody":"     \u00ab J\u2019ai travaill\u00e9 pour une entreprise de conseil du CAC40 pendant 3 ans, j\u2019ai fait 2 burn-out en 2020 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25 ans. Aujourd\u2019hui, je ne trouve plus ma place dans l\u2019environnement professionnel que propose le syst\u00e8me fran\u00e7ais. Pour moi, l\u2019avenir se trouve \u00e0 l\u2019\u00e9tranger o\u00f9 mes dipl\u00f4mes (bac +5 avec \u00e9changes dans 2 pays \u00e9trangers dont LSE) seront reconnus, avec un niveau de vie sain et d\u00e9cent car m\u00eame avec un salaire de cadre \u00e0 Paris, le budget est serr\u00e9 pour envisager d\u2019avoir des projets de vie familiale. Enfin pour moi se pose r\u00e9ellement la question de l\u2019environnement, je fais partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui devra s\u00fbrement renoncer \u00e0 certaines ambitions comme avoir des enfants pour le bien de la plan\u00e8te. Je ne me sens pas repr\u00e9sent\u00e9e par les politiciens \/ candidats fran\u00e7ais. Je constate que les vrais enjeux d\u2019avenir tels que l\u2019environnement ne sont pas r\u00e9ellement trait\u00e9s ni par les politiciens ni par les entreprises. \u00bbAurore, 27 ans.               MARIE DUBOIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/f5e4e50_929292855-whatsapp-image-2022-03-02-at-10-15-45.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON NOUS \u00c9CRIT SUR INSTA | \ud83d\udcac \u00ab\u00a0Pour moi, l\u2019avenir se trouve \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T09:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T08:30:42+00:00","articleBody":"         - VALENTINE FOUET           Valentine Fouet peut parler de ses vaches durant des heures, et des bovins de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Elle est passionn\u00e9e par les bufflonnes, intrigu\u00e9e aussi par les \u00e9levages laitiers canadiens, qu\u2019elle serait bien all\u00e9e observer de ses yeux. \u00ab\u00a0Mais je ne me vois pas partir aussi loin toute seule\u00a0\u00bb, glisse-t-elle. A 21\u00a0ans, elle n\u2019a pas quitt\u00e9 la commune rurale o\u00f9 elle a grandi et a \u00ab\u00a0ses rep\u00e8res\u00a0\u00bb, Esperce, \u00e0 la lisi\u00e8re de l\u2019Ari\u00e8ge. En BTS productions animales \u00e0 Saint-Gaudens \u2014 \u00e0 70 kilom\u00e8tres de route \u2014, elle est en apprentissage en parall\u00e8le au sein d\u2019une ferme laiti\u00e8re. Dans l\u2019espoir de monter un jour sa propre exploitation, comme ses grands-parents avant elle. Pas \u00e9vident, en tant que femme, dans le secteur. \u00ab\u00a0Avant que mon patron ne m\u2019embauche, on lui a beaucoup dit que les filles n\u2019avaient pas leur place dans l\u2019agriculture\u00a0: des exploitants nous sous-estiment, disent qu\u2019on n\u2019a pas la force d\u2019un homme, pas le m\u00eame rythme de vie.\u00a0\u00bb          Pr\u00e9jug\u00e9s vite oubli\u00e9s en voyant sa hargne au travail, les heures qu\u2019elle engrange sans jamais se plaindre. Son employeur lui laisse d\u00e9sormais les cl\u00e9s de l\u2019exploitation les yeux ferm\u00e9s quand il part en vacances. \u00ab\u00a0Je suis plus l\u00e0-bas que chez moi, s\u2019il faut s\u2019y rendre en pleine nuit quand une vache v\u00eale, j\u2019y vais, parce que cela me passionne. M\u00eame mon patron me dit\u00a0: \u201cT\u2019es barjo\u00a0!\u201d\u00a0\u00a0\u00bb Rester enferm\u00e9e chez soi, tr\u00e8s peu pour elle de toute fa\u00e7on. Valentine est toujours dehors, \u00e0 la ferme ou \u00e0 promener son chien. \u00ab\u00a0Pas question plus tard de rester \u00e0 la maison \u00e0 faire la popote\u00a0\u00bb, sourit celle qui, pour l\u2019avenir, s\u2019inqui\u00e8te toutefois des aides agricoles europ\u00e9ennes et des prix de rachat \u00e0 la baisse, de la mort des petites exploitations.          \u00ab\u00a0L\u2019agriculture, on l\u2019oublie. On est dans l\u2019ombre, debout de 5\u00a0heures du matin \u00e0 minuit le soir, parfois pour 450\u00a0euros de salaire. Il faut s\u2019interroger sur ce qu\u2019on va manger demain et d\u2019o\u00f9 cela proviendra.\u00a0\u00bb Difficile pour les jeunes agriculteurs de se lancer, aid\u00e9s par l\u2019Etat mais devant justifier d\u2019une rentabilit\u00e9 relativement rapide. La terre est ch\u00e8re, peu tentent l\u2019aventure. Alors s\u2019engager dans une carri\u00e8re agricole, \u00ab\u00a0ce sera\u00a0pour la vie, on ne peut pas envisager de revendre facilement si un jour on en a marre\u00a0\u00bb, a-t-elle conscience. Mais Valentine se sent les \u00e9paules de monter un projet solide\u00a0: en agriculture raisonn\u00e9e, pas en bio \u2014 impossible de \u00ab\u00a0regarder une de mes b\u00eates malade souffrir sans pouvoir lui administrer d\u2019antibiotique, juste parce que le cahier des charges l\u2019interdit\u00a0\u00bb, dit-elle.          Quand on l\u2019interroge sur ses pr\u00e9occupations dans ce contexte d\u2019\u00e9lection, elle parle surtout des autres, \u00ab\u00a0les plus d\u00e9laiss\u00e9s\u00a0\u00bb. Sa m\u00e8re invalide car malentendante, qui ne peut pas travailler et re\u00e7oit une maigre allocation de 300\u00a0euros mensuels. Sa grand-m\u00e8re, ancienne agricultrice, qui touche une retraite de mis\u00e8re et ne \u00ab\u00a0pourrait pas s\u2019en sortir sans l\u2019aide de la famille\u00a0\u00bb. Dans son milieu, la solidarit\u00e9 familiale et, au-del\u00e0, locale est d\u2019ailleurs une valeur cardinale, raconte la jeune femme, qui anime le comit\u00e9 des f\u00eates de la commune. \u00ab\u00a0Je suis une des seules jeunes du village. On le fait revivre, on est un peu les mascottes. J\u2019aime aller discuter avec les plus \u00e2g\u00e9s, les doyens. Beaucoup sont veufs et seuls depuis des ann\u00e9es et ils sont contents de nous voir.\u00a0\u00bb Sa mani\u00e8re \u00e0 elle de s\u2019engager.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/adc09ba_797100820-img-6440.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Valentine, 21 ans, en BTS agricole\u00a0: \u00ab\u00a0Pas question de rester \u00e0 la maison \u00e0 fair...","dateModified":"2022-03-02T10:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T08:21:56+00:00","articleBody":"     Le concept qu\u2019on a imagin\u00e9 est simple\u00a0: il repose surtout sur vos t\u00e9moignages, chers lecteurs et lectrices (et m\u00eame ceux qui ne nous lisent pas, on vous aime quand m\u00eame).          Pendant cette journ\u00e9e, on vous encourage \u00e0 envoyer vos t\u00e9moignages dans les coms, vos petites histoires ou m\u00eame votre avis sur cette campagne pr\u00e9sidentielle. On les lira avec attention, et on en publiera le maximum.          A 11\u00a0heures, Florian Tirana, pr\u00e9sident de Nightline, service d\u2019\u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique \u00ab\u00a0par et pour les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la sant\u00e9 mentale des jeunes et des \u00e9tudiants, un th\u00e8me qui vous a s\u00fbrement concern\u00e9 pendant ces confinements.          A 14\u00a0heures, B\u00e9rang\u00e8re Poncet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019association Co\u2019p1 Solidarit\u00e9s \u00e9tudiantes, qui parlera de la pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes et des \u00e9tudiants.          A 16\u00a0heures, un rendez-vous qui n\u2019avait jamais eu lieu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent sur le site du Monde\u00a0: le streameur Jean Massiet, qui parle de politique sur sa cha\u00eene Twitch, sera pr\u00e9sent en direct, il r\u00e9pondra \u00e0 vos questions et discutera avec les journalistes du Monde qui auront particip\u00e9 \u00e0 cette journ\u00e9e.          Pour illustrer vos t\u00e9moignages et l\u2019ambiance g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019illustratrice Marie Dubois sera avec nous.              Marie Dubois est autrice de bande dessin\u00e9e et monteuse de documentaires, elle passe d\u2019une casquette \u00e0 l\u2019autre. Dans sa derni\u00e8re BD, \u00ab\u00a0un b\u00e9b\u00e9 si je peux\u00a0\u00bb (Ed. XXI\/Massot), elle m\u00e8ne l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019infertilit\u00e9. MARIE DUBOIS @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/62048be_156505617-marieduboissignature.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e\u00a0sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-03-02T08:57:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T07:55:02+00:00","articleBody":"     En pleine campagne pr\u00e9sidentielle, Le Monde s\u2019int\u00e9resse aux pr\u00e9occupations de la jeunesse fran\u00e7aise, \u00e0 travers la diversit\u00e9 des profils des 18-29\u00a0ans, de leurs trajectoires et de leurs aspirations. Tout au long de cette journ\u00e9e, nous allons recueillir vos mots pour faire entendre votre parole. Comment voyez-vous l\u2019avenir\u00a0? C\u2019est quoi, votre vie\u00a0? Qu\u2019attendez-vous des politiques, de la politique en g\u00e9n\u00e9ral\u00a0? Allez-vous voter\u00a0? Pourquoi\u00a0? Pour la premi\u00e8re fois\u00a0? Quelles sont vos peurs\u00a0? vos r\u00eaves\u00a0?                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pour aborder les sujets de\u00a0fond de la pr\u00e9sidentielle                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux jeunesses fran\u00e7aises","dateModified":"2022-03-02T08:43:54+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/0/0/5472/3648/1342/696/3/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/02/18-8">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « Fragments de campagne ». A Meyzieu, une petite ville en périphérie de Lyon, les jeunes électeurs ont une piètre image du débat politique, mais trouvent le vote important. Choqués par les extrêmes, ils peinent à voir une personnalité s’imposer.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Fragments de campagne             « Les politiques passent leur temps à se taper les uns sur les autres, on ne voit pas trop l’intérêt » : les jeunes dépités par la campagne présidentielle      « Fragments de campagne ». A Meyzieu, une petite ville en périphérie de Lyon, les jeunes électeurs ont une piètre image du débat politique, mais trouvent le vote important. Choqués par les extrêmes, ils peinent à voir une personnalité s’imposer.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 11h06    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Meyzieu (Rhône), le 21 février 2022.  BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Rue de la République, à Meyzieu (Rhône), dans l’est de la métropole de Lyon. Léna Czern, 21 ans, vient de décrocher son premier emploi, pour financer la suite de ses études en communication numérique. Titulaire d’un DUT de gestion administrative, la jeune femme occupe le petit bureau d’une entreprise du bâtiment, en CDD. La politique ? Elle n’a encore jamais voté. « J’avoue que je ne m’y suis jamais trop intéressée, je n’étais au courant de rien. Je préférais faire les magasins avec mes copines ! », dit en souriant la jeune femme.                           Participez à notre journée spéciale :  « Le Monde » fait parler les jeunesses françaises                 Mais les choses pourraient changer à l’occasion de l’élection présidentielle, en avril. Léna vient de s’inscrire sur la liste électorale dans la ville de ses parents, à Besançon. « Je commence à m’intéresser à autre chose que moi-même ! Je pense aller voter cette fois, des décisions importantes pour notre pays seront prises », annonce l’étudiante, qui s’informe sur les réseaux sociaux, notamment par une application de comparaison de programmes électoraux, créée par un « influenceur ».          A l’image de Léna, la jeunesse de Meyzieu semble hésiter entre méfiance distante et envie de participer au prochain rendez-vous démocratique. Ville de 34 000 habitants en hausse démographique constante depuis vingt ans, Meyzieu est située en deuxième couronne de l’agglomération lyonnaise, entre la rocade et de vastes zones agricoles. Sa sociologie oscille entre deux types d’habitat : une cité défavorisée côtoie des zones pavillonnaires en pleine croissance. Cent trente pavillons ont été vendus au cours des douze derniers mois, signe d’un exode urbain d’après-crise sanitaire. Dans la cité des Plantées, aux HLM cinquantenaires, les difficultés sociales persistent.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/02/18-9">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’insuffisance de ses parrainages, l’impréparation de sa campagne et son positionnement politique flou ont sonné le glas de la candidature de Christiane Taubira. Sa campagne n’a jamais pris d’ampleur malgré sa désignation par la Primaire populaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Christiane Taubira met un terme à sa campagne présidentielle      L’insuffisance de ses parrainages, l’impréparation de sa campagne et son positionnement politique flou ont sonné le glas de la candidature de Christiane Taubira. Sa campagne n’a jamais pris d’ampleur malgré sa désignation par la Primaire populaire.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Christiane Taubira a voulu maîtriser jusqu’au bout son destin politique en anticipant l’implacable verdict mathématique. Mercredi 2 mars, deux jours avant la clôture du dépôt des parrainages, avec seulement 181 signatures d’élus validées sur les 500 exigées par le Conseil constitutionnel, elle a déclaré qu’elle n’était plus candidate à l’élection présidentielle des 10 et 24 avril. « Il est évident que nous ne réussirons pas à réunir les 500 parrainages exigés pour concourir à l’élection présidentielle. » Selon elle, sa candidature « ancrée dans une initiative citoyenne et consolidée par un processus démocratique », la Primaire populaire, se trouve empêchée par un dispositif administratif « de parrainages d’élus qui vit ses dernières heures ». Elle ne voulait donc pas étirer plus longtemps un « suspense inutile ».                        Effectivement, Christiane Taubira concédait, dès dimanche 27 février, dans un léger euphémisme, qu’il y avait « un petit problème de parrainages ». Pour espérer encore un peu, elle avait bouleversé cette semaine de campagne afin de se consacrer exclusivement à la chasse aux 319 parrainages manquants. Seul un miracle aurait pu inverser le cours d’un décompte fatal. Réalité cruelle : deux mois de campagne pour rien, l’abandon forcé et prématuré d’une candidature finalement éphémère.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                 Elle s’était déclarée tardivement, le 15 janvier. Après avoir seulement « envisagé », en décembre, de briguer une candidature. Puis, elle concourt à la Primaire populaire : 392 000 citoyens la désignent le 30 janvier. Lestée d’un mandat de rassemblement, elle est persuadée de pouvoir clarifier la situation à gauche, minée par une multiplicité de candidatures. Mme Taubira imaginait que grâce à stature supposée de femme d’État, à son charisme politique, à son lyrisme aussi, Anne Hidalgo et/ou Yannick Jadot, en difficulté dans les sondages, se rallieraient mécaniquement à son panache. Elle devait appeler chaque candidat pour les convaincre du rassemblement, derrière elle.          Soutien timide des militants          Ses efforts ont été vains. En tout cas, certainement pas à la hauteur des espoirs mis en elle par la Primaire populaire qui s’est alors déchirée. Parmi ses promoteurs, beaucoup ont fini par s’interroger sur les intentions réelles de la néocandidate. Beaucoup de militants de la Primaire populaire, convaincus d’avoir servi de marchepied électoral, ne manifesteront qu’un soutien timide.          Depuis deux mois, malgré sa promesse, elle n’était qu’une candidate de plus à gauche. Depuis deux mois, rien n’était simple pour une ancienne ministre retirée de la vie politique depuis cinq ans. Passée l’euphorie initiale, sa candidature n’a cessé de pâlir. Plongeant dans les sondages avec une inlassable régularité. La mise en place, bricolée, de sa petite équipe de campagne, l’absence manifeste d’un programme exhaustif, des interventions médiatiques approximatives, n’ont pas arrangé une opération politique transformée en péché d’orgueil. Une campagne sans dynamique et tellement mal embarquée que le 14 février, elle est abandonnée par son principal partenaire politique, le Parti radical de gauche, qui devait lui apporter un écot conséquent de financement et de parrainages et faire fructifier sa candidature.        Il vous reste 39.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/02/election-presidentielle-2022-christiane-taubira-met-un-terme-a-sa-campagne_6115868_823448.html"},"headline":"Christiane Taubira met un terme \u00e0 sa campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-02T16:48:45+01:00","datePublished":"2022-03-02T16:48:45+01:00","dateModified":"2022-03-02T17:50:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Christiane Taubira","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"L\u2019insuffisance de ses parrainages, l\u2019impr\u00e9paration de sa campagne et son positionnement politique flou ont sonn\u00e9 le glas de la candidature de Christiane Taubira. Sa campagne n\u2019a jamais pris d\u2019ampleur malgr\u00e9 sa d\u00e9signation par la Primaire populaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/273/0/3600/1800/1342/696/60/0/436fe4b_1646225848094-taubira-renonce-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-10">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le suspect est un codétenu, ancien djihadiste en Afghanistan, de nationalité française. Yvan Colonna purge à la prison d’Arles une peine d’emprisonnement à perpétuité pour l’assassinat du préfet Claude Erignac en 1998.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Corse             Yvan Colonna entre la vie et la mort après avoir été agressé par un détenu, selon la police      Le suspect est un codétenu, ancien djihadiste en Afghanistan, de nationalité française. Yvan Colonna purge à la prison d’Arles une peine d’emprisonnement à perpétuité pour l’assassinat du préfet Claude Erignac en 1998.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Yvan Colonna a été grièvement blessé, mercredi 2 mars, par un autre détenu de la prison d’Arles où il est incarcéré, a appris Le Monde de source policière. Le prisonnier corse a été transporté à l’hôpital dans un état grave après avoir été étranglé.            Les faits se sont déroulés dans la matinée, dans la cour de promenade de l’établissement, lorsqu’un détenu, pour des raisons qui ne sont pas encore connues, a violemment agressé Yvan Colonna. Selon les informations du Monde, ce dernier est dans un état critique.            « Son état est très grave, son pronostic vital est engagé. Pour l’instant, il est en réanimation, il n’est pas mort », a également dit à l’Agence France-Presse (AFP) une source proche de l’enquête. La police judiciaire a été saisie de l’enquête pour tentative d’assassinat, selon une autre source à l’AFP. D’après nos informations, le suspect est un ancien djihadiste en Afghanistan, de nationalité française.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Ajaccio, les fantômes de la rue où a été tué le préfet Erignac                   Arrêté en 2003 après quatre ans de cavale            Aujourd’hui âgé de 61 ans, le berger et militant indépendantiste avait été interpellé en juillet 2003 pour l’assassinat du préfet Claude Erignac en février 1998 à Ajaccio, après quatre ans de cavale dans le maquis corse. Il a toujours nié les faits.              Emprisonné à Arles, Yvan Colonna a fait plusieurs demandes de rapprochement en Corse, toutes refusées. Vingt-quatre ans après les faits, trois hommes sont toujours emprisonnés pour l’assassinat du haut fonctionnaire. Le soir du 6 février 1998, le préfet de Corse, Claude Erignac, meurt sous les balles d’un tueur qui lui tire dans le dos, dans une rue d’Ajaccio, alors qu’il se rendait au théâtre. Il est atteint de trois projectiles dont l’un tiré dans la nuque à bout portant.            L’assassinat du préfet a provoqué une onde de choc. Trois jours après, le 9 février, un groupe anonyme a revendiqué l’assassinat, et deux militants nationalistes sont interpellés mais seront relâchés plusieurs mois plus tard. En mai 1999, quatre hommes sont arrêtés et passent aux aveux. Un mandat d’arrêt est lancé contre un cinquième, Yvan Colonna, qui devient l’homme le plus recherché de France après avoir été accusé durant les gardes à vue d’être le tireur.            Saga judiciaire            Sept nationalistes sont finalement mis en examen à la fin de mai : Pierre Alessandri, Vincent Andriuzzi, Alain Ferrandi, Marcel Istria, Didier Maranelli, Martin Ottaviani et Joseph Versini. Un huitième, Jean Castela, est mis en examen en décembre 1999. Ils comparaissent en juin et juillet 2003 devant la cour d’assises spéciale de Paris et quatre d’entre eux mettent Yvan Colonna hors de cause.              MM. Ferrandi et Alessandri sont condamnés à perpétuité pour assassinat, les autres à des peines de quinze à trente ans pour complicité. MM. Andriuzzi et Castela, présentés par l’accusation comme les « théoriciens », feront appel et seront acquittés en 2006. Yvan Colonna, enfin, est arrêté le 4 juillet 2003 dans une bergerie près du village d’Olmeto (Corse-du-Sud).            Huit ans plus tard et après trois procès, celui qui affirme n’avoir « jamais tué » personne est condamné le 20 juin 2011 à la réclusion criminelle à perpétuité. La cour motive notamment sa décision par les mises en cause des autres membres du commando et de leurs épouses.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Transfèrement de détenus en Corse : appliquer le droit aux assassins du préfet Erignac                   Son pourvoi en cassation est rejeté le 11 juillet 2012, ce qui rend sa condamnation définitive. Il saisit ensuite la Cour européenne des droits de l’homme, qui juge le 8 décembre 2016 irrecevable sa requête pour violation de sa présomption d’innocence.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/02/yvan-colonna-grievement-blesse-par-un-autre-detenu-a-la-prison-d-arles_6115847_3224.html"},"headline":"Yvan Colonna entre la vie et la mort apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par un d\u00e9tenu, selon la police","dateCreated":"2022-03-02T14:01:54+01:00","datePublished":"2022-03-02T14:01:54+01:00","dateModified":"2022-03-02T16:06:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse"],"keywords":["Corse","Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le suspect est un cod\u00e9tenu, ancien djihadiste en Afghanistan, de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. Yvan Colonna purge \u00e0 la prison d\u2019Arles une peine d\u2019emprisonnement \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Claude Erignac en\u00a01998.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/708/0/2061/1030/1342/696/60/0/4270ae8_5660822-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-11">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le mandat de négociations couvre un très large spectre de sujets, de la production du plastique à son utilisation « durable » en passant par la gestion des déchets.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Déchets et recyclage             Pollution plastique : l’ONU fait un pas de plus vers un texte « juridiquement contraignant »      Le mandat de négociations couvre un très large spectre de sujets, de la production du plastique à son utilisation « durable » en passant par la gestion des déchets.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h42, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une sculpture géante représentant un robinet déversant des bouteilles en plastique, chacune d’entre elles ayant été ramassée dans le quartier de Kibera, à Nairobi, au Kenya, le mercredi 2 mars 2022.  BRIAN INGANGA / AP                 L’Organisation des Nations unies (ONU) a lancé mercredi 2 mars le processus vers un traité « historique » pour lutter contre la pollution plastique, dont les millions de tonnes de déchets menacent la biodiversité mondiale. L’Assemblée pour l’environnement de l’ONU (ANUE), plus haute instance internationale sur ces sujets, réunie dans la capitale kényane, Nairobi, a adopté une motion créant un « comité intergouvernemental de négociation » chargé d’élaborer un texte « juridiquement contraignant » d’ici 2024.            « Je ne vois pas d’objections, il en est ainsi décidé », a lancé le ministre norvégien de l’environnement, Espen Barth Eide, qui préside cette cinquième ANUE, devant les représentants de 175 pays réunis en présence et en visioconférence. « Aujourd’hui, nous écrivons l’histoire. Vous pouvez être fiers », a-t-il poursuivi sous les applaudissements des délégués debout, après avoir formalisé la décision d’un coup de marteau… en plastique recyclé.                             Relire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  De nos poubelles jaunes aux décharges de Malaisie : comment une partie des déchets français est exportée frauduleusement en Asie                   De la production à la gestion des déchets            Le mandat de négociations couvre un très large spectre de sujets prenant en compte « le cycle de vie entier du plastique », de la production et de l’utilisation « durable » à la gestion des déchets, la réutilisation ou le recyclage.              Il inclut les pollutions terrestre et marine issues aussi bien des plastiques que des microplastiques, produits fabriqués à partir d’hydrocarbures fossiles et responsables, selon l’OCDE, de près de 3,5 % des émissions de gaz à effet de serre responsables du réchauffement climatique.            Les négociations devront également porter sur la fixation d’objectifs et définir des mesures qui pourront être « contraignantes » ou « volontaires » au niveau mondial. Le traité pourra aussi prévoir des plans nationaux de lutte, tout en prenant en compte les « circonstances » spécifiques des différents pays. Le mandat prévoit d’élaborer des mécanismes de contrôle ainsi que des financements pour les pays pauvres.            Le texte recommande en outre « d’encourager l’action de toutes les parties prenantes, y compris le secteur privé », dans un secteur qui pèse des milliards.            Empêcher l’« effondrement de l’écosystème »            « Vous allez faire ce pas crucial pour renverser la vague de la pollution plastique. C’est un moment historique », avait lancé avant l’adoption Inger Andersen, directrice exécutive du Programme des Nations unies pour l’environnement (UNEP). Il s’agit pour cette organisation de la principale avancée depuis l’accord de Paris sur le réchauffement climatique en 2015 pour faire face à la « triple crise » qui menace le monde : changement climatique, effondrement de la biodiversité et pollution.              « Nous sommes à un tournant de l’histoire, où les ambitieuses décisions prises aujourd’hui peuvent empêcher la pollution plastique de contribuer à l’effondrement de l’écosystème de notre planète », a commenté pour sa part Marco Lambertini, directeur général du Fonds mondial pour la nature (WWF). Le mandat de négociations couvre tous les chapitres voulus par les ONG environnementales. M. Lambertini a toutefois souligné que « le travail est loin d’être achevé » et que les négociations devraient déboucher sur un traité aux « normes mondiales claires et solides ».            Moins de 10 % des plastiques actuellement recyclés            L’engagement affiché de grandes multinationales, dont certaines grandes utilisatrices d’emballages comme Coca-Cola ou Unilever, pour un traité fixant des règles communes renforce l’optimisme, même si elles ne se sont pas prononcées sur des mesures précises. Dans un communiqué, le responsable de la recherche d’Unilever, Richard Slater, a salué une décision « historique » qui sera « un catalyseur d’innovation et représente aussi ce que veulent les consommateurs : moins de plastique ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coca-Cola, champion du monde de la pollution plastique                   Quelque 460 millions de tonnes de plastiques ont été produites en 2019 dans le monde, générant 353 millions de tonnes de déchets, dont moins de 10 % sont actuellement recyclées et 22 % abandonnées dans des décharges sauvages, brûlées à ciel ouvert ou rejetées dans l’environnement, selon les dernières estimations de l’OCDE.              Cette pollution contribue notamment à l’effondrement de la biodiversité, relevé par tous les spécialistes, alors même que les « solutions basées sur la nature » sont considérées dans le nouveau rapport des experts sur le climat de l’ONU (GIEC), publié lundi, comme un outil important de lutte contre le changement climatique et d’atténuation de ses effets.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Plus d’excuses ni de greenwashing » : après le rapport du GIEC, de nouveaux appels au sursaut                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/02/pollution-plastique-l-onu-fait-un-pas-de-plus-vers-un-texte-juridiquement-contraignant_6115875_3244.html"},"headline":"Pollution plastique\u00a0: l\u2019ONU fait un pas de plus vers un texte \u00ab\u00a0juridiquement contraignant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-02T17:42:20+01:00","datePublished":"2022-03-02T17:42:20+01:00","dateModified":"2022-03-02T18:28:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","D\u00e9chets et recyclage"],"keywords":["Plan\u00e8te","D\u00e9chets et recyclage"],"description":"Le mandat de n\u00e9gociations couvre un tr\u00e8s large spectre de sujets, de la production du plastique \u00e0 son utilisation \u00ab\u00a0durable\u00a0\u00bb en passant par la gestion des d\u00e9chets.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/0/0/5636/2818/1342/696/60/0/adbefa3_b1859356063f4fafa79176038eb42a71-b1859356063f4fafa79176038eb42a71-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9chets et recyclage","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/dechets-recyclage/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-12">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ En 2022, 29 000 jeunes suivent, toutes les semaines, ce programme de formation aux premiers secours, qui s’étale sur quatre ans. Un essor qui témoigne d’un désir d’engagement dans les territoires ruraux, où les « JSP » sont très implantés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M Campus        Jeunesses             « C’est sérieux et on joue en même temps » : de plus en plus d’adolescents deviennent jeunes sapeurs-pompiers      En 2022, 29 000 jeunes suivent, toutes les semaines, ce programme de formation aux premiers secours, qui s’étale sur quatre ans. Un essor qui témoigne d’un désir d’engagement dans les territoires ruraux, où les « JSP » sont très implantés.          Par Eric Nunès(Poligny (Jura), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 12h37    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les jeunes sapeurs-pompiers de Poligny (Jura) à l’entraînement, le 12 février 2022.  LIEUTENANT RAPHAEL RONDOT               Ce samedi matin de février, dans le Jura, Zoé, 12 ans, Killian 15 ans, Calypso, 14 ans, et treize autres filles et garçons du même âge ont déserté la chaleur de leur lit pour jouer de la lance à incendie. Au garde à vous, alignés sur deux rangs et par ordre de taille, ils s’apprêtent à commencer, au pas de course, une série d’exercices de lutte contre le feu, manipulant les outils de la caserne de pompiers de Poligny, sous les ordres des caporaux-chefs Grillot et Delaule. Casques sur la tête, gants de cuir aux mains et uniforme bleu impeccable, la poignée de gamins s’entraîne pour devenir soldats du feu. Ils font partie des jeunes sapeurs-pompiers (JSP).          En vingt ans, les effectifs des JSP ont bondi de près de 50 %. Cette année, 29 000 jeunes de 11 ans à 18 ans participent à un entraînement hebdomadaire dans l’une des 1 500 sections qui quadrillent le territoire, encadrés par 8 000 animateurs, pompiers actifs ou retraités. Les sections JSP sont localement conduites de concert par le service départemental d’incendie et de secours (SDIS) et une association locale. Chacune décide du nombre de jeunes qu’elle peut encadrer et de l’âge minimum requis, dans la fourchette d’âge. La formation est lissée sur quatre années durant lesquelles les « recrues » seront formées aux gestes d’intervention de secours dans un cadre militaire très allégé.          « Beaucoup de jeunes sont attirés par ces métiers de la sécurité, largement visibles dans notre vie de tous les jours, et encore plus depuis quelques années, avec les attentats, la crise sanitaire, les événements climatiques », explique le lieutenant Raphaël Rondot, membre de la commission nationale JSP de la Fédération nationale des sapeurs-pompiers de France (FNSPF). A Poligny, Clotilde, 13 ans, élève de 4e, ne dit pas autre chose :          « Je veux aider des gens, ceux qui en ont le plus besoin, et je veux le faire tout de suite, sans attendre, et être dans l’action. »          « Se rassembler pour se sentir utile »          La progressive montée en puissance des JSP « coïncide avec l’arrivée d’une génération à la recherche d’identité, d’un désir de faire nation, de se rassembler pour se sentir utile pour les autres », estime le commandant Eric Brocardi, porte-parole de la fédération. Ces formations, particulièrement implantées dans les départements ruraux du Grand-Est, d’Auvergne-Rhône-Alpes ou de Bourgogne-Franche-Comté, permettent aussi à ces jeunes d’avoir la sensation « d’agir pour le bien de leur territoire », avec des résultats concrets, selon Virginie Poujol, anthropologue.        Il vous reste 62.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/02/c-est-serieux-et-on-joue-en-meme-temps-de-plus-en-plus-d-adolescents-deviennent-jeunes-sapeurs-pompiers_6115789_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est s\u00e9rieux et on joue en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0: de plus en plus d\u2019adolescents deviennent jeunes sapeurs-pompiers","dateCreated":"2022-03-02T10:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-02T10:00:11+01:00","dateModified":"2022-03-02T12:37:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Jeunesses"],"keywords":["Le fil Good","Jeunesses","S\u00e9curit\u00e9","M Campus","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"En 2022, 29\u00a0000 jeunes suivent, toutes les semaines, ce programme de formation aux premiers secours, qui s\u2019\u00e9tale sur quatre ans. Un essor qui t\u00e9moigne d\u2019un d\u00e9sir d\u2019engagement dans les territoires ruraux, o\u00f9 les \u00ab\u00a0JSP\u00a0\u00bb sont tr\u00e8s implant\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s","description":"Poligny (Jura), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/151/0/1211/605/1342/696/60/0/b5c7fe5_824787660-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeunesses","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeunesses/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-13">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Une partie de ces membres ukrainiens de la Légion étrangère étaient en permission, après avoir demandé à retrouver des proches fuyant la guerre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Une quinzaine de légionnaires partant pour l’Ukraine arrêtés en France      Une partie de ces membres ukrainiens de la Légion étrangère étaient en permission, après avoir demandé à retrouver des proches fuyant la guerre.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 16h34, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Une quinzaine de légionnaires ukrainiens ont été interceptés par des policiers de la préfecture de police, mardi 1er mars au soir, à Paris, alors qu’ils s’apprêtaient à prendre un bus pour partir en Ukraine, a appris Le Monde ce mercredi 2 mars, de source proche du dossier. En tant qu’engagés dans l’armée française, donc sous contrat, ces hommes peuvent être considérés comme des déserteurs, malgré les circonstances de la guerre en Ukraine. Une partie de ces légionnaires étaient toutefois, selon les premiers éléments de l’enquête, en permission – donc potentiellement libres de leurs mouvements.          Cela faisait plusieurs jours qu’une vigilance importante était portée par les armées sur les quelque 700 légionnaires de nationalité ukrainienne qui sont aujourd’hui engagés au sein de la Légion étrangère française. A la fois en termes de risque de désertion, mais aussi d’attention pour leur situation personnelle et familiale, beaucoup ayant de facto des proches en Ukraine.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : à l’Assemblée nationale, un soutien quasi unanime pour l’exécutif                 Depuis plusieurs jours aussi, ceux qui suivent de près la diaspora ukrainienne savaient qu’un certain nombre d’anciens légionnaires ukrainiens passés par les rangs de l’armée française ne cachaient plus leur intention de s’organiser, voire de former militairement certains de leurs compatriotes souhaitant partir se battre. En ce qui concerne ces anciens légionnaires, la hiérarchie militaire n’a pas de prise sur eux – ils sont libres de se mobiliser.          Retrouver des proches fuyant la guerre          Parmi la quinzaine de légionnaires interceptés mardi soir, dans le cadre d’un contrôle d’identité à bord de deux cars en partance pour l’Ukraine, une dizaine avait ainsi une « permission exceptionnelle » pour rejoindre un pays limitrophe de l’Ukraine (hors Biélorussie et Russie) pour retrouver des proches fuyant la guerre, selon le général Alain Lardet, qui commande la Légion étrangère. Ces hommes auraient fait part ces derniers jours à leur hiérarchie des difficultés de leurs proches et de leur souhait de leur venir en aide. Quelque 25 autorisations de ce type ont été accordées au total depuis le début de la guerre le 24 février. « Bien sûr, cette autorisation repose sur le respect de la parole donnée », pointe le général Lardet.          Pour cinq autres légionnaires interceptés mardi soir, les motivations sont plus floues à ce stade. Ils sont actuellement entendus, comme les autres, au fort de Nogent (Val-de-Marne), où la Légion étrangère a une implantation. S’il s’avérait qu’ils partaient en Ukraine pour aller se battre, ils « seront sanctionnés », indique le général Lardet. Des jours d’arrêts pourraient être prononcés. « Si c’est avéré, ils auront failli au code d’honneur de la Légion. Quand on est engagé sous le drapeau français, ce n’est pas possible de choisir son combat ou sa cause », rappelle encore le général Lardet.        Il vous reste 13.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/02/une-quinzaine-de-legionnaires-partant-pour-l-ukraine-arretes-en-france_6115865_3210.html"},"headline":"Une quinzaine de l\u00e9gionnaires partant pour l\u2019Ukraine arr\u00eat\u00e9s en France","dateCreated":"2022-03-02T16:34:22+01:00","datePublished":"2022-03-02T16:34:22+01:00","dateModified":"2022-03-02T18:29:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une partie de ces membres ukrainiens de la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re \u00e9taient en permission, apr\u00e8s avoir demand\u00e9 \u00e0 retrouver des proches fuyant la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/503/0/5517/2758/1342/696/60/0/5fd5fb2_1646233853318-000-94u9hu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-14">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Pénélope Bagieu, Julie Doucet et Catherine Meurisse sont arrivées en tête du premier tour de scrutin organisé par le Festival d’Angoulême, du 17 au 20 mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Bande dessinée             BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême      Pénélope Bagieu, Julie Doucet et Catherine Meurisse sont arrivées en tête du premier tour de scrutin organisé par le Festival d’Angoulême, du 17 au 20 mars.          Par Frédéric Potet         Publié aujourd’hui à 16h26, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le prochain Grand Prix du Festival international de la bande dessinée (FIBD) d’Angoulême sera une femme. La manifestation, dont la 49e édition se déroulera du 17 au 20 mars, a désigné trois finalistes féminines pour l’attribution de cette récompense de prestige, décernée à un auteur ou une autrice pour l’ensemble de son œuvre. Les Françaises Pénélope Bagieu et Catherine Meurisse et la Canadienne Julie Doucet sont arrivées en tête d’une consultation en ligne organisée par le FIBD auprès des professionnels du secteur dont les albums sont écrits ou traduits en français et diffusés dans l’espace francophone. Le deuxième tour de scrutin se déroulera entre le 2 et le 8 mars.          La lauréate succédera à l’Américain Chris Ware, désigné en 2021, et deviendra ainsi la troisième femme à accéder au palmarès du Grand Prix, après Florence Cestac en 2000 et la Japonaise Rumiko Takahashi en 2019. En 1982, Claire Bretécher avait obtenu un Grand Prix dit du « dixième anniversaire ». Jamais, depuis que les Grands prix sont élus par un collège de votants issus de la profession (2017), trois femmes n’avaient occupé les places de finalistes.          Une vive polémique avait enflammé le principal Salon européen dédié au 9e art en 2016 après l’annonce d’une préliste de 30 noms exclusivement masculins pour l’élection du Grand Prix, sélection composée par la direction artistique du festival. Le FIBD avait alors procédé à une refonte intégrale du système de désignation afin de favoriser une plus grande diversité dans le profil des postulant(e) s.          Née en 1982, Pénélope Bagieu s’est d’abord fait connaître par son activité de blogueuse, avant de publier plusieurs albums remarqués, dont son grand succès, Les Culottées, une série de portraits de femmes ayant bravé la pression sociale de leur époque respective. Née en 1980, Catherine Meurisse a commencé sa carrière comme dessinatrice de presse, activité qu’elle a abandonnée après l’attentat contre Charlie Hebdo pour se consacrer exclusivement à la bande dessinée, médium qu’elle défend depuis 2020 au sein de l’Académie des beaux-arts. Moins connue et plus âgée, Julie Doucet (née en 1965) est une figure de proue de la BD underground nord-américaine, dont l’œuvre fustige le puritanisme à grand renfort d’anecdotes autobiographiques.          La lauréate sera connue le 16 mars, à la veille de l’ouverture du Festival d’Angoulême.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/02/bd-le-prochain-grand-prix-d-angouleme-sera-une-femme_6115862_3246.html"},"headline":"BD\u00a0: trois finalistes f\u00e9minines pour le Grand Prix d\u2019Angoul\u00eame","dateCreated":"2022-03-02T16:26:48+01:00","datePublished":"2022-03-02T16:26:48+01:00","dateModified":"2022-03-02T17:11:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Bande dessin\u00e9e"],"keywords":["Culture","Livres","Bande dessin\u00e9e"],"description":"P\u00e9n\u00e9lope Bagieu, Julie Doucet et Catherine Meurisse sont arriv\u00e9es en t\u00eate du premier tour de scrutin organis\u00e9 par le Festival d\u2019Angoul\u00eame, du 17 au 20 mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/08/27/330/0/3966/1983/1342/696/60/0/4acb0aa_0UZh5rR0Oy-GwHZfCvC0O9QR.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bande dessin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bande-dessinee/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-15">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’Elysée précise que cette prise de parole sera « exclusivement consacrée à l’Ukraine », alors qu’il reste trois jours au président de la République sortant pour se déclarer candidat à sa réélection.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron s’exprimera à 20 heures dans une allocution      L’Elysée précise que cette prise de parole sera « exclusivement consacrée à l’Ukraine », alors qu’il reste trois jours au président de la République sortant pour se déclarer candidat à sa réélection.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la République, Emmanuel Macron, participe à une réunion du G7 en visioconférence, au palais de l’Elysée, à Paris, le 24 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Le chef de l’Etat s’adressera à la population française à propos de la guerre en Ukraine, mercredi soir à 20 heures. Il s’agira de sa deuxième allocution solennelle à ce sujet. Emmanuel Macron l’a lui même annoncé dans un tweet, peu avant 11 heures, mercredi 2 mars, alors que se tenait à l’Elysée le troisième conseil de défense consacré au conflit.                             Suivre notre direct :  des troupes aéroportées russes ont débarqué à Kharkiv, des combats seraient en cours                   Six jours plus tôt, au soir du déclenchement de l’invasion russe, « il avait pris l’engagement de tenir informés les Français de l’évolution de la situation », souligne la présidence. « Je reviendrai vers vous dans les heures qui viennent afin de vous tenir informés de l’évolution de la situation et des décisions que je serai amené à prendre », avait-il déclaré le 24 février, avertissant que l’invasion de l’Ukraine par la Russie serait un « tournant dans l’histoire de l’Europe » et annoncé que la France soutiendrait l’Ukraine « sans hésiter ».              L’Elysée confirme au Monde que cette adresse sera « exclusivement consacrée à l’Ukraine », alors qu’il ne reste que deux jours au président de la République sortant pour se déclarer candidat à sa réélection.            Lundi, le parti La République en marche avait annoncé le report du premier meeting de campagne de M. Macron, initialement prévu samedi 5 mars à Marseille.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le style de la candidature d’Emmanuel Macron dépendra de la guerre en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/02/guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-s-exprimera-a-20-heures-dans-une-allocution_6115821_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron s\u2019exprimera \u00e0 20\u00a0heures dans une allocution","dateCreated":"2022-03-02T11:27:19+01:00","datePublished":"2022-03-02T11:27:19+01:00","dateModified":"2022-03-02T15:33:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","International","Emmanuel Macron","Politique","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Elys\u00e9e pr\u00e9cise que cette prise de parole sera \u00ab\u00a0exclusivement consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il reste trois jours au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant pour se d\u00e9clarer candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/286/0/3599/1798/1342/696/60/0/c6669e3_972380404-macron-g7-20220224-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-16">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ En région Somali, dans l’est du pays, trois saisons des pluies consécutives ont été sans précipitations ou presque, décimant les troupeaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ " title="MARTHA TADESSE POUR « LE MONDE »" width="768" height="384">   MARTHA TADESSE POUR « LE MONDE »          Ethiopie : « Aujourd’hui, la sécheresse tue seulement le bétail mais demain, si ça continue, les humains mourront aussi »   Par Noé Hochet-Bodin (région Somali, Ethiopie, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h15   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageEn région Somali, dans l’est du pays, trois saisons des pluies consécutives ont été sans précipitations ou presque, décimant les troupeaux.            Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».             Istahil Mohamed Mahmoud estime avoir de la chance. Alors que la Corne de l’Afrique subit l’une des pires sécheresses en quarante ans, son troupeau de cent chèvres n’est pas complètement décimé. Trente de ses bêtes ont survécu malgré le manque d’eau. En région Somali, en Ethiopie, rares sont ceux qui, comme cette femme de 35 ans, ont pu conserver une partie de leur cheptel.                            Lire aussi   La famine menace 13 millions de personnes dans la Corne de l’Afrique                 Pour sauver quelques têtes de bétail, sa seule richesse, Istahil Mohamed a dû faire des choix. « J’en ai sélectionné certaines, je les attache chez moi, je les garde à l’ombre et les empêche de sortir sinon elles mourront, précise-t-elle, tout en allant chercher du foin qui se trouve sur sa toiture. Je n’ai presque rien pour les nourrir, alors je leur donne ce qui nous sert de toit. »          Autour de son village de Gabias, où vivaient 1 100 personnes avant l’arrivée récente de quelque 600 déplacés ces dernières semaines, des centaines de carcasses de moutons, de chèvres et de chameaux sèchent au soleil, dans un décor désertique et lugubre. Seuls quelques rares arbustes résistent encore péniblement à l’aridité.                             Mohamoud Ahmed au point d’eau avec ses dromadaires à Ilan 16 Kebele, dans la région Somali, le 24 février 2022.  MARTHA TADESSE POUR « LE MONDE »               Habituellement craintifs, quelques antilopes et sangliers rôdent désormais aux abords des habitations, en quête désespérée d’eau. « Ceux-là, il leur reste deux ou trois jours à vivre », juge un villageois en regardant les animaux émaciés.          Possible quatrième saison sèche          L’un des anciens, Mohamed Dhakane, 65 ans, n’avait jamais vécu une telle sécheresse. « C’est la première fois que l’on voit des animaux se manger entre eux. Dès qu’une chèvre meurt, les autres dévorent ses restes. C’est inédit », relate-t-il avec dégoût.                               INFOGRAPHIE LE MONDE               Dans la seule zone administrative de Shebelle, où se trouve Gabias, en région Somali, 95 000 têtes de bétail sont mortes de soif depuis la fin de 2021. Et plusieurs millions d’animaux dans toute la Corne de l’Afrique, selon le Programme alimentaire mondial (PAM). La faute à trois saisons des pluies consécutives sans précipitations ou presque.          « La Corne de l’Afrique n’a jamais été aussi sèche depuis quarante ans », résume Michael Dunford, le directeur du PAM pour l’Afrique de l’Est. Un drame dans cette région d’éleveurs nomades, qui perdent ainsi leur seul moyen de subsistance.                             Mohammed Dhakane dans son village de Gebias Kebele, dans la région Somali, le 24 février 2022.  MARTHA TADESSE POUR « LE MONDE »               Alors que 13 millions d’individus ont un besoin urgent d’aide humanitaire entre l’Ethiopie, la Somalie et le Kenya, « ce chiffre pourrait bientôt augmenter à plus de 20 millions entre l’Ethiopie, la Somalie et le Kenya », ajoute Michael Dunford. Les agences humanitaires, PAM et Unicef en tête, s’inquiètent d’une possible quatrième saison sèche. « Les prévisions météo sont extrêmement contradictoires, glisse un responsable humanitaire basé en région Somali. Nous craignons le pire. »        Il vous reste 54.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/02/ethiopie-aujourd-hui-la-secheresse-tue-seulement-le-betail-mais-demain-si-ca-continue-les-humains-mourront-aussi_6115837_3212.html"},"headline":"Ethiopie\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la s\u00e9cheresse tue seulement le b\u00e9tail mais demain, si \u00e7a continue, les humains mourront aussi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-02T13:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-02T13:00:08+01:00","dateModified":"2022-03-02T15:15:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","Ethiopie","Le Monde Afrique"],"description":"En r\u00e9gion Somali, dans l\u2019est du pays, trois saisons des pluies cons\u00e9cutives ont \u00e9t\u00e9 sans pr\u00e9cipitations ou presque, d\u00e9cimant les troupeaux.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"r\u00e9gion Somali, Ethiopie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/499/0/3000/1500/1342/696/60/0/20cdce7_355182529-img-0546.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-17">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans la fiction vérité de Julie Lecoustre et Emmanuel Marre sur le low cost aérien, l’actrice donne la réplique au personnel navigant pour un voyage existentiel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             « Rien à foutre » : Adèle Exarchopoulos en hôtesse de l’ère mélancolique      Dans la fiction vérité de Julie Lecoustre et Emmanuel Marre sur le low cost aérien, l’actrice donne la réplique au personnel navigant pour un voyage existentiel.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 12h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Cassandre (Adèle Exarchopoulos), à droite, dans « Rien à foutre », de Julie Lecoustre et Emmanuel Marre.  CONDOR DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – À NE PAS MANQUER          Repéré dans les festivals de courts et moyens-métrages (Clermont-Ferrand, Brive…), Emmanuel Marre signe son premier « long » avec Julie Lecoustre, scénariste de son précédent film, D’un château l’autre (2018), bijou de « fiction vérité » tourné entre les deux tours de la présidentielle de 2017. Sélectionné à la Semaine de la critique à Cannes en juillet 2021, Rien à foutre atterrit enfin sur les écrans, son titre déployant une arme de langage et clamant son indifférence au monde, quand bien même on aurait le cœur gros.          « Rien à foutre », comme on dirait « même pas mal » : son héroïne, Cassandre (Adèle Exarchopoulos), 26 ans, hôtesse de l’air dans une compagnie low cost, doit se blinder pour tenir le coup et mettre ses émotions en soute. Au travail, elle fait du mieux qu’elle peut, tente d’oublier son chagrin, rêve de Dubaï, s’éclate entre deux escales, le bruit de ses talons nous guidant de l’aéroport à sa colocation à Lanzarote (Canaries)…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Cannes, décollage intime avec Julie Lecoustre et Emmanuel Marre                 Le film nous étonne et travaille le sous-titrage comme forme : les premières minutes de Rien à foutre, en anglais sous-titré en français (car les salariés parlent différentes langues), nous entraînent dans un univers quasi exotique, le low cost aérien ayant été de surcroît peu exploré au cinéma. Emmanuel Marre et Julie Lecoustre, couple de cinéastes, aiment plonger leurs comédiens dans la vie réelle et le quotidien d’autres gens, laissant agir l’alchimie, guettant les surprises de la rencontre.          Ici, Adèle Exarchopoulos donne la réplique à de véritables hôtesses et stewards, sans les écraser de son statut de star. C’est tout le contraire. La comédienne a appris d’eux, un collectif s’est formé : sous l’héroïne affleure l’actrice en apprentie hôtesse. Les cinéastes filment tout autant Cassandre que la fragilité et le naturel d’Adèle, avec son rouge à lèvres imparfaitement posé, ses grimaces au réveil, son rire sonore… Seul l’uniforme masque le déclassement d’une profession précarisée : un tailleur jupe aux couleurs de la compagnie Wing (bleu et jaune), des talons, et le tour est joué.          Infimes variations          Tout le film est là, dans cette étude des infimes variations, des gestes effectués en cabine, des yeux perdus qui s’accrochent à la caméra. Rien à foutre obéit à sa seule logique, existentielle. Les plans sur les visages des hôtesses et des stewards, s’entraînant à sourire lors d’une formation, ont une puissance tragique décuplée par la simplicité du dispositif, quasi-documentaire. Mais Rien à foutre ne vire jamais à l’œuvre dénonciatrice d’un libéralisme débridé. Sans doute est-ce la méthode de travail, impliquant réécriture et improvisation, qui rend tout si léger. Sans jugement, Lecoustre et Marre questionnent l’humain : l’héroïne réussit-elle à trouver un équilibre dans cette vie ?        Il vous reste 36.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/02/rien-a-foutre-adele-exarchopoulos-en-hotesse-de-l-ere-melancolique_6115833_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rien \u00e0 foutre\u00a0\u00bb\u00a0: Ad\u00e8le Exarchopoulos en h\u00f4tesse de l\u2019\u00e8re m\u00e9lancolique","dateCreated":"2022-03-02T12:45:13+01:00","datePublished":"2022-03-02T12:45:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Dans la fiction v\u00e9rit\u00e9 de Julie Lecoustre et Emmanuel Marre sur le low cost\u00a0a\u00e9rien, l\u2019actrice donne la r\u00e9plique au personnel navigant pour un voyage existentiel.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/44/0/1728/861/1342/696/60/0/aeefd47_984582561-raf-002-condor-distribution.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-18">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Au Mobile World Congress de Barcelone, la sous-marque chinoise uniquement vendue sur Internet cherche à se faire une place sur le marché des smartphones.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Téléphonie mobile             Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions      Au Mobile World Congress de Barcelone, la sous-marque chinoise uniquement vendue sur Internet cherche à se faire une place sur le marché des smartphones.          Par Vincent Fagot         Publié aujourd’hui à 17h25    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au Mobile World Congress 2022, à Barcelone (Espagne), le 28 février 2022.  JOAN MATEU PARRA / AP               Après deux années passées en distanciel, en raison de la pandémie de Covid-19, le Mobile World Congress de Barcelone a ouvert ses portes, lundi 28 février. Dans l’intervalle, les cartes ont été rebattues sur le marché des smartphones. Huawei, numéro deux mondial du secteur en 2020, qui pouvait prétendre détrôner le roi Samsung et prendre du terrain à Apple, a disparu des radars, victime des sanctions américaines qui lui ont fermé l’accès à des technologies (semi-conducteurs) et des services (Google) stratégiques.                            Lire aussi   Dans la famille Huawei, Honor nourrit des ambitions mondiales                 Les nouveaux concurrents du Coréen et de l’Américain se nomment désormais Xiaomi et Oppo, tandis que Huawei en est réduit à chercher un second souffle dans d’autres catégories de produit – ordinateurs, tablettes et objets connectés. Cependant, un acteur souhaite aussi se mêler à la bataille : Honor. Sous-marque de Huawei, uniquement vendue sur Internet et destinée à une clientèle jeune lors de sa création, l’entreprise a désormais acquis son indépendance et cherchant à mieux se faire connaître, elle a invité plusieurs journalistes, dont Le Monde.          Un téléphone pliable          Huawei, accablé par les sanctions de Washington, a dû s’en défaire en novembre 2020. Le montant de l’opération n’a pas été révélé. Selon les sources, il oscillerait entre 15 milliards et 40 milliards de dollars (entre 13,4 milliards et 35,8 milliards d’euros), avec, à la manœuvre, un consortium réunissant des distributeurs historiques de la marque et une société détenue par la ville de Shenzhen.           L’Europe de l’Ouest constitue aujourd’hui, pour l’entreprise, un marché prioritaire          Les produits dévoilés par Honor à Barcelone témoignent du chemin parcouru par la firme en un peu plus d’un an. Avec la série Magic 4, la marque s’autorise à proposer des modèles à plus de 1 000 euros. Elle a aussi présenté un téléphone pliable, pour l’instant destiné au seul marché chinois. Autant de preuves de sa volonté d’être présente sur le segment premium, ce qu’elle n’aurait pas pu faire au sein de Huawei. « Aujourd’hui, nous avons plus d’espace pour développer notre propre stratégie et créer une marque globale », estime George Zhao, le dirigeant historique de l’entreprise. Cette stratégie passe aussi par le développement d’une gamme variée de produits, avec des PC portables, des montres connectées et des oreillettes.          En prenant son indépendance, Honor est parti avec 8 000 employés, dont la moitié travaille dans les départements de recherche et développement. Elle a, depuis, massivement recruté et compte désormais 11 000 salariés. Elle s’est aussi dotée de sa propre chaîne de production. Cela lui a permis de se hisser au rang de deuxième constructeur de smartphone sur le marché chinois, selon un rapport du cabinet Counterpoint de février portant sur le quatrième trimestre 2021, avec 16,7 % de parts de marché contre 7,5 % en 2020. Le Honor 50 lancé précédemment compte déjà parmi les cinq smartphones les plus populaires du pays. « Nous connaissons une croissance incroyable », s’enthousiasme M. Zhao.        Il vous reste 26.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/02/telecoms-separe-de-huawei-honor-affiche-ses-ambitions_6115872_3234.html"},"headline":"T\u00e9l\u00e9coms\u00a0: s\u00e9par\u00e9 de Huawei, Honor affiche ses ambitions","dateCreated":"2022-03-02T17:25:15+01:00","datePublished":"2022-03-02T17:25:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Entreprises","High tech","\u00c9conomie","Technologies"],"description":"Au Mobile World Congress de Barcelone, la sous-marque chinoise uniquement vendue sur Internet cherche \u00e0 se faire une place sur le march\u00e9 des smartphones.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Fagot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/769/0/5599/2799/1342/696/60/0/1ad63ef_de2afb2d066c4d3d8efcca026ddbe296-de2afb2d066c4d3d8efcca026ddbe296-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-19">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Comment vivez-vous la situation ? Comment réagit votre entreprise ? Rencontrez-vous des difficultés particulières ? « Le Monde » recueille vos témoignages.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    02:13    Politique Vidéo : Christiane Taubira « envisage » une candidature et donne « rendez-vous à la mi-janvier »                    02:39    International Plus de 6 000 manifestants contre la guerre ont été arrêtés en Russie                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Ce matin, sur mon téléphone, j’ai vu les yeux terrifiés de ma petite sœur » : journal de bord de deux sœurs que la guerre sépare                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                   International    Guerre en Ukraine      Guerre en Ukraine : vous travaillez pour une entreprise française en Russie ? Témoignez  Appel à témoignages Comment vivez-vous la situation ? Comment réagit votre entreprise ? Rencontrez-vous des difficultés particulières ? « Le Monde » recueille vos témoignages.   Publié aujourd’hui à 12h24, mis à jour à 13h11         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé              Avec le début de la guerre en Ukraine et ses corollaires, les sanctions économiques américaines et européennes puis, mardi 1er mars, les propos virulents du ministre de l’économie et des finances français, Bruno Le Maire, sur le fait de « provoquer l’effondrement de l’économie russe », le contexte s’est brusquement tendu pour les entreprises étrangères présentes en Russie. Plus de cinq cents sociétés françaises travaillent aujourd’hui dans le pays, où la France est le premier employeur étranger, avec quelque 160 000 salariés.         Vous travaillez pour une entreprise française en Russie ? Comment vivez-vous la situation ? Comment réagit votre entreprise ? Rencontrez-vous des difficultés particulières ? Quel impact ont les sanctions financières, les propos de M. Le Maire ? Votre entreprise ou vous-même à titre personnel songez à quitter le pays ? Laissez-nous votre témoignage.         Nous prendrons contact avec vous pour pouvoir utiliser votre contribution dans le cadre d’un article. Merci de laisser une adresse électronique et un numéro de téléphone grâce auxquels nous pourrons vous joindre, en n’oubliant pas de spécifier comment vous contacter, en particulier via les applications WhatsApp, Telegram ou Signal.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/international/appel-temoignages/2022/03/02/guerre-en-ukraine-vous-travaillez-pour-une-entreprise-francaise-en-russie-temoignez_6115829_3210.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/appel-temoignages/2022/03/02/guerre-en-ukraine-vous-travaillez-pour-une-entreprise-francaise-en-russie-temoignez_6115829_3210.html"},"dateCreated":"2022-03-02T12:24:08+01:00","datePublished":"2022-03-02T12:24:08+01:00","dateModified":"2022-03-02T13:11:11+01:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: vous travaillez pour une entreprise fran\u00e7aise en Russie\u00a0? T\u00e9moignez","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Comment vivez-vous la situation\u00a0? Comment r\u00e9agit votre entreprise\u00a0? Rencontrez-vous des difficult\u00e9s particuli\u00e8res\u00a0? \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb recueille vos t\u00e9moignages.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/0/0/3500/2333/696/348/3/0/950719a_1645973455687-475202.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
    

       
