<FILE-date="2022/03/02/18">

<article-nb="2022/03/02/18-1">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Yannick Jadot a redit que Mme Taubira était la « bienvenue » dans la campagne des écologistes. Fabien Roussel lui a rendu hommage, et le directeur de campagne de Jean-Luc Mélenchon a appuyé sa critique du système de parrainages.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Christiane Taubira             Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira      Yannick Jadot a redit que Mme Taubira était la « bienvenue » dans la campagne des écologistes. Fabien Roussel lui a rendu hommage, et le directeur de campagne de Jean-Luc Mélenchon a appuyé sa critique du système de parrainages.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h05    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Quelques heures après avoir annoncé qu’elle se retirait de la course à l’Elysée, faute de parrainages, mercredi 2 mars, Christiane Taubira a reçu une invitation de Yannick Jadot, qui a redit qu’elle était la « bienvenue » dans la campagne des écologistes. « Elle le sait, les valeurs qu’elle porte sont les valeurs de l’écologie. Dans ce moment particulier de l’histoire de notre pays, de l’histoire de l’Europe avec un conflit sur notre territoire, c’est important qu’elle continue à s’engager dans cette campagne », a dit le candidat écologiste depuis le Vieux-Port de Marseille.            « On s’en est déjà parlé, elle sait qu’elle est bienvenue dans la campagne que nous portons (…). Je laisse Christiane laisser passer cette déception, ce sera sa responsabilité » de rejoindre la campagne écologiste, a-t-il précisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                   Début février, les campagnes de l’une et de l’autre avaient bruissé de rumeurs d’union, après un discret dîner entre les deux états-majors. Mais rien ne s’était concrétisé. Le candidat écologiste n’avait donné aucun signe d’envisager se ranger derrière Mme Taubira, mais disait déjà avoir les « bras grands ouverts » pour que celle-ci fasse le chemin dans l’autre sens.              Mercredi, M. Jadot a accompagné son offre d’un hommage à son ex-concurrente. « Christiane, qui est une personne de très grande qualité, a voulu venir dans cette campagne pour porter son message, y compris dans un pays qui se divise autour du racisme, de l’antisémitisme. J’imagine qu’il y a chez elle une immense déception. »            Le candidat communiste, Fabien Roussel, a quant à lui fait part de son « estime » et de son « amitié » pour celle « dont la voix continuera à compter pour reconstruire une gauche républicaine et sociale ».            Mon estime et mon amitié à @ChTaubira dont la voix continuera à compter pour reconstruire une gauche républicaine et sociale.— Fabien_Roussel (@Fabien Roussel)              Plus tôt, Christiane Taubira avait annoncé qu’elle mettait fin à sa campagne, actant qu’elle n’obtiendrait pas les 500 parrainages d’élus nécessaires pour faire valider sa candidature par le Conseil constitutionnel. Selon le dernier décompte, elle disposait, mardi 1er mars, de seulement 181 signatures. « Cette candidature se trouve empêchée par un système administratif qui ne survivra par à cette campagne, il vit ses dernières heures », a fait valoir l’ancienne ministre de la justice, avant d’asséner : « On n’élimine pas [les candidats] par un processus administratif obsolète, mais par un premier tour. »              Manuel Bompard, le directeur de campagne de Jean-Luc-Mélenchon (La France insoumise), l’a soutenue sur ce point, disant regretter qu’un « dispositif administratif périmé » empêche sa candidature.            Christiane #Taubira a raison. Il n’est pas normal qu’un dispositif administratif périmé empêche sa candidature. Il… https://t.co/Y0Cf5Ej5IS— mbompard (@Manuel Bompard)                                                      Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/02/presidentielle-2022-les-reactions-a-gauche-apres-le-retrait-de-christiane-taubira_6115870_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: les r\u00e9actions \u00e0 gauche apr\u00e8s le retrait de Christiane Taubira","dateCreated":"2022-03-02T17:05:04+01:00","datePublished":"2022-03-02T17:05:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Christiane Taubira"],"keywords":["Christiane Taubira","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Yannick Jadot a redit que Mme Taubira \u00e9tait la \u00ab\u00a0bienvenue\u00a0\u00bb dans la campagne des \u00e9cologistes. Fabien Roussel lui a rendu hommage, et le directeur de campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon a appuy\u00e9 sa critique du syst\u00e8me de parrainages.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/607/0/7292/3646/1342/696/60/0/29f15a7_5661316-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Christiane Taubira","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/christiane-taubira/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-2">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ L’insuffisance de ses parrainages, l’impréparation de sa campagne et son positionnement politique flou ont sonné le glas de la candidature de Christiane Taubira. Sa campagne n’a jamais pris d’ampleur malgré sa désignation par la Primaire populaire.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Christiane Taubira met un terme à sa campagne présidentielle      L’insuffisance de ses parrainages, l’impréparation de sa campagne et son positionnement politique flou ont sonné le glas de la candidature de Christiane Taubira. Sa campagne n’a jamais pris d’ampleur malgré sa désignation par la Primaire populaire.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Christiane Taubira a voulu maîtriser jusqu’au bout son destin politique en anticipant l’implacable verdict mathématique. Mercredi 2 mars, deux jours avant la clôture du dépôt des parrainages, avec seulement 181 signatures d’élus validées sur les 500 exigées par le Conseil constitutionnel, elle a déclaré qu’elle n’était plus candidate à l’élection présidentielle des 10 et 24 avril. « Il est évident que nous ne réussirons pas à réunir les 500 parrainages exigés pour concourir à l’élection présidentielle. » Selon elle, sa candidature « ancrée dans une initiative citoyenne et consolidée par un processus démocratique », la Primaire populaire, se trouve empêchée par un dispositif administratif « de parrainages d’élus qui vit ses dernières heures ». Elle ne voulait donc pas étirer plus longtemps un « suspense inutile ».                        Effectivement, Christiane Taubira concédait, dès dimanche 27 février, dans un léger euphémisme, qu’il y avait « un petit problème de parrainages ». Pour espérer encore un peu, elle avait bouleversé cette semaine de campagne afin de se consacrer exclusivement à la chasse aux 319 parrainages manquants. Seul un miracle aurait pu inverser le cours d’un décompte fatal. Réalité cruelle : deux mois de campagne pour rien, l’abandon forcé et prématuré d’une candidature finalement éphémère.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : la fin du dépôt des parrainages éclaircit l’horizon pour les candidats                 Elle s’était déclarée tardivement, le 15 janvier. Après avoir seulement « envisagé », en décembre, de briguer une candidature. Puis, elle concourt à la Primaire populaire : 392 000 citoyens la désignent le 30 janvier. Lestée d’un mandat de rassemblement, elle est persuadée de pouvoir clarifier la situation à gauche, minée par une multiplicité de candidatures. Mme Taubira imaginait que grâce à stature supposée de femme d’État, à son charisme politique, à son lyrisme aussi, Anne Hidalgo et/ou Yannick Jadot, en difficulté dans les sondages, se rallieraient mécaniquement à son panache. Elle devait appeler chaque candidat pour les convaincre du rassemblement, derrière elle.          Soutien timide des militants          Ses efforts ont été vains. En tout cas, certainement pas à la hauteur des espoirs mis en elle par la Primaire populaire qui s’est alors déchirée. Parmi ses promoteurs, beaucoup ont fini par s’interroger sur les intentions réelles de la néocandidate. Beaucoup de militants de la Primaire populaire, convaincus d’avoir servi de marchepied électoral, ne manifesteront qu’un soutien timide.          Depuis deux mois, malgré sa promesse, elle n’était qu’une candidate de plus à gauche. Depuis deux mois, rien n’était simple pour une ancienne ministre retirée de la vie politique depuis cinq ans. Passée l’euphorie initiale, sa candidature n’a cessé de pâlir. Plongeant dans les sondages avec une inlassable régularité. La mise en place, bricolée, de sa petite équipe de campagne, l’absence manifeste d’un programme exhaustif, des interventions médiatiques approximatives, n’ont pas arrangé une opération politique transformée en péché d’orgueil. Une campagne sans dynamique et tellement mal embarquée que le 14 février, elle est abandonnée par son principal partenaire politique, le Parti radical de gauche, qui devait lui apporter un écot conséquent de financement et de parrainages et faire fructifier sa candidature.        Il vous reste 39.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/02/election-presidentielle-2022-christiane-taubira-met-un-terme-a-sa-campagne_6115868_823448.html"},"headline":"Christiane Taubira met un terme \u00e0 sa campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-02T16:48:45+01:00","datePublished":"2022-03-02T16:48:45+01:00","dateModified":"2022-03-02T17:50:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Christiane Taubira","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"L\u2019insuffisance de ses parrainages, l\u2019impr\u00e9paration de sa campagne et son positionnement politique flou ont sonn\u00e9 le glas de la candidature de Christiane Taubira. Sa campagne n\u2019a jamais pris d\u2019ampleur malgr\u00e9 sa d\u00e9signation par la Primaire populaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/273/0/3600/1800/1342/696/60/0/436fe4b_1646225848094-taubira-renonce-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-3">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ La candidate élue par la Primaire populaire a annoncé, mercredi 2 mars, son retrait de l’élection présidentielle. Elle n’a pas obtenu les 500 présentations nécessaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                     Politique       Élection présidentielle 2022             Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle      vidéo   La candidate élue par la Primaire populaire a annoncé, mercredi 2 mars, son retrait de l’élection présidentielle. Elle n’a pas obtenu les 500 présentations nécessaires.          Publié aujourd’hui à 16h06        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              « Je m’adresse à vous aujourd’hui pour mettre fin à un inutile suspense », a déclaré Christiane Taubira, devant la presse, mercredi 2 mars. Depuis son bureau de campagne, l’ancienne garde des sceaux, qui avait remporté la Primaire populaire le 30 janvier, a retiré sa candidature à l’élection présidentielle.            Christiane Taubira a estimé qu’il était « évident » que ses équipes de campagne ne « réussiront pas » à rassembler les 500 parrainages d’élus nécessaires pour valider sa candidature. Elle a remercié les « quelques élus qui ont fait le choix courageux d’obéir à leur conscience plutôt qu’à leur parti » en décidant de lui apporter leur parrainage. L’ancienne ministre de François Hollande a aussi regretté les « promesses qui ne se sont pas concrétisées » d’autres élus.                              Lire aussi   François Bayrou va parrainer Marine Le Pen à la présidentielle, « pour sauver la démocratie »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/03/02/faute-de-parrainages-christiane-taubira-se-retire-de-la-course-a-la-presidentielle_6115859_823448.html"},"headline":"Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-02T16:06:14+01:00","datePublished":"2022-03-02T16:06:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La candidate \u00e9lue par la Primaire populaire a annonc\u00e9, mercredi 2\u00a0mars, son retrait de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Elle n\u2019a pas obtenu les 500\u00a0pr\u00e9sentations n\u00e9cessaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/253/0/4290/2145/1342/696/60/0/4f1aff9_5660459-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course \u00e0 la pr\u00e9sidentielle","uploadDate":"2022-03-02T16:06:14+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x88frts?pubtool=oembed","duration":"01:01"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/253/0/4290/2145/1342/696/60/0/4f1aff9_5660459-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-4">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Après Anne Hidalgo, Fabien Roussel et Valérie Pécresse, la candidate du Rassemblement national est à son tour venue dire son inquiétude au Salon de l’agriculture, mercredi, que le conflit aggrave les hausses déjà en cours des matières premières et des énergies.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Guerre en Ukraine : Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole      Après Anne Hidalgo, Fabien Roussel et Valérie Pécresse, la candidate du Rassemblement national est à son tour venue dire son inquiétude au Salon de l’agriculture, mercredi, que le conflit aggrave les hausses déjà en cours des matières premières et des énergies.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 15h40    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Il faut un « quoi qu’il en coûte » et des mesures d’urgence pour le monde agricole, a dit Marine Le Pen, mercredi 2 mars, au Salon de l’agriculture, car il risque, selon elle, d’être particulièrement victime de hausses de prix liées à l’offensive russe en Ukraine.            Les agriculteurs sont « confrontés, avant même les répercussions de la guerre en Ukraine, à une augmentation très importante des matières premières, du carburant, du fioul, de l’essence, du gaz, de l’électricité », lourde de « conséquences sur la production, les prix et leur capacité à dégager des marges », a souligné la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle. Et « bien sûr leur inquiétude est vive de voir que cette augmentation, cette inflation, pourrait s’aggraver » avec la guerre en Ukraine, a-t-elle ajouté.                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  La flambée du prix des céréales secoue les agriculteurs français                   Macron « doit un bilan aux Français »            Le prix du blé meunier a clôturé mardi à un nouveau record sur le marché européen, à 351,25 euros la tonne. Le cours du maïs est proche, et celui du colza est aussi reparti à la hausse. L’augmentation des cours est favorable aux grands céréaliers français, qui exportent, mais les éleveurs sont très inquiets de la hausse du coût de l’alimentation animale. Le renchérissement des énergies et des engrais suscite aussi des craintes.              Malgré cette guerre qui domine l’actualité, la candidate d’extrême droite a souhaité « faire campagne », expliquant que ce conflit « mettait la lumière sur les problèmes de souveraineté énergétique et de souveraineté alimentaire ». Elle a estimé qu’il n’y avait « rien d’anormal » à ce qu’Emmanuel Macron s’exprime ce soir sur l’Ukraine, « mais il va falloir qu’il prenne son autre casquette de candidat à la présidentielle parce qu’il doit un bilan aux Français ».            « Les Français sont très émus » par la guerre en Ukraine « mais il n’en demeure pas moins qu’ils ont un quotidien » et qu’ils « veulent des réponses sur l’explosion des prix » des carburants et de l’énergie, ainsi que sur l’insécurité, l’immigration ou l’emploi, a-t-elle développé.            Des mesures de protection            Lundi, au Salon de l’agriculture, trois concurrents de Mme Le Pen dans la course à l’Elysée, Anne Hidalgo, Valérie Pécresse et Fabien Roussel, avaient déjà appelé à des mesures de protection des filières agricoles. Le candidat communiste, M. Roussel, a ainsi demandé une « conférence nationale » sur la filière céréalière, pour assurer « une sécurité des prix ».                               Lire aussi   Au Salon de l’agriculture, Pécresse, Roussel et Hidalgo au chevet des exploitants soumis aux aléas de la guerre en Ukraine                   Valérie Pécresse (Les Républicains) a proposé de mettre en place un « bouclier » au sein de l’Union européenne pour protéger les agriculteurs du risque de flambée des prix. La socialiste Anne Hidalgo a appelé au blocage des prix de l’énergie pour les particuliers et les agriculteurs, et à organiser « une discussion européenne » pour éviter de possibles pénuries.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/02/guerre-en-ukraine-marine-le-pen-demande-un-quoi-qu-il-en-coute-pour-le-monde-agricole_6115856_6059010.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Marine Le Pen demande un \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb pour le monde agricole","dateCreated":"2022-03-02T15:35:17+01:00","datePublished":"2022-03-02T15:35:17+01:00","dateModified":"2022-03-02T15:40:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Rassemblement national","Marine Le Pen"],"description":"Apr\u00e8s Anne Hidalgo, Fabien Roussel et Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la candidate du Rassemblement national est \u00e0 son tour venue dire son inqui\u00e9tude au Salon de l\u2019agriculture, mercredi, que le conflit aggrave les hausses d\u00e9j\u00e0 en cours des mati\u00e8res premi\u00e8res et des \u00e9nergies.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/32945cf_761316900-cbir5291.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-5">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Les candidates et les candidats à l’élection présidentielle et aux législatives doivent s’engager à créer un droit et des moyens réels pour la compensation du handicap dans la vie politique soulignent, dans une tribune au « Monde », Audrey Hénocque, première adjointe au maire de Lyon, et Odile Maurin, conseillère municipale et métropolitaine à Toulouse.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         « Nous, personnes handicapées, devons entrer pleinement dans la représentation politique »   Tribune        Audrey Hénocque  Première adjointe au maire de Lyon, en charge des finances, de la commande publique et des grands évènements          Odile Maurin  Conseillère municipale et métropolitaine à Toulouse, conseillère au Conseil économique, social et environnemental régional d’Occitanie et présidente d’Handi-Social        Les candidates et les candidats à l’élection présidentielle et aux législatives doivent s’engager à créer un droit et des moyens réels pour la compensation du handicap dans la vie politique soulignent, dans une tribune au « Monde », Audrey Hénocque, première adjointe au maire de Lyon, et Odile Maurin, conseillère municipale et métropolitaine à Toulouse.   Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Selon l’Organisation mondiale de la santé (OMS), nous, personnes handicapées, représentons 15 % de la population. Pourtant nous sommes encore trop rares parmi les élues et élus de la République.          A la veille des élections présidentielle et législatives, certains partis politiques semblent s’émouvoir de ce décalage indécent entre leur propre représentativité et le nombre réel de personnes handicapées dans notre société. Ils essaient de chercher des candidates et candidats correspondant à cette définition et ont du mal à en trouver. Et pour cause !          Pouvoir mener campagne          Nous n’évoquerons pas ici l’ensemble des nombreux freins qui limitent notre accès à la vie publique et politique telles que les représentations négatives, l’absence d’accessibilité des espaces publics, des transports, et du bâti.          Nous demandons aujourd’hui une mesure simple à mettre en œuvre par un gouvernement qui en aurait la volonté : mettre en place les aménagements techniques, organisationnels et humains suffisants, quelle que soit la situation de handicap, afin de nous permettre de mener campagne et d’exercer pleinement notre mandat.          En effet, nous, élues en situation de handicap, demandons que le code général des collectivités locales et les réglementations régissant les mandats nationaux soient complétés et précisés pour intégrer ce droit à compensation du handicap dans la participation à la vie politique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielles : « Le 10 avril, encore trop de personnes en situation de handicap ne seront pas en mesure d’aller voter »                 Dans le champ professionnel, il est reconnu depuis de nombreuses années que l’égal accès à l’emploi des personnes handicapées nécessite la compensation de leur handicap et l’aménagement du poste de travail. Depuis 2005, la loi définit la notion « d’aménagement raisonnable » reposant notamment sur des moyens humains ou des aides techniques, l’aménagement du véhicule ou de l’espace de travail.          Or, quasiment aucune mesure de compensation du handicap et de mise en accessibilité n’existe pour que les personnes en ayant besoin puissent même envisager de s’engager dans la vie politique, faire campagne et exercer un mandat avec les mêmes chances que toutes et tous.          Financement par un fonds national          Pourtant, aucune différence physique, sensorielle, mentale, cognitive ou psychologique ne devrait – en France, en 2022 – nous empêcher, nous citoyens et citoyennes en situation de handicap, de nous présenter à des élections pour y porter des idées qui sont tout aussi légitimes que celles des candidats valides.          Cette compensation doit être adaptée et proportionnée aux besoins de la personne. Il peut s’agir, selon les situations, de la mise à disposition d’une assistance humaine pour préparer puis participer aux diverses réunions et activités liées au mandat ou pour se déplacer. Cela peut nécessiter la mise en accessibilité et l’aménagement des bâtiments des institutions représentatives et notamment des principaux lieux d’exercice du mandat.        Il vous reste 50.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/02/nous-personnes-handicapees-devons-entrer-pleinement-dans-la-representation-politique_6115843_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous, personnes handicap\u00e9es, devons entrer pleinement dans la repr\u00e9sentation politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-02T13:30:14+01:00","datePublished":"2022-03-02T13:30:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Handicap","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les candidates et les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et aux l\u00e9gislatives doivent s\u2019engager \u00e0 cr\u00e9er un droit et des moyens r\u00e9els pour la compensation du handicap dans la vie politique soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Audrey H\u00e9nocque, premi\u00e8re adjointe au maire de Lyon, et Odile Maurin, conseill\u00e8re municipale et m\u00e9tropolitaine \u00e0 Toulouse.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey H\u00e9nocque","description":"Premi\u00e8re adjointe au maire de Lyon, en charge des finances, de la commande publique et des grands \u00e9v\u00e8nements"}
,{"@type":"Person","name":"Odile Maurin","description":"Conseill\u00e8re municipale et m\u00e9tropolitaine \u00e0 Toulouse, conseill\u00e8re au Conseil \u00e9conomique, social et environnemental r\u00e9gional d\u2019Occitanie et pr\u00e9sidente d\u2019Handi-Social"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/629/0/5196/2590/1342/696/60/0/f3be8aa_235219586-pns-6515929.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-6">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ As the Russian invasion of Ukraine set aside some elements of an ordinary campaign, members of the opposition complained of an election without debate. Gilles Paris, a columnist for Le Monde, explains that, on the contrary, the war brings the most crucial issues to the forefront of the campaign.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                    Le Monde in English       The French Test         French presidential debate is underway   Chronique            Gilles Paris  Columnist        As the Russian invasion of Ukraine set aside some elements of an ordinary campaign, members of the opposition complained of an election without debate. Gilles Paris, a columnist for Le Monde, explains that, on the contrary, the war brings the most crucial issues to the forefront of the campaign.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Hello, it’s lunchtime in Paris and center-left candidate Christiane Taubira announced her withdrawal from the presidential election. The last to enter the race after being crowned in January by an unofficial primary, she failed to gather enough potential voters behind her. While she has lost the backing of her party, she has not been able to obtain the 500 sponsorships of elected officials necessary to run for president.            What happened yesterday? Three more candidates obtained the 500 sponsorships needed to run for president: far-right candidates Marine Le Pen (Le Rassemblement National), Eric Zemmour (Reconquête !) and sovereignist Nicolas Dupont-Aignan (Debout La France).            Why does it matter? With the exception of center-left Christiane Taubira, a former justice minister, all the main candidates reached the threshold of 500 sponsors before the deadline, March 4.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

            The attack came from the conservative wing in the form of a warning. A conservative senator explained, on Tuesday, that "a campaign without debate, a campaign that would be skipped" would lead to "an elected official without a mandate." The president of the Senate, also a Conservative, doubled down by saying a shorter campaign would cause "a risk of crises of legitimacy." The critics were aimed at Emmanuel Macron and at his late entrance into the presidential race, which could happen at any time now (the deadline for the publication of the official list of candidates is Friday afternoon.)              The Russian invasion of Ukraine, which has been dominating headlines since it began last week, does indeed set aside some elements of an ordinary campaign. It’s probably not an appropriate time to talk about inheritance tax. But it is difficult not to see that the war at the gates of Europe constitutes a formidable challenge for the candidates, declared or not.            Its consequences will have an enduring and broad effect. When Hungarian Viktor Orban accepts refugees, or when a German Green minister suggests that the last nuclear power plants will have to operate longer in order to be less dependent on Russian gas, it’s definitively because the ground is shifting. When the German chancellor also praises before his parliament the new military cooperation with France on ambitious projects such as armored tanks and fighter planes, the concept of military sovereignty may be about to be updated.            The speed with which European members unanimously agreed on new sanctions against Russia is also a historic breakthrough that makes the candidates’ programs look old. The Eurosceptics (leftist Jean-Luc Mélenchon and far-right candidates Marine Le Pen and Eric Zemmour) still oppose further European integration, while the reality demands a stronger Europe. They also continue to plead for the exit of France from NATO, or its integrated command, denouncing American imperialism when, at the same time, a nuclear power invades a European sovereign state. Others require the EU’s 3% budget deficit rule to be dropped when it could also become collateral damage of the war.                             More on this topic:  Who’s who in the 2022 French presidential election                   All these issues have become very topical. Who could protect us the best, who is our true ally, with whom are we sharing values? Some people believe the war in Ukraine might stifle the electoral campaign. On the contrary, it takes all its meaning. It brings issues of life and death to the forefront and the voters will give their opinion during the two rounds of the presidential election, in April.              The shadow of war might push reluctant voters to the polls. Some of them might give different answers than they would have given a month or two ago given what has happened in the meantime. They will vote with images of the bombing of Ukrainian cities and the distress of hundreds of thousands of refugees in Poland or Romania in mind.            The center-left and the center-right are in a better position today than those who denounced a European Union that was both fussy and impotent. Emmanuel Macron might regret to have said that NATO was "brain dead" two years ago while it has been invigorated by Vladimir Putin’s aggression. Still, he is one step ahead of his opponents because he has been advocated "European sovereignty" for years, particularly in the area of defense.            In one week and despite all appearances, the campaign has changed in depth. It has also become existential, but not at all in the sense given by far-right candidate Eric Zemmour whose provocative slogans are more than ever irrelevant.                             More on this topic:  French presidential election, how does it work?                   Graphic of the day             


#d_graph_1646207563{
	height:450px;
}
 




Eleven candidates or likely candidates qualified for the presidential election
They have at least the 500 sponsors needed. The deadline is March 4 at 6:00 PM







require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1646207563"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "V. P\u00e9crese (conservative)",
      "E. Macron (center)",
      "A. Hidalgo (socialist)",
      "J.-L. M\u00e9lenchon (left)",
      "Y. Jadot (green)",
      "E. Zemmour (far-right)",
      "F. Roussel (communist)",
      "J. Lassalle (independent)",
      "N. Arthaud (trotskyist)",
      "N. Dupont-Aignan (sov.)",
      "M. Le Pen (far-right)",
      "P. Poutou (trotskyist)",
      "F. Asselineau (sov.)",
      "C. Taubira (center-left)",
      "A. Kazib (trotskyist)",
      "H. Thouy (animalist)",
      "G. Koenig (center-right)"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Number of  sponsors",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2457.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1785.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          1318.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          808.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          669.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          620.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          613.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          602.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          568.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          532.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          503.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          342.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          263.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          181.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          144.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          114.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          72.0,
          "",
          "pt16",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/03/02/18-7">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ La candidate investie par la Primaire populaire, à la fin janvier, n’avait recueilli que 181 parrainages sur les 500 nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle. Elle fera connaître « dans les prochaines semaines » son vote pour le premier tour.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Christiane Taubira             Christiane Taubira annonce son retrait de la campagne présidentielle      La candidate investie par la Primaire populaire, à la fin janvier, n’avait recueilli que 181 parrainages sur les 500 nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle. Elle fera connaître « dans les prochaines semaines » son vote pour le premier tour.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h14, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Elle n’aura finalement pas été jusqu’au bout. Christiane Taubira, dernière candidate déclarée à gauche pour l’élection présidentielle, se voit contrainte d’abandonner, faute de parrainages suffisants. Elle a annoncé son retrait de la campagne mercredi 2 mars lors d’une conférence de presse tenue à la mi-journée, par une longue tirade :            « Je m’adresse à vous pour mettre fin à un inutile suspense. Malgré la mobilisation des bénévoles, de mon équipe de campagne, de quelques personnes de la Primaire populaire, malgré les promesses de nombreux élus qui ne se sont pas concrétisées, il est évident que nous n’aurons pas les 500 signatures nécessaires pour concourir à l’élection présidentielle. »            En fin d’intervention, elle a souligné qu’elle « exprimerai[t] publiquement [s]on vote » pour le premier tour, « dans les prochaines semaines ». Depuis sa déclaration de candidature deux mois plus tôt, à la mi-janvier, le maintien de la candidature de l’ancienne garde des sceaux devenait de plus en plus improbable. Cela en raison de ses difficultés à rassembler les 500 parrainages nécessaires d’ici à vendredi 4 mars pour confirmer sa participation à l’élection.                              Lire aussi   Parrainages pour l’élection présidentielle 2022 : Christiane Taubira loin du compte                   Critique du système de parrainages et des partis            Selon le dernier décompte du Conseil constitutionnel, elle disposait mardi 1er mars de 181 signatures seulement, alors que onze de ses concurrents – dont Yannick Jadot, Anne Hidalgo, Fabien Roussel, Nathalie Arthaud et Jean-Luc Mélenchon à gauche – avaient déjà dépassé le seuil requis. La candidate avait annoncé la veille mettre en pause sa campagne de terrain pour se consacrer à la récolte de ces précieux paraphes.              Pour justifier son retrait et sa difficulté à récolter les parrainages d’élus, Mme Taubira a estimé que sa « candidature bouscule, pas à travers [s]a personne, mais à travers ce qu’elle signifie », tout comme « l’initiative citoyenne », hors parti, qui l’a rendue possible. Elle a ainsi dénoncé les partis politiques auxquels « il ne reste plus aujourd’hui que leur capacité de nuisance », en référence au blocage supposé de ses parrainages.            « Cette candidature se trouve empêchée par un système administratif qui ne survivra par à cette campagne, il vit ses dernières heures », a fait valoir l’ancienne ministre de la justice, avant d’asséner : « On n’élimine pas [les candidats] par un processus administratif obsolète, mais par un premier tour. »            Christiane Taubira a aussi fustigé le fait que, selon elle, « nous ne sommes pas dans un régime de séparation des pouvoirs, et cela pose évidemment la question de l’expression de la volonté générale ».            La gauche « embourbée dans une impasse »            Elle a également regretté durant sa prise de parole que « la gauche ne [soit] pas audible » et soit « embourbée dans une impasse », estimant qu’avec « l’écologie [elles] risquent d’être éjectées de cette élection présidentielle ». La désormais ex-candidate, qui a estimé avoir « tendu la main, sans préalable ni condition » à ses concurrents de gauche pour « l’union de la gauche », affirme : « Nous constatons qu’elle reste impossible. »              Depuis sa victoire à la Primaire populaire, à la fin janvier, où sa candidature avait été choisie par près de 400 000 sympathisants de gauche, la campagne de Mme Taubira peinait à s’implanter sur le terrain. Si elle avait promis à la fin décembre qu’elle ne serait pas « une candidate de plus », l’ancienne députée de Guyane s’était vu opposer le refus de ses rivaux à gauche de participer au scrutin citoyen visant à déboucher sur une candidature unique.            Après avoir essuyé des critiques sur son absence de projet présidentiel et sa candidature additionnelle et tardive, ou encore sur sa prestation jugée ratée devant la Fondation Abbé Pierre au début de février, Christiane Taubira avait perdu le 14 février l’appui officiel du seul parti qui la soutenait, le Parti radical de gauche.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/02/christiane-taubira-annonce-son-retrait-de-la-campagne-presidentielle_6115827_6059010.html"},"headline":"Christiane Taubira annonce son retrait de la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-02T12:14:15+01:00","datePublished":"2022-03-02T12:14:15+01:00","dateModified":"2022-03-02T15:07:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Christiane Taubira"],"keywords":["Christiane Taubira","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate investie par la Primaire populaire, \u00e0 la fin janvier, n\u2019avait recueilli que 181 parrainages sur les 500 n\u00e9cessaires pour se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Elle fera conna\u00eetre \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb son vote pour le premier tour.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/601/0/3600/1800/1342/696/60/0/58ffb4f_1646225846107-taubira-renonce-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Christiane Taubira","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/christiane-taubira/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-8">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ C’est un rendez-vous qui n’a encore jamais eu lieu sur notre site : pour notre journée « Le Monde » fait parler les jeunesses françaises, on invite Jean Massiet pour répondre à vos questions et discuter avec nos journalistes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Roller derby, féminisme et « sport vénère de meufs » : on parle politique avec le streamer Jean Massiet sur Twitch C’est un rendez-vous qui n’a encore jamais eu lieu sur notre site : pour notre journée « Le Monde » fait parler les jeunesses françaises, on invite Jean Massiet pour répondre à vos questions et discuter avec nos journalistes.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la Martinique, une jeunesse « pessimiste » tentée par le vote Mélenchon        Jean-Michel Hauteville, notre correspondant sur place, raconte dans cet article comment le candidat de La France insoumise est soutenu, depuis 2017, par beaucoup de jeunes électeurs. Mais la possibilité de ne tout simplement pas voter est tout aussi présente pour cette élection.                    Lire aussi :  A la Martinique, une jeunesse « pessimiste » tentée par le vote Mélenchon                                           18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « C’est sérieux et on joue en même temps » : de plus en plus d’adolescents deviennent jeunes sapeurs-pompiers                  Lire aussi :  « C’est sérieux et on joue en même temps » : de plus en plus d’adolescents deviennent jeunes sapeurs-pompiers             En 2022, 29 000 jeunes suivent, toutes les semaines, ce programme de formation aux premiers secours, qui s’étale sur quatre ans. Un essor qui témoigne d’un désir d’engagement dans les territoires ruraux, où les jeunes sapeurs-pompiers (JSP) sont très implantés.          « Beaucoup de jeunes sont attirés par ces métiers de la sécurité, largement visibles dans notre vie de tous les jours, et encore plus depuis quelques années, avec les attentats, la crise sanitaire, les événements climatiques », explique le lieutenant Raphaël Rondot, membre de la commission nationale JSP de la Fédération nationale des sapeurs-pompiers de France (FNSPF). A Poligny, Clotilde, 13 ans, élève de 4e, ne dit pas autre chose :           « Je veux aider des gens, ceux qui en ont le plus besoin, et je veux le faire tout de suite, sans attendre, et être dans l’action. »          « Se rassembler pour se sentir utile »         La progressive montée en puissance des JSP « coïncide avec l’arrivée d’une génération à la recherche d’identité, d’un désir de faire nation, de se rassembler pour se sentir utile pour les autres », estime le commandant Eric Brocardi, porte-parole de la fédération. Ces formations, particulièrement implantées dans les départements ruraux du Grand-Est, d’Auvergne-Rhône-Alpes ou de Bourgogne-Franche-Comté, permettent aussi à ces jeunes d’avoir la sensation « d’agir pour le bien de leur territoire », avec des résultats concrets, selon Virginie Poujol, anthropologue.                            Eric Nunès            18:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ABD HAKIM A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Puisqu’il n’est apparemment plus possible de se faire entendre d’en bas, comme l’ont démontré les “gilets jaunes”, je crois qu’il fait changer les choses d’en haut »        « Je m’intéresse beaucoup à la politique et j’ai l’intime conviction que la prochaine élection présidentielle sera une élection décisive dans l’avenir du pays. Puisqu’il n’est apparemment plus possible de se faire entendre d’en bas, comme l’ont démontré les “gilets jaunes”, je crois qu’il faut changer les choses d’en haut. C’est pour ça que je pense qu’il faut vraiment qu’on aille voter et je parle surtout à ma génération mais aussi à tous ceux qui ont perdu espoir en la politique. Je veux rappeler avec ces quelques mots aux gens que dans une démocratie, on ne vote pas pour des personnalités ou des physiques ; on vote pour des idées. Et contrairement à ce qu’on nous fait croire, je suis certain que les préoccupations majeures des Français ne sont pas l’immigration, le port du foulard ou la sécurité mais plutôt la manière dont on va répondre à cette crise sociale qui touche énormément d’étudiants.  »          Abd Hakim, 20 ans, Epinay-sur-Seine, étudiant en licence d’études théâtrales                              18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       MARIE DUBOIS           Ou alors :          mickeeks : « Mais si les gens sont bien eduqués, ils vont respecter les femmes quel que soit leur sport, non ? »(en live sur la chaîne Twitch de Jean Massiet)                    Eh oui !                    18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’était tout à l’heure, et c’était bien.        Jean Massiet qui conclut l’échange #ruralité avec Camille Bordenet – by Marie Dubois.               INSTA : @MARIEDUBOIIIS                     18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      L’équipe B de roller derby de La Boucherie de Paris s’entraîne au gymnase Léo-Lagrange de Fontenay-sous-Bois (Val-de-Marne), le 12 février 2022. CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »                CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »                CHA GONZALEZ POUR « LE MONDE »                     18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le talent (bis)       ça vous dérange si Jean Massiet à votre table ?    Cwyzz         On est heureux de vous retrouver, bande de manipulateurs de mots                     18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On est des guerrières à paillettes » : le roller derby, un sport très politique        Troisième (et dernière) lecture en direct par Jean Massiet : le reportage de Léa Iribarnegaray qui a rencontré des jeunes femmes qui pratiquent le roller derby. Alliant sport et militantisme féministe, cette pratique s’installe en France depuis dix ans. Il attire des jeunes femmes qui veulent se réapproprier leur corps, assumer leur identité et éprouver leur force dans un environnement protégé. Avec beaucoup de second degré.          « Quand on est socialisée en tant que petite fille, on entend souvent “ne te salis pas ! ”, “fais attention !”. Il y a cette idée d’une douceur et d’une fragilité du corps qu’il faut protéger, à qui on va déconseiller des sports trop intenses, observe Florys Castan-Vicente, enseignante-chercheuse à Lyon-I, historienne du sport et du féminisme, elle-même ancienne jammeuse au Roller Derby de Paris. Là, on va montrer qu’on peut s’affirmer physiquement quel que soit son genre, avec un côté satirique et jamais premier degré. Les paillettes, les licornes et les arcs-en-ciel – influences directes du mouvement LGBT – ne s’opposent en rien à l’exercice de la force physique. »                    Cette phrase qu’on aime bien :  « Au derby, la norme, c’est d’être marginal », estime Manon Mix, alias Speedy.                    Lire aussi :  « On est des guerrières à paillettes » : le roller derby, un sport très politique                 INSTA : @MARIEDUBOIIIS MARIE DUBOIS                               17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le talent :                  Dart_T04 : La campagne, c’est pas Twitter, quoi ^^          (Ça se passe sur le live de Jean Massiet, qui discute avec Camille Bordenet à propos de la jeunesse rurale.)                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ANNE-LAURE A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Atterrée »        « Atterée, voilà mon sentiment face à ces politiciens qui se réclament candidats. Certains sont là depuis trois élections voire plus et ne comprennent toujours pas que les Français n’en veulent pas. Atterrée aussi, parce que, qui payera cette crise du Covid, et l’a déjà payée ? Ce sont les jeunes - il n’y a qu’à voir la précarité des étudiants, l’augmentation de la consommation de drogues, la dépression chronique. Un jour, on nous demandera aussi de payer pour cette dette Covid comme cette dette climat.          Atterrée à ce sujet aussi où depuis trente ans, vous, nos parents, nos dirigeants, nos instructeurs aient fait si peu contre ce réchauffement climatique qui nous menace. Atterrée aussi, car ces candidats qui prônent le vivre-ensemble sont incapables de s’unir pour une élection. Atterrée par leurs débats autant stériles et où aucun d’eux ne recherche le consensus. Le monde est complexe, les opinions ne peuvent être noires ou blanches. Qui suis-je pour juger qu’un enfant qui naît dans un pays en guerre n’ait pas le droit à une éducation gratuite comme la mienne ? Mais oui, la question du comment les intégrer est essentielle. Vous savez, la France, c’est le plus beau pays du monde ; alors, qu’on en soit fiers ».          Anne-Laure, 27 ans                    17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un petit instant sur le vif, dans le live Twitch de Jean Massiet        Feentek : « Ce qui me rend heureux, c’est de rentrer à 4 heures du mat, voir un faisan et lui courir après. »          Voilà.          (Merci pour ça :) )                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alice Raybaud et Jean Massiet, by Marie Dubois        Trio de choc.                         INSTA : @MARIEDUBOIIIS                     17:41   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci Le Monde pour ce live ! Je suis étudiante en 6eme année de médecine et ma formation à été bouleversée par la crise sanitaire : stages annulés, cours en ligne, services plein de Covid nous empêchant d'examiner les patients et prenant le pas sur toutes les autres pathologies. Et surtout la peur de contaminer mon entourage ... Cela fait 3 ans que ma vie se résume à réviser et aller en stage mais il n'y a pas que mes amis de médecine qui font des burn out, en ce moment, j'ai l'impression que c'est l'hécatombe ... Mais pour les adultes, les études c'est la fête et les potes impossible de faire un burn out ! Nous ne sommes pas pris au sérieux car nous n'avons pas de patron mais la pression est pire quand c'est nous même qui devons nous la mettre ! Et jouer son avenir est stressant !  J'aimerais bien que les politiques parlent des problèmes qui touchent les jeunes, de la crise écologique qui nous accable et provoque une grande incertitude mais malheureusement ce n’est pas le cas.    Merci Le Monde                             17:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous vous répondez (et c’est beau ❤)       A étudiant perdu: j'ai 36 ans, je lis ton commentaire et je t'envoie plein de courage. Tu as les moyens je suis sûr de trouver le chemin qui t'est propre, qui ne ressemble peut être pas à tous les chemins. Dans mon métier (cyber sécurité) c'est un fait, presque personne n'arrive d'un chemin "typique" et c'est cette diversité qui crée la force. Garde foi en toi, vois si un cours de bien être mental est dispo (peut être en ligne)    Expat, Papa de deux petits                             17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS PRÉSENTE | Laetitia Bost, 30 ans, Cavaillon, employée en cuisine dans un restaurant            Laétitia Bost, 30 ans, cuisinière à Cavaillon (Vaucluse), le 14 janvier 2022. LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »           « Je pense que j’irai voter. Ce sera la première fois. J’ai commencé à regarder les programmes, c’est pas facile. Pécresse est venue parler d’insécurité à Cavaillon, c’est un sujet important, les gens ont envie de récupérer leur tranquillité et il y a quand même pas mal de problèmes. Le fait que ce soit une femme ne change rie pour moi. Mon compagnon, lui, dit qu’une femme ne sera jamais élue présidente ! Macron, non, je ne veux pas voter pour lui à cause de ce qu’il a dit sur les non-vaccinés qu’il voulait emmerder. Zemmour et Le Pen, pas question, ils sont trop extrêmes. Le reste, je sais pas encore. »        Luc Bronner            17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La suite des témoignages sur votre rapport à la politique : on ira quand même militer et voter, malgré tout        MATHIEU A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Je me bats tous les jours pour faire vivre le débat et l’échange »          « Actuellement président d’une section de l’association le Parlement des étudiants à Toulouse, je me bats tous les jours pour faire vivre le débat et l’échange au travers de la jeunesse. Sauf que, voilà, après plus d’un an de contacts et de recherches, venir “à Toulouse” est “trop compliqué”, “trop cher” ou, tout simplement, les dates proposées sont incertaines, vagues ou en période de partiels. C’est à se demander si l’électorat des jeunes intéresse réellement.          J’aurai voulu m’engager dans la campagne, mais avant tout pour faire entendre mes idées, les partager et discuter, pas seulement venir écouter bêtement un programme prévu des mois à l’avance pour une portion de la population qui vote plus, à savoir les jeunes.          J’ai l’impression d’entendre tous les jours que la jeunesse ne veut pas s’engager, qu’elle ne fait pas bouger les choses, voire, parfois, qu’elle est responsable de la situation actuelle tant sociale qu’écologique. Or, de par mon expérience associative, je comprends que les jeunes veulent s’engager et avoir un poids, sauf qu’ils sont constamment raillés, oubliés, pas écoutés, voire on limite leur expression. »          Mathieu, 21 ans, étudiant en L3 Droit-Science politique à l’université Toulouse-I Capitole          ADRIEN A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « La première chose que j’ai faite quand j’ai eu 18 ans : m’inscrire sur les listes électorales »          « Je suis certain d’aller voter, très certainement pour Yannick Jadot. Je suis en phase avec sa vision de la société, de l’avenir, et du mode de vie écologique et solidaire qu’il prône. Les crises climatiques, de la biodiversité et des pollutions sont les défis du siècle, d’aujourd’hui : on peut apporter une réponse technologique, mais il faut changer de mode de vie, pour se tourner vers davantage de sobriété. Un pas de côté n’est pas un pas en arrière.          Pour autant, je ne m’engage pas dans la campagne en tant que militant. Par manque de temps d’une part, mais surtout parce que les rapports de domination, les conflits d’ego et le manque de respect lors des débats me révulsent. J’aime la nuance, le doute, le temps pour se forger une opinion – comme sur le nucléaire. Cela est perçu comme une faiblesse, la politique étant vue comme un combat. Je le regrette. Je suis de près les actualités, et la campagne, mais j’ai débranché la télé. Je préférerais m’engager dans des associations à but social, pour agir concrètement. »          Adrien, 19 ans, étudiant, Le Bouscat, près de Bordeaux          MAÏWEN A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Nous, on n’a pas peur, on veut avancer »          « La politique, c’est la lutte, c’est la jeunesse en quête de nouveau et d’avenir. Mais que nous offre-t-elle aujourd’hui ? Quel est l’intérêt des éternels débats sur la sécurité, l’immigration, la nostalgie d’avant ? Nous, on n’a pas peur, on veut avancer.          Il faut nous intégrer de force à ce système qui ne nous ressemble pas ou nous considère comme une jeunesse désabusée, sans valeurs, ni convictions. Vous nous abandonnez dans une société en destruction. Faire payer les services publics ? Mener des guerres impérialistes ? Conditionner l’avortement ? L’impression amère d’un retour en arrière. Les pauvres créent la richesse, mais ce sont eux qui s’appauvrissent. Une planète en ruine. Nous subissons vos actions. Nous endossons vos responsabilités. Comment lutter ? L’extrême gauche peut-être, du radical, du changement, du bouleversement. Abolir le capitalisme. S’échapper de cette lente agonie. »          Maïwen, 16 ans                    17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Salut, Je voudrais réagir au message d'Alexia. Oui l'orientation est une chose difficile mais nous sommes une génération "qui sera amené à changer plusieurs fois de métier" comme on me l'avait dit au lycée. Je comprends que ça fait peur, on a l'impression de faire un choix définitif or ce n'est pas le cas. Je suis en thèse dans un labo de physique et j'ai réalisé qu'on peut faire des études de sciences et ne jamais bosser dans un laboratoire ou changer brutalement de spécialité (j'ai vu des physiciens devenir biologistes).  Et même pour l'après, la très large majorité des diplômés exercent un temps leur domaine puis changent.    Guillaume                             17:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ce qui nous manque, c’est des représentants qui nous ressemblent » : l’article dont parle Jean Massiet là tout de suite        Notre journaliste Camille Bordenet est allée à Briouze (Orne), Tonnerre et Lézinnes (Yonne), ainsi qu’à Grésigny-Sainte-Reine (Côte-d’Or), parler avec une jeunesse que l’on entend peu, celle qui vit et travaille à la campagne, loin de l’élection présidentielle, dans laquelle elle ne se sent pas représentée.          Voici quelques extraits :           Ça les fait grincer des dents, sourire ou hausser les épaules, de voir ces candidats des villes « qui font style qu’ils s’intéressent » à leurs « patelins », visitent des lycées agricoles, des maisons de santé, viennent faire campagne au pied de leurs clochers, soudain à l’écoute de la « France périphérique » – ainsi que certains politiques la désignent. S’ils se sentent pris en compte et représentés au quotidien, eux ? Peut-être moins encore que leurs pairs des agglomérations ou des cités. De Briouze (Orne), de Tonnerre (Yonne) et Grésigny-Sainte-Reine (Côte-d’Or). Les jeunes qui ont grandi et vivent loin des grandes villes sont presque étonnés que l’on s’intéresse à ce qui les anime. Soucieux, cependant, du risque de caricature.            Eux, peu habitués à être mis en lumière, qui n’ont pas vraiment d’influenceurs à leur image sur TikTok, ni de place dans les statistiques des grandes écoles – se retrouvant plus souvent dans des filières courtes, discrètes, à proximité, qui répondent aux besoins de leur territoire et de leurs amitiés. Pas malheureux ni désintéressés pour autant, « qu’on n’aille pas croire ». Leur sillon, ils le creusent « dans leur coin », bien dans leurs baskets et leurs repères, méritants et qui ont leur avis à donner. « Démerdards », forcément, quand on a grandi en piétinant sous l’abribus, en attendant son « 50 cm3 » à 14 ans, l’horizon circonscrit par le calcul des coûts et des kilomètres – pour l’école, le chariot, le boulot. Mais l’évasion dans les sentiers à leur portée, qui gonfle la poitrine quand on en parle.                     Lire aussi :  « On est les derniers d’ici » : rester, partir ou revenir, le tiraillement des jeunes ruraux                                 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              PAUL A QUELQUE CHOSE À NOUS DIRE : « Les luttes écologistes et pseudo-égalitaires défendues par une partie de ma génération prennent un tournant que je n’approuve pas »        « Je travaille dans le secteur de la justice. Je m’intéresse à la politique depuis mes 18 ans et j’ai toujours été politisé plutôt à droite. La personnalité d’Eric Zemmour est celle avec qui je me sens le plus écouté. Les changements démographiques qu’il pointe me sont visibles dans la rue. Le lien entre immigration et délinquance me paraît loin d’être fantaisiste au regard de ce qu’il m’est donné à voir dans les tribunaux.          J’ai mal vécu les deux ans de restrictions sanitaires, que je juge disproportionnées et injustes pour les jeunes. Ma sympathie va donc aux politiques qui souhaitaient leur allègement.          Les luttes écologistes et pseudo-égalitaires défendues par une partie de ma génération prennent un tournant que je n’approuve pas. Je souhaite un retour à la raison. Ma vision de l’avenir est plutôt pessimiste. Je n’attends pas de la politique qu’elle révolutionne le monde »          Par Paul, 23 ans, Strasbourg                    16:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rapport aux questions posées sur le live Twitch, à propos de l’écoféminisme :        Bousculant l’écologie et le féminisme, l’analyse des causes communes de la domination masculine et du saccage de la planète a donné naissance à un mouvement pluriel et divisé : l’écoféminisme.          C’est un cri de ralliement qui séduit et inquiète, une pensée qui fédère et divise, à la croisée des combats. Longtemps ignorés en France, les travaux sur les liens entre genre et écologie, médiatisés à l’occasion des candidatures à la primaire écologiste de Sandrine Rousseau et Delphine Batho, autoproclamées « écoféministes », suscitent autant d’enthousiasme que de rejet. On aurait tort d’y voir une simple péripétie de campagne. L’épisode est, au contraire, le signe de mutations profondes à l’œuvre en France dans le champ de l’écologie politique comme dans celui de la pensée féministe.          « La sensibilité écoféministe est devenue l’une des caractéristiques centrales de ce qu’on appelle “le féminisme de la troisième vague”, alors qu’elle constituait un courant très marginal et périphérique dans la génération précédente », constate l’historienne Christine Bard, autrice de Féminismes, 150 ans d’idées reçues (Le Cavalier bleu, 2020). On assiste à « un renouvellement au sein du mouvement écologiste chez une nouvelle génération de militants qui porte des formes différentes de féminisme », analyse, de son côté, la politiste Vanessa Jérome, autrice de Militer chez les Verts.                    Lire aussi :  L’écoféminisme, contre les « dominations croisées » des femmes et de la nature                  INSTA : @MARIEDUBOIIIS                                    Le programme       Live  animé par Charlotte Herzog et Luc Vinogradoff         Fragments de campagne. En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A un mois de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un live hebdomadaire, des reportages, des tchats, entre autres, nous allons aborder ces sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques. Services publics, environnement, grand âge… chaque semaine et jusqu’au premier tour, prévu le 10 avril, Le Monde. fr tiendra une journée spéciale. Au menu, aujourd’hui : les jeunesses françaises.         Ce que veulent les jeunes. En pleine campagne présidentielle, Le Monde s’intéresse aux préoccupations de la jeunesse française, à travers la diversité des profils des 18-30 ans, de leurs trajectoires et de leurs aspirations. Nous avons recueilli leurs mots pour faire entendre leur parole. Tout au long de cette journée spéciale, n’hésitez pas à nous envoyer vos témoignages sur votre vie, vos espoirs, vos craintes, votre rapport à la politique, à cette campagne présidentielle, etc.         Au programme :         Tchat à 11 heures. Posez vos questions à Florian Tirana, président de Nightline, service d’écoute téléphonique « par et pour les étudiants ». Il répondra à vos interrogations et vos témoignages sur le thème de la santé mentale des jeunes et des étudiants.         Tchat à 14 heures. Posez vos questions à Bérangère Poncet, secrétaire générale de l’association Co’p1. Elle vous répondra sur le thème de la précarité des jeunes et des étudiants.         Emission à 16 heures. Vulgarisateur de la vie politique, notamment dans son émission diffusée sur Twitch, le streameur Jean Massiet conclura avec nous cette journée spéciale. Durant plus de deux heures, il recevra les journalistes du Monde qui ont participé à cette journée. Il relaiera également les questions que vous pourrez lui poser en direct sur le tchat de sa chaîne.         Pour aller plus loin :         Témoignages. L’action, oui ; les urnes, non : paroles d’une jeunesse engagée mais abstentionniste         Reportage. « Laissez-nous vivre ! » : dans le Béarn, les rêves et les cauchemars des enfants d’agriculteurs         Décryptage. L’impressionnante « désaffiliation » politique des 18-24 ans en France         Interview. « La jeunesse est traversée par un malaise démocratique profond »                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","coverageStartTime":"2022-03-02T17:03:19+00:00","coverageEndTime":"2022-03-03T05:03:19+00:00","headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","description":"C\u2019est un rendez-vous qui n\u2019a encore jamais eu lieu sur notre site\u00a0: pour notre journ\u00e9e \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait parler les jeunesses fran\u00e7aises, on invite Jean Massiet pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions et discuter avec nos journalistes.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jeunesses"],"keywords":["Fragments de campagne","Jeunesses","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M Campus","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charlotte Herzog et Luc Vinogradoff"},"about":{"@type":"Event","name":"Roller derby, féminisme et « sport vénère de meufs » : on parle politique avec le streamer Jean Massiet sur Twitch","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est un rendez-vous qui n\u2019a encore jamais eu lieu sur notre site\u00a0: pour notre journ\u00e9e \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb fait parler les jeunesses fran\u00e7aises, on invite Jean Massiet pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions et discuter avec nos journalistes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/0/0/5472/3648/1342/696/3/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charlotte Herzog et Luc Vinogradoff"
,"startDate":"2022-03-02T17:03:19+00:00"
,"endDate":"2022-03-03T05:03:19+00:00"
  Jean-Michel Hauteville, notre correspondant sur place, raconte dans cet article comment le candidat de La France insoumise est soutenu, depuis 2017, par beaucoup de jeunes \u00e9lecteurs. Mais la possibilit\u00e9 de ne tout simplement pas voter est tout aussi pr\u00e9sente pour cette \u00e9lection.                    Lire aussi :  A la Martinique, une jeunesse \u00ab\u00a0pessimiste\u00a0\u00bb tent\u00e9e par le vote M\u00e9lenchon                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la Martinique, une jeunesse \u00ab\u00a0pessimiste\u00a0\u00bb tent\u00e9e par le vote M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-03-02T17:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:30:07+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est s\u00e9rieux et on joue en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0: de plus en plus d\u2019adolescents deviennent jeunes sapeurs-pompiers             En\u00a02022, 29\u00a0000 jeunes suivent, toutes les semaines, ce programme de formation aux premiers secours, qui s\u2019\u00e9tale sur quatre ans. Un essor qui t\u00e9moigne d\u2019un d\u00e9sir d\u2019engagement dans les territoires ruraux, o\u00f9 les jeunes sapeurs-pompiers (JSP) sont tr\u00e8s implant\u00e9s.          \u00ab\u00a0Beaucoup de jeunes sont attir\u00e9s par ces m\u00e9tiers de la s\u00e9curit\u00e9, largement visibles dans notre vie de tous les jours, et encore plus depuis quelques ann\u00e9es, avec les attentats, la crise sanitaire, les \u00e9v\u00e9nements climatiques\u00a0\u00bb, explique le lieutenant Rapha\u00ebl Rondot, membre de la commission nationale JSP de la F\u00e9d\u00e9ration nationale des sapeurs-pompiers de France (FNSPF). A Poligny, Clotilde, 13\u00a0ans, \u00e9l\u00e8ve de 4e, ne dit pas autre chose\u00a0:           \u00ab\u00a0Je veux aider des gens, ceux qui en ont le plus besoin, et je veux le faire tout de suite, sans attendre, et \u00eatre dans l\u2019action.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Se rassembler pour se sentir utile\u00a0\u00bb         La progressive mont\u00e9e en puissance des JSP \u00ab\u00a0co\u00efncide avec l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 la recherche d\u2019identit\u00e9, d\u2019un d\u00e9sir de faire nation, de se rassembler pour se sentir utile pour les autres\u00a0\u00bb, estime le commandant Eric Brocardi, porte-parole de la f\u00e9d\u00e9ration. Ces formations, particuli\u00e8rement implant\u00e9es dans les d\u00e9partements ruraux du Grand-Est, d\u2019Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes ou de Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, permettent aussi \u00e0 ces jeunes d\u2019avoir la sensation \u00ab\u00a0d\u2019agir pour le bien de leur territoire\u00a0\u00bb, avec des r\u00e9sultats concrets, selon Virginie Poujol, anthropologue.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est s\u00e9rieux et on joue en m\u00eame temps\u00a0\u00bb\u00a0: de plus en plus d\u2019adolescents deviennent jeunes s...","dateModified":"2022-03-02T17:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:26:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je m\u2019int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la politique et j\u2019ai l\u2019intime conviction que la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle sera une \u00e9lection d\u00e9cisive dans l\u2019avenir du pays. Puisqu\u2019il n\u2019est apparemment plus possible de se faire entendre d\u2019en bas, comme l\u2019ont d\u00e9montr\u00e9 les \u201cgilets jaunes\u201d, je crois qu\u2019il faut changer les choses d\u2019en haut. C\u2019est pour \u00e7a que je pense qu\u2019il faut vraiment qu\u2019on aille voter et je parle surtout \u00e0 ma g\u00e9n\u00e9ration mais aussi \u00e0 tous ceux qui ont perdu espoir en la politique. Je veux rappeler avec ces quelques mots aux gens que dans une d\u00e9mocratie, on ne vote pas pour des personnalit\u00e9s ou des physiques\u00a0; on vote pour des id\u00e9es. Et contrairement \u00e0 ce qu\u2019on nous fait croire, je suis certain que les pr\u00e9occupations majeures des Fran\u00e7ais ne sont pas l\u2019immigration, le port du foulard ou la s\u00e9curit\u00e9 mais plut\u00f4t la mani\u00e8re dont on va r\u00e9pondre \u00e0 cette crise sociale qui touche \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9tudiants.\u00a0\u00a0\u00bb          Abd Hakim, 20\u00a0ans, Epinay-sur-Seine, \u00e9tudiant en licence d\u2019\u00e9tudes th\u00e9\u00e2trales                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ABD HAKIM A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Puisqu\u2019il n\u2019est apparemment plus possible de se faire e...","dateModified":"2022-03-02T17:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:17:19+00:00","articleBody":"          MARIE DUBOIS           Ou alors\u00a0:          mickeeks : \u00ab\u00a0Mais si les gens sont bien eduqu\u00e9s, ils vont respecter les femmes quel que soit leur sport, non\u00a0?\u00a0\u00bb(en live sur la cha\u00eene Twitch de Jean Massiet)                    Eh oui\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/721d963_892148246-roller-derby.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T17:22:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:12:12+00:00","articleBody":"     Jean Massiet qui conclut l\u2019\u00e9change #ruralit\u00e9 avec Camille Bordenet \u2013 by Marie Dubois.               INSTA : @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/c2ce807_1646241082353-jeanmassietrural-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019\u00e9tait tout \u00e0 l\u2019heure, et c\u2019\u00e9tait bien.","dateModified":"2022-03-02T17:15:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:07:58+00:00","articleBody":"         L\u2019\u00e9quipe\u00a0B de roller derby de La Boucherie de Paris s\u2019entra\u00eene au gymnase L\u00e9o-Lagrange de Fontenay-sous-Bois (Val-de-Marne), le 12\u00a0f\u00e9vrier 2022. CHA GONZALEZ POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                CHA GONZALEZ POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb                CHA GONZALEZ POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/4273cd2_158114648-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T17:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:06:45+00:00","articleBody":"    \u00e7a vous d\u00e9range si Jean Massiet \u00e0 votre table ?    Cwyzz         On est heureux de vous retrouver, bande de manipulateurs de mots       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le talent (bis)","dateModified":"2022-03-02T17:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T17:02:24+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me (et derni\u00e8re) lecture en direct par Jean Massiet\u00a0: le reportage de L\u00e9a Iribarnegaray qui a rencontr\u00e9 des jeunes femmes qui pratiquent le roller derby. Alliant sport et militantisme f\u00e9ministe, cette pratique s\u2019installe en France depuis dix ans. Il attire des jeunes femmes qui veulent se r\u00e9approprier leur corps, assumer leur identit\u00e9 et \u00e9prouver leur force dans un environnement prot\u00e9g\u00e9. Avec beaucoup de second degr\u00e9.          \u00ab\u00a0Quand on est socialis\u00e9e en tant que petite fille, on entend souvent \u201cne te salis pas\u00a0!\u00a0\u201d, \u201cfais attention\u00a0!\u201d. Il y a cette id\u00e9e d\u2019une douceur et d\u2019une fragilit\u00e9 du corps qu\u2019il faut prot\u00e9ger, \u00e0 qui on va d\u00e9conseiller des sports trop intenses, observe Florys Castan-Vicente, enseignante-chercheuse \u00e0 Lyon-I, historienne du sport et du f\u00e9minisme, elle-m\u00eame ancienne jammeuse au Roller Derby de Paris. L\u00e0, on va montrer qu\u2019on peut s\u2019affirmer physiquement quel que soit son genre, avec un c\u00f4t\u00e9 satirique et jamais premier degr\u00e9. Les paillettes, les licornes et les arcs-en-ciel \u2013 influences directes du mouvement LGBT \u2013 ne s\u2019opposent en rien \u00e0 l\u2019exercice de la force physique.\u00a0\u00bb                    Cette phrase qu\u2019on aime bien\u00a0:  \u00ab\u00a0Au derby, la norme, c\u2019est d\u2019\u00eatre marginal\u00a0\u00bb, estime Manon Mix, alias Speedy.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0On est des guerri\u00e8res \u00e0 paillettes\u00a0\u00bb\u00a0: le roller derby, un sport tr\u00e8s politique                 INSTA\u00a0: @MARIEDUBOIIIS MARIE DUBOIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/cb5777e_137340354-derby-itw2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On est des guerri\u00e8res \u00e0 paillettes\u00a0\u00bb\u00a0: le roller derby, un sport tr\u00e8s politique","dateModified":"2022-03-02T17:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:56:52+00:00","articleBody":"               Dart_T04\u00a0: La campagne, c\u2019est pas Twitter, quoi ^^          (\u00c7a se passe sur le live de Jean Massiet, qui discute avec Camille Bordenet \u00e0 propos de la jeunesse rurale.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le talent\u00a0:","dateModified":"2022-03-02T17:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:56:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Atter\u00e9e, voil\u00e0 mon sentiment face \u00e0 ces politiciens qui se r\u00e9clament candidats. Certains sont l\u00e0 depuis trois \u00e9lections voire plus et ne comprennent toujours pas que les Fran\u00e7ais n\u2019en veulent pas. Atterr\u00e9e aussi, parce que, qui payera cette crise du Covid, et l\u2019a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9e\u00a0? Ce sont les jeunes - il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 voir la pr\u00e9carit\u00e9 des \u00e9tudiants, l\u2019augmentation de la consommation de drogues, la d\u00e9pression chronique. Un jour, on nous demandera aussi de payer pour cette dette Covid comme cette dette climat.          Atterr\u00e9e \u00e0 ce sujet aussi o\u00f9 depuis trente ans, vous, nos parents, nos dirigeants, nos instructeurs aient fait si peu contre ce r\u00e9chauffement climatique qui nous menace. Atterr\u00e9e aussi, car ces candidats qui pr\u00f4nent le vivre-ensemble sont incapables de s\u2019unir pour une \u00e9lection. Atterr\u00e9e par leurs d\u00e9bats autant st\u00e9riles et o\u00f9 aucun d\u2019eux ne recherche le consensus. Le monde est complexe, les opinions ne peuvent \u00eatre noires ou blanches. Qui suis-je pour juger qu\u2019un enfant qui na\u00eet dans un pays en guerre n\u2019ait pas le droit \u00e0 une \u00e9ducation gratuite comme la mienne\u00a0? Mais oui, la question du comment les int\u00e9grer est essentielle. Vous savez, la France, c\u2019est le plus beau pays du monde\u00a0; alors, qu\u2019on en soit fiers\u00a0\u00bb.          Anne-Laure, 27\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ANNE-LAURE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Atterr\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T17:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:49:40+00:00","articleBody":"     Feentek\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui me rend heureux, c\u2019est de rentrer \u00e0 4\u00a0heures du mat, voir un faisan et lui courir apr\u00e8s.\u00a0\u00bb          Voil\u00e0.          (Merci pour \u00e7a\u00a0:) )      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un petit instant sur le vif, dans le live Twitch de Jean Massiet","dateModified":"2022-03-02T17:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:46:44+00:00","articleBody":"     Trio de choc.                         INSTA : @MARIEDUBOIIIS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/1966c8e_1646240958343-alicecorrige.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alice Raybaud et Jean Massiet, by Marie Dubois","dateModified":"2022-03-02T17:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:41:50+00:00","articleBody":"    Merci Le Monde pour ce live ! Je suis \u00e9tudiante en 6eme ann\u00e9e de m\u00e9decine et ma formation \u00e0 \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par la crise sanitaire : stages annul\u00e9s, cours en ligne, services plein de Covid nous emp\u00eachant d'examiner les patients et prenant le pas sur toutes les autres pathologies. Et surtout la peur de contaminer mon entourage ... Cela fait 3 ans que ma vie se r\u00e9sume \u00e0 r\u00e9viser et aller en stage mais il n'y a pas que mes amis de m\u00e9decine qui font des burn out, en ce moment, j'ai l'impression que c'est l'h\u00e9catombe ... Mais pour les adultes, les \u00e9tudes c'est la f\u00eate et les potes impossible de faire un burn out ! Nous ne sommes pas pris au s\u00e9rieux car nous n'avons pas de patron mais la pression est pire quand c'est nous m\u00eame qui devons nous la mettre ! Et jouer son avenir est stressant !  J'aimerais bien que les politiques parlent des probl\u00e8mes qui touchent les jeunes, de la crise \u00e9cologique qui nous accable et provoque une grande incertitude mais malheureusement ce n\u2019est pas le cas.    Merci Le Monde               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T16:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:38:10+00:00","articleBody":"    A \u00e9tudiant perdu: j'ai 36 ans, je lis ton commentaire et je t'envoie plein de courage. Tu as les moyens je suis s\u00fbr de trouver le chemin qui t'est propre, qui ne ressemble peut \u00eatre pas \u00e0 tous les chemins. Dans mon m\u00e9tier (cyber s\u00e9curit\u00e9) c'est un fait, presque personne n'arrive d'un chemin \"typique\" et c'est cette diversit\u00e9 qui cr\u00e9e la force. Garde foi en toi, vois si un cours de bien \u00eatre mental est dispo (peut \u00eatre en ligne)    Expat, Papa de deux petits               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous vous r\u00e9pondez (et c\u2019est beau \u2764)","dateModified":"2022-03-02T16:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:34:37+00:00","articleBody":"         La\u00e9titia Bost, 30\u00a0ans, cuisini\u00e8re \u00e0 Cavaillon (Vaucluse), le 14\u00a0janvier 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Je pense que j\u2019irai voter. Ce sera la premi\u00e8re fois. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder les programmes, c\u2019est pas facile. P\u00e9cresse est venue parler d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Cavaillon, c\u2019est un sujet important, les gens ont envie de r\u00e9cup\u00e9rer leur tranquillit\u00e9 et il y a quand m\u00eame pas mal de probl\u00e8mes. Le fait que ce soit une femme ne change rie pour moi. Mon compagnon, lui, dit qu\u2019une femme ne sera jamais \u00e9lue pr\u00e9sidente\u00a0! Macron, non, je ne veux pas voter pour lui \u00e0 cause de ce qu\u2019il a dit sur les non-vaccin\u00e9s qu\u2019il voulait emmerder. Zemmour et Le Pen, pas question, ils sont trop extr\u00eames. Le reste, je sais pas encore.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/31ded66_1646235196287-laetitia-bost.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Laetitia Bost, 30\u00a0ans, Cavaillon, employ\u00e9e en cuisine dans un restaurant","dateModified":"2022-03-02T17:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:29:50+00:00","articleBody":"     MATHIEU A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Je me bats tous les jours pour faire vivre le d\u00e9bat et l\u2019\u00e9change\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Actuellement pr\u00e9sident d\u2019une section de l\u2019association le Parlement des \u00e9tudiants \u00e0 Toulouse, je me bats tous les jours pour faire vivre le d\u00e9bat et l\u2019\u00e9change au travers de la jeunesse. Sauf que, voil\u00e0, apr\u00e8s plus d\u2019un an de contacts et de recherches, venir \u201c\u00e0 Toulouse\u201d est \u201ctrop compliqu\u00e9\u201d, \u201ctrop cher\u201d ou, tout simplement, les dates propos\u00e9es sont incertaines, vagues ou en p\u00e9riode de partiels. C\u2019est \u00e0 se demander si l\u2019\u00e9lectorat des jeunes int\u00e9resse r\u00e9ellement.          J\u2019aurai voulu m\u2019engager dans la campagne, mais avant tout pour faire entendre mes id\u00e9es, les partager et discuter, pas seulement venir \u00e9couter b\u00eatement un programme pr\u00e9vu des mois \u00e0 l\u2019avance pour une portion de la population qui vote plus, \u00e0 savoir les jeunes.          J\u2019ai l\u2019impression d\u2019entendre tous les jours que la jeunesse ne veut pas s\u2019engager, qu\u2019elle ne fait pas bouger les choses, voire, parfois, qu\u2019elle est responsable de la situation actuelle tant sociale qu\u2019\u00e9cologique. Or, de par mon exp\u00e9rience associative, je comprends que les jeunes veulent s\u2019engager et avoir un poids, sauf qu\u2019ils sont constamment raill\u00e9s, oubli\u00e9s, pas \u00e9cout\u00e9s, voire on limite leur expression.\u00a0\u00bb          Mathieu, 21\u00a0ans, \u00e9tudiant en L3 Droit-Science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Toulouse-I Capitole          ADRIEN A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose que j\u2019ai faite quand j\u2019ai eu 18\u00a0ans\u00a0: m\u2019inscrire sur les listes \u00e9lectorales\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis certain d\u2019aller voter, tr\u00e8s certainement pour Yannick Jadot. Je suis en phase avec sa vision de la soci\u00e9t\u00e9, de l\u2019avenir, et du mode de vie \u00e9cologique et solidaire qu\u2019il pr\u00f4ne. Les crises climatiques, de la biodiversit\u00e9 et des pollutions sont les d\u00e9fis du si\u00e8cle, d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0: on peut apporter une r\u00e9ponse technologique, mais il faut changer de mode de vie, pour se tourner vers davantage de sobri\u00e9t\u00e9. Un pas de c\u00f4t\u00e9 n\u2019est pas un pas en arri\u00e8re.          Pour autant, je ne m\u2019engage pas dans la campagne en tant que militant. Par manque de temps d\u2019une part, mais surtout parce que les rapports de domination, les conflits d\u2019ego et le manque de respect lors des d\u00e9bats me r\u00e9vulsent. J\u2019aime la nuance, le doute, le temps pour se forger une opinion \u2013 comme sur le nucl\u00e9aire. Cela est per\u00e7u comme une faiblesse, la politique \u00e9tant vue comme un combat. Je le regrette. Je suis de pr\u00e8s les actualit\u00e9s, et la campagne, mais j\u2019ai d\u00e9branch\u00e9 la t\u00e9l\u00e9. Je pr\u00e9f\u00e9rerais m\u2019engager dans des associations \u00e0 but social, pour agir concr\u00e8tement.\u00a0\u00bb          Adrien, 19\u00a0ans, \u00e9tudiant, Le Bouscat, pr\u00e8s de Bordeaux          MA\u00cfWEN A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, on n\u2019a pas peur, on veut avancer\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La politique, c\u2019est la lutte, c\u2019est la jeunesse en qu\u00eate de nouveau et d\u2019avenir. Mais que nous offre-t-elle aujourd\u2019hui\u00a0? Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9ternels d\u00e9bats sur la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019immigration, la nostalgie d\u2019avant\u00a0? Nous, on n\u2019a pas peur, on veut avancer.          Il faut nous int\u00e9grer de force \u00e0 ce syst\u00e8me qui ne nous ressemble pas ou nous consid\u00e8re comme une jeunesse d\u00e9sabus\u00e9e, sans valeurs, ni convictions. Vous nous abandonnez dans une soci\u00e9t\u00e9 en destruction. Faire payer les services publics\u00a0? Mener des guerres imp\u00e9rialistes\u00a0? Conditionner l\u2019avortement\u00a0? L\u2019impression am\u00e8re d\u2019un retour en arri\u00e8re. Les pauvres cr\u00e9ent la richesse, mais ce sont eux qui s\u2019appauvrissent. Une plan\u00e8te en ruine. Nous subissons vos actions. Nous endossons vos responsabilit\u00e9s. Comment lutter\u00a0? L\u2019extr\u00eame gauche peut-\u00eatre, du radical, du changement, du bouleversement. Abolir le capitalisme. S\u2019\u00e9chapper de cette lente agonie.\u00a0\u00bb          Ma\u00efwen, 16\u00a0ans      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suite des t\u00e9moignages sur votre rapport \u00e0 la politique\u00a0: on ira quand m\u00eame militer et voter, malgr...","dateModified":"2022-03-02T17:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:19:49+00:00","articleBody":"    Salut, Je voudrais r\u00e9agir au message d'Alexia. Oui l'orientation est une chose difficile mais nous sommes une g\u00e9n\u00e9ration \"qui sera amen\u00e9 \u00e0 changer plusieurs fois de m\u00e9tier\" comme on me l'avait dit au lyc\u00e9e. Je comprends que \u00e7a fait peur, on a l'impression de faire un choix d\u00e9finitif or ce n'est pas le cas. Je suis en th\u00e8se dans un labo de physique et j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'on peut faire des \u00e9tudes de sciences et ne jamais bosser dans un laboratoire ou changer brutalement de sp\u00e9cialit\u00e9 (j'ai vu des physiciens devenir biologistes).  Et m\u00eame pour l'apr\u00e8s, la tr\u00e8s large majorit\u00e9 des dipl\u00f4m\u00e9s exercent un temps leur domaine puis changent.    Guillaume               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T16:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:05:12+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Camille Bordenet est all\u00e9e \u00e0 Briouze (Orne), Tonnerre et L\u00e9zinnes (Yonne), ainsi qu\u2019\u00e0 Gr\u00e9signy-Sainte-Reine (C\u00f4te-d\u2019Or), parler avec une jeunesse que l\u2019on entend peu, celle qui vit et travaille \u00e0 la campagne, loin de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans laquelle elle ne se sent pas repr\u00e9sent\u00e9e.          Voici quelques extraits\u00a0:           \u00c7a les fait grincer des dents, sourire ou hausser les \u00e9paules, de voir ces candidats des villes \u00ab\u00a0qui font style qu\u2019ils s\u2019int\u00e9ressent\u00a0\u00bb \u00e0 leurs \u00ab\u00a0patelins\u00a0\u00bb, visitent des lyc\u00e9es agricoles, des maisons de sant\u00e9, viennent faire campagne au pied de leurs clochers, soudain \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la \u00ab\u00a0France p\u00e9riph\u00e9rique\u00a0\u00bb \u2013 ainsi que certains politiques la d\u00e9signent. S\u2019ils se sentent pris en compte et repr\u00e9sent\u00e9s au quotidien, eux\u00a0? Peut-\u00eatre moins encore que leurs pairs des agglom\u00e9rations ou des cit\u00e9s. De Briouze (Orne), de Tonnerre (Yonne) et Gr\u00e9signy-Sainte-Reine (C\u00f4te-d\u2019Or). Les jeunes qui ont grandi et vivent loin des grandes villes sont presque \u00e9tonn\u00e9s que l\u2019on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ce qui les anime. Soucieux, cependant, du risque de caricature.            Eux, peu habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre mis en lumi\u00e8re, qui n\u2019ont pas vraiment d\u2019influenceurs \u00e0 leur image sur TikTok, ni de place dans les statistiques des grandes \u00e9coles \u2013 se retrouvant plus souvent dans des fili\u00e8res courtes, discr\u00e8tes, \u00e0 proximit\u00e9, qui r\u00e9pondent aux besoins de leur territoire et de leurs amiti\u00e9s. Pas malheureux ni d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s pour autant, \u00ab\u00a0qu\u2019on n\u2019aille pas croire\u00a0\u00bb. Leur sillon, ils le creusent \u00ab\u00a0dans leur coin\u00a0\u00bb, bien dans leurs baskets et leurs rep\u00e8res, m\u00e9ritants et qui ont leur avis \u00e0 donner. \u00ab\u00a0D\u00e9merdards\u00a0\u00bb, forc\u00e9ment, quand on a grandi en pi\u00e9tinant sous l\u2019abribus, en attendant son \u00ab\u00a050\u00a0cm3\u00a0\u00bb \u00e0 14\u00a0ans, l\u2019horizon circonscrit par le calcul des co\u00fbts et des kilom\u00e8tres \u2013 pour l\u2019\u00e9cole, le chariot, le boulot. Mais l\u2019\u00e9vasion dans les sentiers \u00e0 leur port\u00e9e, qui gonfle la poitrine quand on en parle.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0On est les derniers d\u2019ici\u00a0\u00bb\u00a0: rester, partir ou revenir, le tiraillement des jeunes ruraux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui nous manque, c\u2019est des repr\u00e9sentants qui nous ressemblent\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019article dont parle Jea...","dateModified":"2022-03-02T16:53:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T16:00:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je travaille dans le secteur de la justice. Je m\u2019int\u00e9resse \u00e0 la politique depuis mes 18\u00a0ans et j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 politis\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 droite. La personnalit\u00e9 d\u2019Eric Zemmour est celle avec qui je me sens le plus \u00e9cout\u00e9. Les changements d\u00e9mographiques qu\u2019il pointe me sont visibles dans la rue. Le lien entre immigration et d\u00e9linquance me para\u00eet loin d\u2019\u00eatre fantaisiste au regard de ce qu\u2019il m\u2019est donn\u00e9 \u00e0 voir dans les tribunaux.          J\u2019ai mal v\u00e9cu les deux ans de restrictions sanitaires, que je juge disproportionn\u00e9es et injustes pour les jeunes. Ma sympathie va donc aux politiques qui souhaitaient leur all\u00e8gement.          Les luttes \u00e9cologistes et pseudo-\u00e9galitaires d\u00e9fendues par une partie de ma g\u00e9n\u00e9ration prennent un tournant que je n\u2019approuve pas. Je souhaite un retour \u00e0 la raison. Ma vision de l\u2019avenir est plut\u00f4t pessimiste. Je n\u2019attends pas de la politique qu\u2019elle r\u00e9volutionne le monde\u00a0\u00bb          Par Paul, 23\u00a0ans, Strasbourg      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PAUL A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Les luttes \u00e9cologistes et pseudo-\u00e9galitaires d\u00e9fendues par un...","dateModified":"2022-03-02T16:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:58:53+00:00","articleBody":"     Bousculant l\u2019\u00e9cologie et le f\u00e9minisme, l\u2019analyse des causes communes de la domination masculine et du saccage de la plan\u00e8te a donn\u00e9 naissance \u00e0 un mouvement pluriel et divis\u00e9\u00a0: l\u2019\u00e9cof\u00e9minisme.          C\u2019est un cri de ralliement qui s\u00e9duit et inqui\u00e8te, une pens\u00e9e qui f\u00e9d\u00e8re et divise, \u00e0 la crois\u00e9e des combats. Longtemps ignor\u00e9s en France, les travaux sur les liens entre genre et \u00e9cologie, m\u00e9diatis\u00e9s \u00e0 l\u2019occasion des candidatures \u00e0 la primaire \u00e9cologiste de Sandrine Rousseau et Delphine Batho, autoproclam\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e9cof\u00e9ministes\u00a0\u00bb, suscitent autant d\u2019enthousiasme que de rejet. On aurait tort d\u2019y voir une simple p\u00e9rip\u00e9tie de campagne. L\u2019\u00e9pisode est, au contraire, le signe de mutations profondes \u00e0 l\u2019\u0153uvre en France dans le champ de l\u2019\u00e9cologie politique comme dans celui de la pens\u00e9e f\u00e9ministe.          \u00ab\u00a0La sensibilit\u00e9 \u00e9cof\u00e9ministe est devenue l\u2019une des caract\u00e9ristiques centrales de ce qu\u2019on appelle \u201cle f\u00e9minisme de la troisi\u00e8me vague\u201d, alors qu\u2019elle constituait un courant tr\u00e8s marginal et p\u00e9riph\u00e9rique dans la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0\u00bb, constate l\u2019historienne Christine Bard, autrice de F\u00e9minismes, 150\u00a0ans d\u2019id\u00e9es re\u00e7ues (Le Cavalier bleu, 2020). On assiste \u00e0 \u00ab\u00a0un renouvellement au sein du mouvement \u00e9cologiste chez une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de militants qui porte des formes diff\u00e9rentes de f\u00e9minisme\u00a0\u00bb, analyse, de son c\u00f4t\u00e9, la politiste Vanessa J\u00e9rome, autrice de Militer chez les Verts.                    Lire aussi :  L\u2019\u00e9cof\u00e9minisme, contre\u00a0les \u00ab\u00a0dominations crois\u00e9es\u00a0\u00bb des femmes et de la nature                  INSTA : @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/1273871_481276612-clitowoman-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapport aux questions pos\u00e9es sur le live Twitch, \u00e0 propos de l\u2019\u00e9cof\u00e9minisme\u00a0:","dateModified":"2022-03-02T16:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:44:48+00:00","articleBody":"         Elsa Gros, L\u00e9a Guillot et Noeli Luzi, \u00e9tudiantes, le 8 f\u00e9vrier 2022 \u00e0 Roanne. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Je voterai pour le moins pire, explique Elsa Gros          \u2014 Moi aussi, ce sera pour le moins pire, r\u00e9pond No\u00e9lie Luzi. Ils parlent trop de politique, tout le temps, il n\u2019y a plus que \u00e7a partout.          \u2014 Quand ils parlent de la jeunesse, on dirait qu\u2019ils veulent nous acheter. Avec le permis gratuit par exemple. C\u2019est bien mais on a l\u2019impression qu\u2019ils nous prennent pas vraiment au s\u00e9rieux, qu\u2019ils ne s\u2019int\u00e9ressent pas vraiment aux sujets de fond.          \u2014 M\u00eame les extr\u00e9mistes, comme Le Pen, viennent draguer les jeunes. Elle essaie de se refaire une image, de se racheter. En vrai, j\u2019y crois pas trop, elle ne changera jamais.          \u2014 Elle profite du fait que Zemmour soit plus dur, c\u2019est tout\u00a0!          \u2014 Ca va pas \u00eatre facile de choisir. J\u2019irai voter blanc au premier tour.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/79c6f4c_893148355-amsellem-roanne-039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Elsa et No\u00e9lie, 19\u00a0ans, \u00e9tudiantes en IUT communication \u00e0 Roanne, en discussion p...","dateModified":"2022-03-02T15:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:36:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, J\u2019aimerais t\u00e9moigner d\u2019un probl\u00e8me dont j\u2019entends tr\u00e8s peu parler, il s\u2019agit de choisir son orientation. A moins de vouloir faire un m\u00e9tier que tout le monde peut plus ou moins se repr\u00e9senter, comme professeur ou m\u00e9decin, il est difficile de sortir du lyc\u00e9e et choisir une orientation quand on n\u2019a aucune id\u00e9e de ce qu\u2019on veut faire et encore moins de ce en quoi consiste telle ou telle profession.  Alors on s\u2019oriente dans une fili\u00e8re g\u00e9n\u00e9raliste, on se retrouve \u00e0 choisir parmi les possibilit\u00e9s qui s\u2019offrent ensuite sans l\u2019avoir r\u00e9ellement voulu sciemment, et c\u2019est pour \u00e7a je pense que beaucoup de gens cherchent \u00e0 se reconvertirent m\u00eame une situation professionnelle stable. Les journ\u00e9es et forum d\u2019orientation informent du type d\u2019\u00e9tudes possible, les mati\u00e8res enseign\u00e9es, mais rarement de ce \u00e0 quoi elles m\u00e8nent r\u00e9ellement.    Alexia               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T15:36:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:27:02+00:00","articleBody":"         - INSTA : @MARIEDUBOIIIS           Voici l\u2019article que va lire Jean Massiet (pr\u00e9sent juste au-dessus) sur sa cha\u00eene Twitch. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par notre journaliste Alice Raybaud. Elle a interrog\u00e9 des jeunes femmes sur leur rapport au corps, au plaisir et \u00e0 l\u2019amour, devenue une question centrale et tr\u00e8s politique. En voici quelques extraits\u00a0:           Ang\u00e8le, 14\u00a0ans, s\u2019\u00e9claircit la voix alors qu\u2019elle ouvre son micro. Ce soir de f\u00e9vrier, comme une soixantaine de personnes \u2013 enseignants, mais surtout coll\u00e9giennes et lyc\u00e9ennes \u2013, elle est connect\u00e9e \u00e0 la r\u00e9union virtuelle organis\u00e9e par le collectif f\u00e9ministe Nous toutes pour parler \u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9. Coll\u00e9gienne dans une commune rurale du Lot, elle est persuad\u00e9e de la n\u00e9cessit\u00e9 de sensibiliser davantage sur la sexualit\u00e9 et le consentement \u2013 \u00ab\u00a0le nombre de fois o\u00f9 on se prend des mains aux fesses en plein couloir\u00a0! \u00a0\u00bb \u2013 et se demande comment agir. Elle pense cr\u00e9er un comit\u00e9 local pour porter le sujet, et a convaincu des camarades de se joindre \u00e0 elle.            Sortie la m\u00eame semaine, une \u00e9tude de Nous toutes montre \u00e0 quel point l\u2019\u00e9ducation sexuelle et affective fait d\u00e9faut dans les \u00e9tablissements scolaires, qui ne respectent pas l\u2019obligation l\u00e9gale de trois s\u00e9ances de sensibilisation d\u00e9di\u00e9es par an. \u00ab\u00a0Elles sont pourtant centrales dans la lutte contre les violences\u00a0\u00bb, estime Diane Richard, 25\u00a0ans, qui pr\u00e9sente cette r\u00e9union, destin\u00e9e \u00e0 proposer des moyens d\u2019action concrets\u00a0: courriels types \u00e0 envoyer \u00e0 son proviseur, p\u00e9titions pour demander la tenue de ces s\u00e9ances \u00e0 faire signer sur le parvis de son \u00e9cole, \u00e0 la cantine, \u00e0 l\u2019arr\u00eat de bus\u2026                     Lire aussi :  Sexualit\u00e9, apparence, menstruations\u2026 Chez les jeunes femmes, quand le plus intime devient politique                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/210db9d_372646309-clit-de-printemps.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez les jeunes femmes, quand le plus intime devient politique","dateModified":"2022-03-02T15:42:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:25:52+00:00","articleBody":"     Voici notre beau comparateur, un gros boulot de notre service politique o\u00f9 vous pouvez vous faire votre avis des 1\u00a0100 propositions des uns et des autres.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comparez les programmes des principaux candidats                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Si vous n\u2019avez pas encore lu les programmes des candidat.es \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-03-02T15:27:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:21:53+00:00","articleBody":"    \u00c7a va il est sympa Jean ? Ou fait il genre d'\u00eatre sympa en vid\u00e9o seulement ? Vous pouvez tout dire !    Curieux         Alors on vous dit tout\u00a0: oui, en vrai, il est sympa\u00a0: )\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T15:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:17:25+00:00","articleBody":"          INFOGRAPHIE LE MONDE - SONDAGE IPSOS \"LES JEUNES ET LA PR\u00c9SIDENTIELLE\" POUR LA FAGE, JANVIER 2022                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/78a7df1_860717132-sondage-jeunes3b.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sujet li\u00e9 \u00e0 la discussion en cours avec Jean Massiet\u00a0: nos pr\u00e9occupations sont-elles pr\u00e9sentes dans ...","dateModified":"2022-03-02T15:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:09:30+00:00","articleBody":"     ALEXANDRE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai la sensation que le jeu est fauss\u00e9 d\u2019avance, mais je mettrai un point d\u2019honneur \u00e0 voter\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois que je vais pouvoir voter aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, et seulement la deuxi\u00e8me fois que j\u2019ai l\u2019occasion de m\u2019exprimer aux urnes, mais ma d\u00e9termination est d\u00e9j\u00e0 teint\u00e9e de d\u00e9couragement. Si, bien s\u00fbr, certains candidats portent des valeurs sociales et des exigences environnementales et humanistes que je partage, je suis chaque jour stup\u00e9fi\u00e9 de voir que les d\u00e9bats les plus m\u00e9diatis\u00e9s traitent longuement de s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019immigration, emp\u00eachant de parler des sujets importants que sont l\u2019\u00e9cologie, l\u2019\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, le pouvoir d\u2019achat, le ch\u00f4mage, la retraite. J\u2019ai la sensation que le jeu est fauss\u00e9 d\u2019avance, mais je mettrai un point d\u2019honneur \u00e0 voter les 10 et 24\u00a0avril, ne serait-ce que pour faire entendre ma voix et essayer de changer les choses.\u00a0\u00bb          Alexandre, 18\u00a0ans, \u00e9tudiant          CL\u00c9MENT A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux donner envie \u00e0 d\u2019autres jeunes de s\u2019engager dans le militantisme politique\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ma premi\u00e8re exp\u00e9rience politique, je la vis au sein de la Primaire pop en tant que b\u00e9n\u00e9vole engag\u00e9. J\u2019ai ressenti de la frustration que l\u2019initiative ait \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e de travers, mais je veux donner envie \u00e0 d\u2019autres jeunes de s\u2019engager dans le militantisme politique, car je crois que c\u2019est d\u00e9terminant pour notre futur. Et \u00e7a procure des joies dont l\u2019intensit\u00e9 l\u2019emporte largement sur les frustrations auxquelles on s\u2019expose.          L\u2019ensemble de la population attend des personnalit\u00e9s politiques qu\u2019elles prennent leurs responsabilit\u00e9s et travaillent \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces probl\u00e8mes pourtant document\u00e9s (climat, in\u00e9galit\u00e9s, etc.), et non pas qu\u2019elles cherchent \u00e0 diviser. J\u2019irai voter pour une coalition des candidats de gauche visant la coh\u00e9sion de la population en France et dans le monde. Peu importent leurs quelques divergences sur les solutions \u00e0 apporter \u00e0 des d\u00e9fis dont ils partagent le diagnostic et la conviction qu\u2019il faut agir maintenant.\u00a0\u00bb          Cl\u00e9ment, 22\u00a0ans, Palaiseau, \u00e9tudiant                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suite des t\u00e9moignages sur votre rapport \u00e0 la politique\u00a0: on ira quand m\u00eame militer et voter","dateModified":"2022-03-02T15:23:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#239030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T15:07:51+00:00","articleBody":"    J\u2018ai 14 ans! Moi je sais pas ce que je veux !\u2026     Lola Rose          Bonsoir Lola (on voit d\u00e9j\u00e0 un nouveau public arriver sur ce live\u2026),          Tu ne pourras pas voter \u00e0 cette \u00e9lection, mais pr\u00e9pare-toi pour la prochaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T15:14:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:53:09+00:00","articleBody":"               C\u2019est un rendez-vous qui n\u2019avait jamais eu lieu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent sur le site du Monde\u00a0: le streameur Jean Massiet, qui parle de politique sur sa cha\u00eene Twitch, sera pr\u00e9sent en direct, il r\u00e9pondra \u00e0 vos questions et discutera avec les journalistes du Monde qui auront particip\u00e9 \u00e0 cette journ\u00e9e.En gros, vous pouvez rester ici et suivre son live Twitch en haut de ce direct. N\u2019oubliez pas de chausser vos \u00e9couteurs, et n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous\/lui poser des questions. A tout\u2019\u00a0:)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A partir de 16\u00a0heures, on passe l\u2019apr\u00e8s-midi avec Jean Massiet","dateModified":"2022-03-02T14:59:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:38:19+00:00","articleBody":"         INSTA\u00a0: @MARIEDUBOIIIS             JULIEN A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Un programme coh\u00e9rent pour sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0C\u2019est un immense sentiment de frustration que je ressens dans cette \u00e9lection. Ayant 24\u00a0ans, je regrette qu\u2019aucun candidat ne propose un programme scientifiquement coh\u00e9rent sur le sujet du climat et de la sortie de notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Voil\u00e0 trois ans que les manifestations pour le climat et des \u201cgilets jaunes\u201d se succ\u00e8dent, que la hausse des prix du gaz et de l\u2019essence montre la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019avoir un projet coh\u00e9rent sur le long terme pour r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, pourtant rien dans cette \u00e9lection me permet d\u2019apercevoir une lueur de lucidit\u00e9 dans les programmes de nos politiques.\u00a0\u00bb          Julien, 24\u00a0ans, Paris, ing\u00e9nieur              INSTA\u00a0: @MARIEDUBOIIIS MARIE DUBOIS           AMANDINE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Pour nous, \u00e7a rel\u00e8ve de la survie\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Parfois, j\u2019ai vraiment l\u2019impression que l\u2019\u00e9cologie est une simple option qu\u2019on choisit ou non d\u2019ins\u00e9rer dans son programme. Peut-\u00eatre que c\u2019est vraiment le cas pour certain\u00b7e\u00b7s candidat\u00b7e\u00b7s, mais pour nous, \u00e7a n\u2019en est pas une, \u00e7a rel\u00e8ve de la survie. J\u2019ai 20\u00a0ans et j\u2019ai de l\u2019\u00e9coanxi\u00e9t\u00e9\u00e9. J\u2019ai peur pour mon avenir et celui de la plan\u00e8te, et je suis oblig\u00e9e de manifester parce que les politiques ne nous entendent pas ou tr\u00e8s peu. Pourtant, c\u2019est un sujet qui touche absolument tout le monde, mais bon, il faudrait sans doute qu\u2019on ait affaire \u00e0 quelque chose de pire qu\u2019un \u00e9t\u00e9 mondial incendiaire, des pluies diluviennes incessantes et des pr\u00e9visions catastrophiques du GIEC pour lever le petit doigt. J\u2019ai bien l\u2019intention de voter en avril, et j\u2019invite tous mes proches \u00e0 le faire. Pourquoi\u00a0? Parce que c\u2019est notre avenir qui est en jeu.\u00a0\u00bb          Amandine, 20\u00a0ans, Cr\u00e9teil, \u00e9tudiante      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/986acab_1646228890123-cocorico.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T14:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:36:44+00:00","articleBody":"     Abdallah Slimani fait figure d\u2019exception. A 20\u00a0ans, ce natif de Vaulx-en-Velin est persuad\u00e9 que la politique sert \u00e0 quelque chose, et il veut en convaincre sa g\u00e9n\u00e9ration\u00a0! Un sacr\u00e9 pari dans une ville qui compte 48\u00a0% d\u2019habitants de moins de 30\u00a0ans, et bat des records nationaux d\u2019abstention. \u00ab\u00a0Aux derni\u00e8res municipales, tous mes potes sont all\u00e9s voter pour la premi\u00e8re fois\u00a0! Je leur ressemble, j\u2019ai grandi avec eux. Je leur dis que notre avenir est entre nos mains\u00a0\u00bb, dit le jeune militant d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV). Pr\u00e9sent sur la liste aux derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes (AURA) , le jeune homme est membre du conseil politique r\u00e9gional d\u2019EELV, et charg\u00e9 de campagne pour Yannick Jadot en AURA.\u00ab\u00a0Dans les familles des quartiers, on parle peu de politique, ce n\u2019est pas la culture. Les habitants sont lass\u00e9s des fausses promesses ou du client\u00e9lisme. J\u2019ai pris go\u00fbt \u00e0 l\u2019action collective dans les associations. J\u2019ai compris que le changement pouvait se r\u00e9aliser dans les politiques publiques\u00a0\u00bb, confie l\u2019\u00e9tudiant en droit, sorti d\u2019une pr\u00e9pa hypokh\u00e2gne. A 15\u00a0ans, Abdallah a d\u2019abord \u0153uvr\u00e9 dans une association pour nouer le dialogue entre police et population. Puis il a connu une exp\u00e9rience d\u00e9cevante dans un collectif regroupant plusieurs mouvements de gauche, \u00ab\u00a0plus occup\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler leurs comptes qu\u2019\u00e0 chercher des solutions\u00a0\u00bb.Il a trouv\u00e9 sa voie en organisant une marche pour le climat \u00e0 Vaulx-en-Velin. \u00ab\u00a0Les \u00e9cologistes sont vraiment \u00e0 l\u2019\u00e9coute, je n\u2019ai pas l\u2019impression d\u2019\u00eatre un alibi sur une liste. Mes amis sont pr\u00e9occup\u00e9s par la discrimination, la formation apr\u00e8s le bac. Je leur dis que justice sociale et respect de l\u2019environnement, c\u2019est indissociable. Les banlieues sont beaucoup plus sensibles aux questions climatiques qu\u2019on ne pourrait le croire\u00a0\u00bb, affirme le jeune militant avec calme. Et une profonde conviction\u00a0: \u00ab\u00a0Si les jeunes se r\u00e9veillaient et allaient voter, s\u2019ils prenaient conscience de leur pouvoir, la vie en serait totalement chang\u00e9e.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Abdallah Slimani, 20\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Si les jeunes se r\u00e9veillaient, la vie en serait tot...","dateModified":"2022-03-02T14:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:30:53+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe suis tr\u00e8s curieux de savoir combien parmi nous, les 18-29 ans lisons le Monde : en ligne \/ en papier \/ suivent le fil twitter ou snapchat, etc. Avez-vous une id\u00e9e ? Avez-vous le sentiment de devenir un \"journal de vieux\" ou est-ce que la transition g\u00e9n\u00e9rationnelle se fait, avec de nouveaux lecteurs et notamment sur les nouveaux supports num\u00e9riques ? M\u00eame question pour l'ensemble de la presse \u00e9crite.    Stats         Bonjour Stats,          On est all\u00e9s demander dans les \u00e9tages sup\u00e9rieurs pour avoir une r\u00e9ponse \u00e0 votre question, et voil\u00e0 ce qu\u2019on peut vous dire\u00a0:          Voici quelques donn\u00e9es de M\u00e9diam\u00e9trie sur les abonn\u00e9s qui vous permettront de vous faire une id\u00e9e\u00a0:         dans la derni\u00e8re \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur le lectorat du Monde, \u00e0 la fin de 2021, 22\u00a0% des abonn\u00e9s num\u00e9riques avaient entre 15 et 34\u00a0ans (l\u2019\u00e2ge moyen des abonn\u00e9s est de 49\u00a0ans)\u00a0;          beaucoup de jeunes se tournent vers les formules pour les \u00e9tudiants\u00a0;          de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, 52\u00a0% de nos lecteurs (tout confondu, abonn\u00e9s et non abonn\u00e9s) ont moins de 50\u00a0ans.           On constate aussi un renouvellement et un rajeunissement du lectorat\u00a0: selon Google Analytics, en\u00a02021, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de nos nouveaux abonn\u00e9s avaient moins de 34\u00a0ans.          Autrement dit, et si l\u2019on reprend les mots d\u2019un ancien directeur du Monde, \u00ab\u00a0la tendance est clairement au rajeunissement de notre lectorat\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:19:46+00:00","articleBody":"          INSTA : @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/79a9f1e_272971794-precarite.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:19:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:17:34+00:00","articleBody":"    Aujourd'hui, on pourrait croire que la situation va mieux. Les facs sont ouvertes, les cours ont repris. Mais je ressens une fatigue et une tristesse extr\u00eame depuis 2020. Le matin, je reste souvent 30mn les yeux dans le vide. La journ\u00e9e, je peine \u00e0 suivre mes cours. Le pire, c'est que j'ai l'impression que l'administration refuse de voir que le covid a laiss\u00e9 ses marques, et souhaite \u00e0 tout prix reprendre un rythme normal. C'est une situation g\u00e9n\u00e9ratrice de beaucoup de desespoir pour pas mal de gens je pense.     Laure               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:17:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'aimerais t\u00e9moigner quant \u00e0 ma situation en tant qu'\u00e9tudiant.\r\nJ'ai commenc\u00e9 ma premi\u00e8re de pr\u00e9pa scientifique cette ann\u00e9e apr\u00e8s 3 ans sans soucis au lyc\u00e9e et ce fut vraiment une catastrophe, j'ai du arr\u00eater au bout de 3 mois apr\u00e8s avoir d\u00e9velopp\u00e9 une d\u00e9pression \u00e0 cause des cours et de la pression constante. J'ai bien essay\u00e9 de me r\u00e9orienter en cours d'ann\u00e9e mais je ai v\u00e9cu la fac comme un choc, \u00eatre l\u00e2ch\u00e9 comme \u00e7a en cours d'ann\u00e9e dans un syst\u00e8me totalement diff\u00e9rent alors que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 mal \u00e9tait trop dur, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 revenir en pr\u00e9pa rien que pour \u00eatre avec mes camarades.\r\n\r\nAujourd'hui je suis en arr\u00eat complet car mon \u00e9tat ne me permet pas de continuer \u00e0 \u00e9tudier, tr\u00e8s isol\u00e9 et ayant perdu tout mon int\u00e9r\u00eat pour les sciences, je ne sas pas du tout ce que je vais faire de ma vie\r\n\r\nJe veux vraiment attirer l'attention sur le mal \u00eatre psychologique des \u00e9tudiant, on est vraiment beaucoup dans des \u00e9tats tr\u00e8s difficiles, on se...    Un \u00e9tudiant perdu               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:13:03+00:00","articleBody":"    Je trouve votre live tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est une superbe initiative de laisser la parole \u00e0 nos jeunes qui sont trop peu souvent \u00e9cout\u00e9-e-s et\/ou consid\u00e9r\u00e9-e-s. Toutefois, j'aimerais juste avertir les lecteurs et lectrices que toutes les personnes qui s'expriment ont l'air d'appartenir \u00e0 une certaine \u00e9lite intellectuelle. Ce serait int\u00e9ressant de tendre le micro \u00e0 fes jeunes des milieux d\u00e9favoris\u00e9s. Prof en lyc\u00e9e pro, mes jeunes sont \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de ce que je peux lire ici... J'entends des intervenantes parler du d\u00e9calage des politiciens et politiciennes qui parlent pour eux et elles mais gardez \u00e0 l'esprit que pour mes jeunes avec vos jolis dipl\u00f4mes de cadre, vous \u00e9t\u00e9 tout aussi \"hors-sol\"...    Plus si jeune         Bonjour Plus si Jeune,          Merci pour votre message. On a tr\u00e8s bien en t\u00eate que notre lectorat peut appartenir \u00e0 une certaine classe socioprofessionnelle, c\u2019est pour cela que nous avons vraiment essay\u00e9, depuis le d\u00e9but de ce projet, d\u2019aller chercher, de \u00ab\u00a0tendre le micro\u00a0\u00bb, comme vous dites, \u00e0 des gar\u00e7ons et des filles de tout le pays, et de tous les milieux, pour \u00e9couter ce qu\u2019ils et elles avaient \u00e0 dire.          D\u2019o\u00f9 le nom de ce projet\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde fait parler les jeunesses fran\u00e7aises\u00a0\u00bb.          Si vous remontez le fil de ce live, vous verrez les paroles d\u2019aides-soignants, de charpentiers, d\u2019\u00e9tudiantes en BTS agricole. Nos journalistes sont all\u00e9s interroger des enfants d\u2019agriculteurs dans le B\u00e9arn, des jeunes devenus sapeurs-pompiers, des habitants de petites villes et villages de la Normandie \u00e0 la Bourgogne.          On en profite pour vous en diffuser deux nouveaux t\u00e9moignages sur les intentions de vote avant la pr\u00e9sidentielle.          Luc Garcia, 18\u00a0ans, Roanne (Loire), \u00e9l\u00e8ve en CAP agent de s\u00e9curit\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019attends vraiment de voir les programmes. Ce sera mon premier vote en\u00a02022. Pour moi, le sujet le plus important c\u2019est de savoir comment on va g\u00e9rer le Covid et ses cons\u00e9quences. Ensuite, \u00e9videmment, le pouvoir d\u2019achat avec le prix de l\u2019essence qui augmente. Je pense \u00e0 tous ces m\u00e9tiers qui sont sous-pay\u00e9s alors qu\u2019ils sont importants. les agriculteurs, par exemple, qui nous nourrissent, qui font tellement pour la France et qui n\u2019arrivent pas \u00e0 vivre correctement, c\u2019est pas normal.\u00a0\u00bb           Mohamed Alaoui, 18\u00a0ans, terminale \u00e9lectrotechnique dans un lyc\u00e9e professionnel \u00e0 Soissons\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019aime bien M\u00e9lenchon. Il est sur TikTok et sur Twitch, il s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la jeunesse, il pose aussi le probl\u00e8me du partage des richesses dans la soci\u00e9t\u00e9. Mon p\u00e8re est au ch\u00f4mage, c\u2019est dur, c\u2019est la question de l\u2019emploi la plus importante. Zemmour et Le Pen sont trop extr\u00eames, trop dans la violence. Et si Zemmour passe, il faudra que je m\u2019appelle Yannick\u00a0? Il y a trop de racisme en France aujourd\u2019hui, trop de mensonges. Mais \u00e7a ne veut pas dire qu\u2019il ne faut pas \u00eatre s\u00e9v\u00e8re avec ceux qui font des conneries, quelles que soient leurs origines.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:09:28+00:00","articleBody":"         Clara, 21 ans, dans la cour de la maison familiale, le 2\u00a0f\u00e9vrier 2022 \u00e0 Viviers (Yonne). CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Le risque de se tromper de voie a toujours \u00e9t\u00e9 la grande angoisse de Clara Arnaud, 21\u00a0ans. La conseill\u00e8re d\u2019orientation de son coll\u00e8ge, contrainte de se partager entre plusieurs \u00e9tablissements ruraux, \u00e9tait peu accessible, tr\u00e8s occup\u00e9e. Les lyc\u00e9es d\u2019Auxerre et de Dijon, trop \u00e9loign\u00e9s pour \u00eatre visit\u00e9s. L\u2019unique journ\u00e9e de visite scolaire au Forum des m\u00e9tiers, vertigineuse. Et ses parents, pas tr\u00e8s au fait de tout \u00e7a\u00a0: son p\u00e8re g\u00e8re une exploitation viticole \u00e0 Viviers, sa m\u00e8re \u00e9tait aide-soignante. Clara a donc opt\u00e9 pour le bac S, \u00ab\u00a0celui qui laisse le plus de portes ouvertes\u00a0\u00bb. Ensuite, elle a t\u00e2tonn\u00e9\u00a0: d\u2019abord un BTS communication sur Dijon, contente de partir de son \u00ab\u00a0trou\u00a0\u00bb pour tout ce que peut offrir la ville, m\u00eame si l\u2019arrachement n\u2019\u00e9tait pas toujours simple. \u00ab\u00a0On nous dit\u00a0: \u201cVas-y, lance-toi\u201d, mais le fait d\u2019\u00eatre seul, loin de sa famille, largu\u00e9 dans ses rep\u00e8res, pas les m\u00eames codes, c\u2019est pas facile.\u00a0\u00bb Elle a encha\u00een\u00e9 avec une \u00e9cole de commerce parisienne ax\u00e9e en d\u00e9veloppement durable\u00a0: \u00ab\u00a08\u00a0000\u00a0euros l\u2019ann\u00e9e, pour se rendre compte que c\u2019\u00e9tait tr\u00e8s bullshit. Et puis c\u2019est pas par chez moi que je vais pouvoir ensuite int\u00e9grer une start-up, il faut forc\u00e9ment aller en ville.\u00a0\u00bb          La m\u00e9decine l\u2019attirait, mais la fac \u00e0 Dijon aurait \u00e9t\u00e9 trop dure pour elle, pensait-elle. Elle aurait \u00e9galement impliqu\u00e9 de s\u2019arracher \u00e0 ses vignes, sa famille, sa s\u0153ur handicap\u00e9e dont elle s\u2019est toujours occup\u00e9e. \u00ab\u00a0Il y a plein de blocages qui s\u2019accumulent\u00a0\u00bb, raconte Clara, dans le cocon du salon familial, le chat dans les bras. Un silence\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a peut-\u00eatre aussi une forme d\u2019autocensure. J\u2019aurais pas d\u00fb me mettre toutes ces barri\u00e8res.\u00a0\u00bb Elle n\u2019osait pas franchir la porte de la mission locale, pensant que c\u2019\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 d\u2019autres, plus pr\u00e9caires. La structure lui aura permis de renouer avec le domaine de la sant\u00e9. Clara a sign\u00e9 un contrat aid\u00e9 de brancardi\u00e8re \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Tonnerre. Le pied remis \u00e0 l\u2019\u00e9trier, elle pr\u00e9pare son inscription en \u00e9cole de kin\u00e9 en Espagne, et met de l\u2019argent de c\u00f4t\u00e9. \u00ab\u00a0Ce sera trois ans de sacrifices ailleurs, mais ensuite ce m\u00e9tier, je pourrai l\u2019exercer partout.\u00a0\u00bb En effet, Clara veut revenir. Elle se verrait vivre soit pr\u00e8s de chez elle \u2013d\u2019ailleurs, son territoire manque de sp\u00e9cialistes \u2013, soit pr\u00e8s de chez son copain, \u00e0 Troyes.              Une jeune montre sur son smartphone la cha\u00eene Youtube de l\u2019influenceuse Magali Berdah, qui interviewe les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           La pr\u00e9sidentielle\u00a0? Soupir. \u00ab\u00a0C\u2019est Covid ou Zemmour.\u00a0\u00bb Clara suit \u00ab\u00a0un peu, de loin\u00a0\u00bb, quand son p\u00e8re regarde \u00ab\u00a0C dans l\u2019air\u00a0\u00bb. Elle montre sur son t\u00e9l\u00e9phone le programme de l\u2019influenceuse Magali Berdah sur YouTube, \u00ab\u00a024H avec les candidats\u00a0\u00bb. Clara trouve \u00e7a pas mal, de vouloir vulgariser la politique pour les jeunes, pas dupe non plus quant aux ambitions de l\u2019influenceuse\u00a0: \u00ab\u00a0Elle veut devenir ministre des r\u00e9seaux\u00a0.\u00bb Clara s\u2019attardera sur les programmes avant l\u2019\u00e9lection, comme elle l\u2019avait fait pour les d\u00e9partementales. Ses attentes \u00e0 elle\u00a0: renforcer l\u2019orientation scolaire des jeunes, surtout ceux qui vivent sur les territoires les plus \u00e9loign\u00e9s, \u00ab\u00a0pouvoir faire plus de stages et toucher au monde de l\u2019entreprise avant la terminale\u00a0\u00bb.Aussi\u00a0: plus de moyens pour les petits h\u00f4pitaux ruraux et pour lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, alors qu\u2019elle constate que le sien est contraint de faire appel \u00e0 des m\u00e9decins roumains. Elle aimerait, aussi, que les citadins jugent moins les modes de vie \u00e0 la campagne\u00a0: \u00ab\u00a0Ceux qui critiquent qu\u2019on mette des insecticides sur les vignes, alors qu\u2019on le fait de fa\u00e7on raisonn\u00e9e, qu\u2019ils viennent nous aider pendant une semaine \u00e0 enlever tous les insectes \u00e0 la main. Sans les chasseurs, pareil, on aurait des trous de sangliers dans les vignes, chers \u00e0 d\u00e9dommager\u00a0\u00bb. Clara n\u2019a pas entendu parler de #metoo ni du wokisme. Elle n\u2019en est pas moins sensible \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale et au d\u00e9veloppement durable, dont elle pourrait parler des heures.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/b57b6ae_944476379-img-7821.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Clara Arnaud, 21\u00a0ans, en contrat aid\u00e9 de brancardi\u00e8re \u00e0 l\u2019h\u00f4pital de Tonnerre ...","dateModified":"2022-03-02T14:41:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:07:49+00:00","articleBody":"     B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Merci \u00e0 toutes les personnes qui nous aident et qui permettent \u00e0 Co\u2019p1 d\u2019exister et d\u2019aider autant d\u2019\u00e9tudiants chaque semaine.          Merci \u00e0 tous les b\u00e9n\u00e9voles qui sont pr\u00e9sents chaque semaine pour cette cause. Co\u2019p1, c\u2019est 500 \u00e9tudiants engag\u00e9s et mobilis\u00e9s pour une entraide quotidienne envers les \u00e9tudiants.\u00a0Merci au Monde d\u2019avoir invit\u00e9 Co\u2019p1 pour parler de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante.          Nous attendons des mesures concr\u00e8tes pour que la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante diminue.          Si vous \u00eates \u00e9tudiants, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous rejoindre, en tant que b\u00e9n\u00e9ficiaire ou b\u00e9n\u00e9vole (pour rejoindre la grande famille des Co\u2019p1)\u00a0!          Si vous souhaitez nous aider, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e9crire, \u00e0 contact@cop1.fr.\u00a0Toutes les informations sur l\u2019association sont sur notre site, www.cop1.fr.          Bonne fin de journ\u00e9e\u00a0!                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-03-02T14:27:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T14:01:11+00:00","articleBody":"    Qu'attendez-vous des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle concernant la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante ?    Elliot         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0:  Tout d\u2019abord, nous souhaiterions que la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante soit reconnue, que les institutions et les politiques ne banalisent plus ce terme et qu\u2019une prise de conscience sur l\u2019existence et la persistance de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante ait lieu.          Nous attendons une r\u00e9elle r\u00e9flexion sur les aides existantes ainsi que leur r\u00e9forme afin que chaque \u00e9tudiant puisse r\u00e9ussir ses \u00e9tudes et s\u2019\u00e9manciper sans avoir le stress de voir son frigo vide.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:58:25+00:00","articleBody":"    Quelles solutions propose votre association ?    Alia         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Co\u2019p1 est une association par et pour les \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes. Chaque semaine, nous distribuons des paniers de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 aux \u00e9tudiants. Nous avons \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 d\u2019autres actions\u00a0: de l\u2019aide immat\u00e9rielle avec un p\u00f4le suivi qui aide les \u00e9tudiants dans leurs d\u00e9marches administratives ou des questions-informations, des distributions non alimentaires afin d\u2019aider nos b\u00e9n\u00e9ficiaires avec des v\u00eatements ou des fournitures gratuites\u00a0!          Nous avons par ailleurs depuis peu un p\u00f4le culture qui permet \u00e0 nos b\u00e9n\u00e9ficiaires d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des offres culturelles gratuites ou \u00e0 bas co\u00fbt.          Bient\u00f4t, nous aurons aussi un p\u00f4le sport\u00a0!          Nous essayons au maximum de r\u00e9pondre aux besoins et aux envies des \u00e9tudiants et de nos b\u00e9n\u00e9ficiaires afin que notre aide soit la plus concr\u00e8te et vari\u00e9e possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:56:41+00:00","articleBody":"    Est-ce que la situation s'est un peu r\u00e9-am\u00e9lior\u00e9e pour les \u00e9tudiants depuis la fin des confinements et couvre-feu ?     Mess         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Nous observons que toujours autant de personnes ont besoin de notre aide. La cr\u00e9ation de Co\u2019p1 a pu permettre, d\u2019une certaine mani\u00e8re, de d\u00e9mocratiser la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante et de lever un peu le tabou sur cette th\u00e9matique.          Certains \u00e9tudiants ont pu retrouver un travail, mais ce n\u2019est pas le cas de tous et le salariat ne devrait pas \u00eatre la solution pour les \u00e9tudiants en situation de pr\u00e9carit\u00e9.          Nous souhaitons un r\u00e9el changement autour des aides existantes pour les \u00e9tudiants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T14:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:44:12+00:00","articleBody":"      Jean-Luc M\u00e9lenchon souhaite mettre en place une allocation mensuelle d\u2019autonomie de 1\u00a0063\u00a0euros net pour tous les jeunes entre 18 et 25\u00a0ans \u00ab\u00a0qui sont en fac et autonomes de leurs parents\u00a0\u00bb ou en lyc\u00e9e professionnel.          Fabien Roussel veut cr\u00e9er un revenu \u00e9tudiant de 850\u00a0euros par mois\u00a0: son objectif est de mettre fin au salariat \u00e9tudiant, \u00ab\u00a0premi\u00e8re cause de l\u2019\u00e9chec \u00e0 l\u2019universit\u00e9\u00a0\u00bb.               Le candidat PCF Fabien Roussel r\u00e9pond aux questions de jeunes \u00e9lecteurs lors de l\u2019\u00e9v\u00e9nement France Inter et Chemins d\u2019avenir \u00ab\u00a0Des candidats et des jeunes\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, le 22\u00a0f\u00e9vrier 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                    Anne Hidalgo compte attribuer une dotation en capital de 5\u00a0000\u00a0euros \u00e0 chaque jeune \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 18\u00a0ans pour lui permettre de financer des projets professionnels et personnels, et cr\u00e9er un \u00ab\u00a0minimum jeunesse\u00a0\u00bb ouvert aux plus de 18\u00a0ans sous conditions de ressources, assorti d\u2019un accompagnement \u00ab\u00a0garanti\u00a0\u00bb vers l\u2019emploi.          Philippe Poutou veut instaurer un revenu d\u2019autonomie pour tous les jeunes \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 25\u00a0ans \u00ab\u00a0proche de l\u2019id\u00e9e du smic\u00a0\u00bb \u00e0 1\u00a0800\u00a0euros net.          Yannick Jadot souhaite \u00ab\u00a0mettre en place un v\u00e9ritable service public d\u2019orientation en lien avec les entreprises, les services publics employeurs et les collectivit\u00e9s pour favoriser une orientation choisie et \u00e9clair\u00e9e\u00a0\u00bb.               Le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot \u00e0 Rennes, pour la \u00ab\u00a0Tourn\u00e9e des Possibles\u00a0\u00bb place Hoche le 8 f\u00e9vrier 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                    Val\u00e9rie P\u00e9cresse ambitionne de cr\u00e9er une \u00ab\u00a0banque des jeunes\u00a0\u00bb pour assurer le financement des \u00e9tudes, avec un remboursement diff\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e dans la vie active et qui sera conditionn\u00e9 \u00e0 un niveau minimum de revenus. Elle veut aussi de supprimer le contrat d\u2019engagement pour le remplacer par un \u00ab\u00a0revenu jeune actif\u00a0\u00bb de 670\u00a0euros par mois pour celles et ceux qui accepteront de se former dans des m\u00e9tiers \u00ab\u00a0en tension\u00a0\u00bb.          Marine Le Pen a promis de nombreux avantages \u00e0 tous les jeunes de moins de 30\u00a0ans, dont une exemption de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu pendant cinq ans. Elle a aussi \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0ch\u00e8que formation\u00a0\u00bb pour les entreprises prenant un jeune en alternance, tant en contrat d\u2019apprentissage que de professionnalisation.                     Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comparez les programmes des principaux candidats                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/e04b065_1646228348024-ad08-candidatsetjeunes-dsc00920.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T14:01:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:43:58+00:00","articleBody":"    G\u00e9n\u00e9ration oubli\u00e9e\r\n\r\nLe peu de mention de la place des \u00e9tudiants dans les programmes des candidats est effrayant. La pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante est totalement ignor\u00e9e : il faut prendre des mesures urgentes. A votre avis, que faudrait-il faire ?\r\n\r\nAvec une abstention record \u00e0 chaque nouvelle \u00e9lection, la jeunesse peut faire passer un message fort en votant.\r\n\r\n    Amandine BRUFFAERT         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: En effet, depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e universitaire, nous parlons moins de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante alors qu\u2019elle existe toujours autant.\u00a0Je remercie Le Monde d\u2019organiser ce live pour que nous puissions en parler ensemble.          Co\u2019p1 a une mission de sensibilisation, d\u2019alerte de l\u2019opinion publique, de plaidoyer aupr\u00e8s des institutions comp\u00e9tentes. Nous remplissons donc ses missions du mieux que l\u2019on peut.          Co\u2019p1 ne d\u00e9fend pas de mesures concr\u00e8tes, nous laissons cela aux candidats, m\u00eame si beaucoup de choses sont \u00e0 changer, comme les crit\u00e8res d\u2019attribution des bourses, l\u2019int\u00e9gration des \u00e9tudiants \u00e9trangers,\u00a0etc.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:47:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:40:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, f\u00e9licitations pour cette cause tr\u00e8s noble, comment peut on vous aider ?    jeanluc75         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Pour nous aider, si vous \u00eates \u00e9tudiants, rejoignez-nous en tant que b\u00e9n\u00e9voles\u00a0! Si vous ne l\u2019\u00eates pas, vous pouvez nous faire des dons juste ici\u00a0: https:\/\/www.helloasso.com\/associations\/co-p1-solidarites-etudiantes, ou nous livrer des produits directement (au 50 rue des Tournelles, dans le 3e\u00a0arrondissement de Paris), ou nous envoyer un mail \u00e0 contact@cop1.fr pour plus de d\u00e9tails\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:46:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:37:18+00:00","articleBody":"    Bonjour B\u00e9rang\u00e8re, \r\nPouvez-vous nous dire ici, pour tous ceux qui l'ignorent ou qui ne pourraient l'imaginer, si nos jeunes en France ont des difficult\u00e9s \u00e0 s'acheter de quoi manger. Ca para\u00eet fou qu'une situation comme celle-l\u00e0 existe...    Sam         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Aujourd\u2019hui en France, ce sont environ 20\u00a0% des jeunes qui sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9\u00a0! Chaque semaine ce sont plus de 800\u00a0\u00e9tudiants que nous aidons, et nos listes d\u2019attente sont longues.\u00a0Cette situation est bien r\u00e9elle et c\u2019est la raison pour laquelle Co\u2019p1 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e\u00a0: aider ces \u00e9tudiants\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:35:25+00:00","articleBody":"         Des b\u00e9n\u00e9voles de l\u2019association caritative Les Restos du c\u0153ur distribuent de la nourriture et des produits aux \u00e9tudiants, au stade V\u00e9lodrome de Marseille, dans le sud de la France, le 26\u00a0mars 2021. NICOLAS TUCAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/e9a00e2_1646228081154-000-96t99y.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:25:06+00:00","articleBody":"    Inqui\u00e9tude face \u00e0 la mont\u00e9e des prix\r\n \r\nBonjour, Je suis \u00e9tudiant en 4\u00e8me ann\u00e9e de communication. Mes ressources sont mon salaire d\u2019alternant mais beaucoup de charges me sont imput\u00e9es comme les loyers, assurances scooter, mutuelle\u2026 Comme un grand nombre de mes camarades, il est compliqu\u00e9 de finir les fins de mois. J\u2019ai \u00e9norm\u00e9ment de questions vis-\u00e0-vis du pouvoir d\u2019achat en g\u00e9n\u00e9ral mais surtout celui des \u00e9tudiants afin de ne pas basculer dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\nDe nouvelles aides ? De nouvelles mesures pour nous pr\u00e9server et assurer que nos efforts sur tous les plans soient reconnues et en quelques sortes r\u00e9compenses ? \r\n    Cl\u00e9ment         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Pour l\u2019instant, et malheureusement, aucune nouvelle aide n\u2019est pr\u00e9vue par l\u2019Etat pour aider davantage les \u00e9tudiants et les jeunes. Nous savons qu\u2019actuellement le syst\u00e8me ne permet pas aux \u00e9tudiants de vivre convenablement et que des sacrifices sont faits au quotidien par beaucoup d\u2019entre nous.          Co\u2019p1 souhaite montrer que cette situation est anormale. Co\u2019p1 continuera d\u2019aider le temps qu\u2019il faudra les \u00e9tudiants qui sont dans ton cas, et qui ont du mal chaque fin de mois, afin de vous soulager comme nous le pouvons\u00a0!          Il existe chez Co\u2019p1 un p\u00f4le de suivi qui aide les \u00e9tudiants par des conseils sur les aides qui existent \u00e0 Paris et qui ne sont pas forc\u00e9ment connues de tous, n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 passer ou \u00e0 nous envoyer un e-mail pour que nous puissions t\u2019aider\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:21:55+00:00","articleBody":"      L\u2019impression qui domine de cette campagne pr\u00e9sidentielle, c\u2019est \u00e9videmment que la plupart des politiques semblent compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9. Seuls quelques candidats mettent en valeur des propositions concr\u00e8tes pour la jeunesse, et principalement \u00e0 gauche. Il n\u2019emp\u00eache que la campagne est toujours domin\u00e9e par des th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019immigration. On a le sentiment qu\u2019on est pi\u00e9g\u00e9s dans un cercle vicieux o\u00f9 les politiques d\u00e9laissent la jeunesse qui ne vote pas ou qui fait le choix de ne pas voter, ce qui renforce d\u2019autant plus la sensation de ne pas \u00eatre \u00e9cout\u00e9.Aujourd\u2019hui, apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie, nous avons besoin d\u2019un horizon clair, d\u2019une vision \u00e0 moyen ou long terme\u00a0: quelle politique sociale pour permettre aux \u00e9tudiants de ne pas jongler entre aide alimentaire et petits boulots\u00a0? Comment se pr\u00e9parer face aux cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique\u00a0? Comment sortir les gens durablement de la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0?Je trouve cela insupportable que les jeunes soient exclus du d\u00e9bat pour des consid\u00e9rations \u00e9lectoralistes alors qu\u2019ils vont h\u00e9riter des cons\u00e9quences de la plupart des d\u00e9cisions prises aujourd\u2019hui.           Hugo, 27\u00a0ans, Strasbourg      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"HUGO A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeunes souffrent, les politiques montrent du doigt les minor...","dateModified":"2022-03-02T13:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:18:22+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est-ce qui t\u2019as pouss\u00e9 \u00e0 t\u2019engager dans cette association ?    Jionel Lospin         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: J\u2019ai commenc\u00e9 l\u2019associatif en arrivant \u00e0 Paris (il y a trois ans), et depuis je n\u2019ai pas arr\u00eat\u00e9\u00a0! Me sentir utile, aider des personnes autour de moi, notamment les \u00e9tudiants, me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment. Ce que j\u2019appr\u00e9cie chez Co\u2019p1, c\u2019est le c\u00f4t\u00e9 concret de l\u2019action, chaque semaine nous pouvons voir que nous sommes capables d\u2019aider des centaines d\u2019\u00e9tudiants. Par ailleurs, l\u2019ambiance familiale chez les b\u00e9n\u00e9voles est extra\u00a0! Nous sommes toujours contents de nous retrouver lors des missions, on se fait plein d\u2019amis et l\u2019associatif permet d\u2019acqu\u00e9rir plein de comp\u00e9tences\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:12:05+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement vous participez \u00e0 la distribution de l\u2019aide alimentaire dans les villes ou campus ? Vous \u00eates en liens avec d\u2019autres associations, avec les politiques ?    castobara         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: Actuellement, Co\u2019p1 effectue trois distributions par semaine\u00a0: les jeudis, vendredis et samedis, au sein de la MIE (Maison des initiatives \u00e9tudiantes, dans le 3e\u00a0arrondissement de Paris) et aux Amarres (dans le 13e\u00a0arrondissement).          Co\u2019p1 effectue sa premi\u00e8re distribution dans la ville d\u2019Angers cette semaine.          Nous sommes en lien avec plein de personnes\u00a0: des partenaires comme les banques alimentaires, l\u2019Association nationale de d\u00e9veloppement des \u00e9piceries solidaires, mais aussi avec Les Restos du C\u0153ur, le Secours pop, Le Cha\u00eenon manquant et \u00e9galement les institutionnels comme des universit\u00e9s, des mairies, la Mairie de Paris, la r\u00e9gion, le S\u00e9nat,\u00a0etc. Toutes ces personnes nous aident \u00e9norm\u00e9ment et nous permettent d\u2019aider autant d\u2019\u00e9tudiants chaque semaine\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:07:24+00:00","articleBody":"         Des \u00e9tudiants font la queue pour recevoir un colis d\u2019aide alimentaire lors d\u2019une distribution par l\u2019association caritative fran\u00e7aise Secours populaire, \u00e0 Strasbourg, dans l\u2019est de la France, le 12\u00a0d\u00e9cembre 2020. FREDERICK FLORIN \/ AFP               Des b\u00e9n\u00e9voles distribuent de la nourriture \u00e0 des \u00e9tudiants lors d\u2019une op\u00e9ration de distribution alimentaire men\u00e9e par l\u2019association Linkee qui vient en aide aux personnes les plus vuln\u00e9rables tout en luttant contre le gaspillage alimentaire, \u00e0 Paris, le 9\u00a0mars 2021. STEPHANE DE SAKUTIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/a3a7374_1646225180585-000-8wz37u.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pand\u00e9mie de Covid-19 a renforc\u00e9 la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante","dateModified":"2022-03-02T13:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T13:05:48+00:00","articleBody":"    On a l\u2019impression que l\u2019aide alimentaire pour les jeunes a explos\u00e9 depuis les confinements.. comment on est arriv\u00e9 \u00e0 cette situation en France ??? Qu\u2019est ce qui a foir\u00e9 dans le syst\u00e8me ??    eon         B\u00e9rang\u00e8re Poncet\u00a0: L\u2019aide alimentaire a toujours plus ou moins exist\u00e9, la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante a toujours exist\u00e9, mais la crise sanitaire a aggrav\u00e9 la situation puisque, habituellement, plus de la moiti\u00e9 des \u00e9tudiants se salarient et que ce n\u2019\u00e9tait plus possible durant le confinement. Le gouvernement n\u2019a pas suffisamment r\u00e9agi, les aides actuelles, tout comme les aides durant le confinement, ne sont pas suffisantes, ce qui a pouss\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019association comme Co\u2019p1\u00a0! Actuellement, le syst\u00e8me d\u2019aides en France ne permet pas aux \u00e9tudiants et aux jeunes de vivre convenablement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T13:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:44:29+00:00","articleBody":"     B\u00e9rang\u00e8re a 23\u00a0ans, et est \u00e9tudiante en orthophonie. A partir de 14\u00a0heures, elle sera avec nous pour que vous puissiez partager vos inqui\u00e9tudes et pr\u00e9occupations.          Co\u2019p1 Solidarit\u00e9s \u00e9tudiantes est une association neutre et apartisane, cr\u00e9\u00e9e par et pour les \u00e9tudiants\u00a0: \u00ab\u00a0Notre but est de lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9tudiante en portant assistance \u00e0 toute personne dans le besoin au sein du milieu universitaire, et plus globalement \u00e0 la jeunesse, avec, en premier lieu, l\u2019organisation de distributions gratuites d\u2019invendus et de denr\u00e9es alimentaires ainsi que de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9.\u00a0\u00bb               INFOGRAPHIE LE MONDE - SONDAGE IPSOS \"LES JEUNES ET LA PR\u00c9SIDENTIELLE\" POUR LA FAGE, JANVIER 2022                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/03d3885_329011370-sondage-jeunes1b.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9carit\u00e9 et gal\u00e8res\u00a0: posez vos questions \u00e0 B\u00e9rang\u00e8re Poncet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019assoc...","dateModified":"2022-03-02T12:52:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:44:18+00:00","articleBody":"     Alors que les conditions d\u2019entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail se sont durcies pour les jeunes depuis les ann\u00e9es 1980, le sociologue Camille Peugny dresse le profil \u00ab\u00a0des\u00a0\u00bb jeunesses en France, estimant qu\u2019il manque encore \u00ab\u00a0une conception politique, voire philosophique, de la jeunesse\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Je plaide pour que, \u00e0 l\u2019instar de certains pays scandinaves, le temps de la jeunesse en France soit celui de l\u2019exp\u00e9rimentation, des essais, des deuxi\u00e8mes chances et retours en arri\u00e8re possibles, que l\u2019on arr\u00eate de dire qu\u2019un jeune \u00ab\u00a0perd un an\u00a0\u00bb lorsqu\u2019il se r\u00e9oriente. Il faut laisser le temps aux jeunes de trouver leur place dans la soci\u00e9t\u00e9. Et pour cela commencer par les rendre autonomes vis-\u00e0-vis de leurs parents en \u00ab\u00a0d\u00e9familialisant\u00a0\u00bb les aides, afin que la majorit\u00e9 l\u00e9gale aille de pair avec la majorit\u00e9 sociale\u00a0: d\u00e8s 18\u00a0ans, on arr\u00eate les allocations familiales et on supprime la demi-part fiscale. \u00bb          \u00ab Mais la jeunesse constituant, comme on l\u2019a vu, un autre \u00e2ge fragile de la vie, il reviendra alors \u00e0 l\u2019Etat de prendre le relais, pleinement, pour assurer leur autonomie. C\u2019est pourquoi je d\u00e9fends le principe d\u2019une allocation universelle \u00e9tudiante, comme cela existe au Danemark\u00a0: tous les jeunes auraient droit \u00e0 six\u00a0ans de formation dans le sup\u00e9rieur r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e, par exemple, 700\u00a0euros par mois. Pour les non-\u00e9tudiants, cette allocation pourrait servir \u00e0 faire de la formation professionnelle. Enfin, le RSA doit \u00e9videmment \u00eatre \u00e9tendu sans conditions discriminatoires aux moins de 25\u00a0ans sans emploi. \u00bb           Le th\u00e8me de la jeunesse ne semble pas \u00e9merger durant cette campagne pr\u00e9sidentielle. Mais l\u2019absence d\u2019une vraie politique de la jeunesse en France a un impact sur la reproduction des in\u00e9galit\u00e9s et la confiance en l\u2019avenir. Elle alimente chez de nombreux jeunes, pour le reste de leur vie, l\u2019impression que la situation est jou\u00e9e d\u2019avance, ainsi que le repli sur soi et la d\u00e9fiance envers les institutions qui font le terreau des populismes.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0La jeunesse est face \u00e0 une mar\u00e9e montante de la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La jeunesse est face \u00e0 une mar\u00e9e montante de la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T12:56:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:44:08+00:00","articleBody":"     Un \u00e9tudiant tient une pancarte \u00ab\u00a0\u00c7a fait deux mois, je parle \u00e0 mon frigo\u00a0\u00bb lors d\u2019une manifestation pour la reprise des cours \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Rennes 2, le 20\u00a0janvier 2021 \u00e0 Rennes. Fatigu\u00e9s, d\u00e9moralis\u00e9s, pr\u00e9caires\u00a0: les \u00e9tudiants fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 descendre dans la rue pour faire entendre leur voix, alors que seule une partie d\u2019entre eux pouvaient reprendre les cours \u00e0 la fin de janvier 2021 et que leurs conditions de vie s\u2019\u00e9taient d\u00e9grad\u00e9es.              - DAMIEN MEYER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/fba23dd_1646219145991-000-8z72dh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T12:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:43:57+00:00","articleBody":"     CLARA A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes toujours plus pr\u00e9caires\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je me suis sentie tr\u00e8s d\u00e9laiss\u00e9e par le gouvernement actuel, malgr\u00e9 les aides exceptionnelles, les r\u00e9ductions en tant que boursi\u00e8re, l\u2019Etat a mis en place des choses volontairement \u00e0 court terme et \u00e7a n\u2019a absolument pas aid\u00e9 \u00e0 am\u00e9liorer les conditions de vie des \u00e9tudiants. A long terme, \u00e7a ne tient pas, nous sommes toujours plus pr\u00e9caires avec la baisse des aides et l\u2019augmentation du loyer, des charges, des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, de l\u2019essence\u2026 ce n\u2019est pas parce qu\u2019on nous a octroy\u00e9 100\u00a0euros en plus sur un an que la mis\u00e8re a \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9e. Oui, je vais voter, pour le candidat qui porte le plus les pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais\u00b7es et qui saura \u00e0 long terme affaiblir l\u2019extr\u00eame droite qui nous effraie.\u00a0\u00bb          Clara, 22\u00a0ans, Caen, \u00e9tudiante et enseignante contractuelle          PAUL A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai subi la stigmatisation en tant que ch\u00f4meur puis allocataire du RSA\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai un dipl\u00f4me d\u2019arts graphiques et brevet pro de libraire. Apr\u00e8s mes \u00e9tudes sur Paris et un emploi, j\u2019ai d\u00e9couvert la pr\u00e9carit\u00e9. C\u00e9libataire et sans enfant, je n\u2019\u00e9tais jamais prioritaire pour des formations pro. J\u2019ai d\u00e9couvert ce que c\u2019est que de vivre avec 475\u00a0euros par mois et devoir pour cela rendre des comptes \u00e0 un service social d\u00e9partemental. J\u2019ai aussi fait l\u2019exp\u00e9rience du retour chez mes parents en province. Et bien s\u00fbr, j\u2019ai d\u00fb avoir recours \u00e0 une banque alimentaire. J\u2019ai subi ce d\u00e9classement comme une humiliation. Une fois au RSA, j\u2019ai enfin pu acc\u00e9der \u00e0 une formation d\u2019assistant de vie. Aujourd\u2019hui, je suis aide-soignant en psychiatrie-g\u00e9rontologie. J\u2019ai subi la stigmatisation de la classe politique en tant que ch\u00f4meur puis allocataire du RSA. Maintenant, je suis franchement hostile aux professionnels de la politique. Je n\u2019ai plus aucune confiance en eux. Alors que je votais \u00e0 toutes les \u00e9lections, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de ne plus y participer. Je me concentre sur ma vie et celle de mes proches et je me d\u00e9sint\u00e9resse des probl\u00e9matiques soci\u00e9tales.\u00a0\u00bb          Paul, 29\u00a0ans, Oloron-Sainte-Marie, aide-soignant      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T12:50:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:36:42+00:00","articleBody":"    Je crois qu'on prends pas assez en compte la d\u00e9tresse \u00e9tudiante qu'a caus\u00e9 le Covid. Oui, des jeunes (j'en suis un, c'est pour \u00e7a je t\u00e9moigne) ne sont pas forc\u00e9ment interess\u00e9 par la politique, parce que plein de jeunes sont cribl\u00e9s de probl\u00e8mes qu'on r\u00e9alise pas..    Jarod                   \u00ab\u00a0Les probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants ne sont absolument pas derri\u00e8re nous\u00a0: au contraire, cela risque de s\u2019aggraver\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Christophe Tzourio, professeur d\u2019\u00e9pid\u00e9miologie et directeur de l\u2019espace sant\u00e9 \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 de Bordeaux. Il s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une \u00ab\u00a0forme de banalisation des cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie dans les m\u00e9dias \u2013 \u201cau fond, tout le monde souffre\u201d \u2013, alors que la jeune g\u00e9n\u00e9ration grandit dans un contexte \u00e9conomique et environnemental qui entra\u00eene un stress massif, collectif, que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes n\u2019ont pas connu\u00a0\u00bb.          Depuis la rentr\u00e9e, le sujet semble avoir \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9, et est \u00e9galement absent du d\u00e9but de la campagne pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0On a l\u2019impression que c\u2019est le cadet des soucis des candidats\u2026\u00a0\u00bb, souffle Fr\u00e9d\u00e9ric Atger, p\u00e9dopsychiatre. En creux, les professionnels de sant\u00e9 mentale rappellent le manque de moyens auquel ils continuent de faire face \u2013 malgr\u00e9 le recrutement de 80 psychologues en \u00e9quivalent temps plein dans les universit\u00e9s et la mise en place du dispositif Sant\u00e9 psy \u00e9tudiant (le \u00ab\u00a0ch\u00e8que psy\u00a0\u00bb), prolong\u00e9 jusqu\u2019au 31\u00a0ao\u00fbt\u00a02022.                    Lire aussi :  Troubles anxieux, d\u00e9pressions\u2026 Les \u00e9tudiants particuli\u00e8rement affect\u00e9s par la crise sanitaire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T12:44:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:35:25+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\nJ'ai 23 ans et je suis actuellement en double dipl\u00f4me ing\u00e9nieur-commerce. \r\nJ'ai suivi la \"voie royale\" d'un fils de cadre ayant fait pr\u00e9pa : bon lyc\u00e9e, puis pr\u00e9pa, puis \u00e9cole de commerce, puis \u00e9cole d'ing\u00e9nieur. \r\nLa suite logique voudrait que j'int\u00e8gre un grand cabinet de conseil am\u00e9ricain ou que je travaille dans une grande banque d'investissement. \r\n\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 est que je me pose de plus en plus de questions sur mon avenir. Je n'ai pas trouv\u00e9 de sens \u00e0 mes \u00e9tudes, je n'imagine m\u00eame pas trouver de sens dans mon travail en banque ou en tant que consultant. \r\n\r\nPour rebondir sur ce qu'a dit pr\u00e9c\u00e9demment Bob, je suis, moi aussi, de plus en plus convaincu qu'on m'a menti. On m'a toujours dit de faire les meilleures \u00e9tudes pour avoir un \"passeport\" ou \"le plus de portes ouvertes pour la suite\". \r\nLa v\u00e9rit\u00e9 c'est que toutes ces portes ouvertes donnent plus acc\u00e8s \u00e0 la \"rat race\" qu'\u00e0 des m\u00e9tiers qui ont du sens.     Etudiant d\u00e9senchant\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T12:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:19:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0D\u00e8s mon adolescence je me suis fortement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la politique.\u00a0\u00bb Sauf que, au fur et \u00e0 mesure que je suis entr\u00e9e dans ma vie d\u2019adulte, je m\u2019en suis \u00e9loign\u00e9e pour aujourd\u2019hui, \u00e0 28\u00a0ans, \u00e9prouver un rejet complet des discours politiques. J\u2019ai souffert de mon quotidien d\u2019\u00e9tudiante en droit, oblig\u00e9e de travailler \u00e0 temps partiel pour pouvoir me nourrir. Aujourd\u2019hui, mon salaire ne me permet pas de profiter de ma vie comme je le souhaite malgr\u00e9 mon statut cadre, tant le co\u00fbt de la vie est \u00e9lev\u00e9. J\u2019ai le sentiment que nos repr\u00e9sentants politiques ne connaissent pas cette r\u00e9alit\u00e9.          Les discours sont vides, se limitent \u00e0 des attaques personnelles inutiles ou se focalisent sur des sujets d\u00e9pass\u00e9s. On n\u2019entend parler que d\u2019immigration ou d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alors que notre plan\u00e8te br\u00fble. Quel d\u00e9calage face \u00e0 une jeunesse qui a tant envie de faire bouger les choses. Les scandales politiques \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ont achev\u00e9 de me convaincre qu\u2019ils ne sont pas dignes de nous repr\u00e9senter. Aujourd\u2019hui, mes engagements ne passent donc plus par la politique et c\u2019est tant mieux.          Marie, 28\u00a0ans, Gif-sur-Yvette, juriste                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"MARIE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Mon avenir ne passe plus par la politique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T12:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:17:22+00:00","articleBody":"     Douze \u00e9tudiants et lyc\u00e9ens, ambassadeurs du projet Ta voix compte, font un tour de France pour inciter des jeunes \u00e0 se faire entendre avant la prochaine \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale.\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les jeunes ne vont pas voter qu\u2019ils sont d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s de la vie politique et de la chose commune.\u00a0\u00bb Climat, racisme, violences sexuelles, cause animale,\u00a0etc.\u00a0: \u00ab\u00a0Ils sont, en fait, tr\u00e8s engag\u00e9s dans plein de causes.\u00a0\u00bb Reste \u00e0 \u00ab\u00a0recr\u00e9er du lien entre ces deux formes de participation \u00e0 la vie politique\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ce sont les actions concr\u00e8tes, plus que les id\u00e9es, qui donnent envie aux jeunes de s\u2019engager\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9fis de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une jeunesse d\u00e9sengag\u00e9e\u00a0?","dateModified":"2022-03-02T12:22:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T12:06:30+00:00","articleBody":"         Christiane Taubira, annonce de son retrait de la campagne pr\u00e9sidentielle 2022, \u00e0 La Fabrique \u00e0 Paris mercredi 2 mars 2022 JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Christiane Taubira, candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, vient d\u2019annoncer qu\u2019elle renon\u00e7ait. Elle n\u2019a pas pu obtenir les 500 parrainages n\u00e9cessaires pour se pr\u00e9senter. Elle a dit qu\u2019elle exprimerait \u00ab\u00a0publiquement [son] vote\u00a0\u00bb pour le premier tour, \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb \u00a0:           Je m\u2019adresse \u00e0 vous pour mettre fin \u00e0 un inutile suspens. Malgr\u00e9 la mobilisation des b\u00e9n\u00e9voles, de mon \u00e9quipe de campagne, de quelques personnes de la Primaire populaire, malgr\u00e9 les promesses de nombreux \u00e9lus qui ne se sont pas concr\u00e9tis\u00e9es, il est \u00e9vident que nous n\u2019aurons pas les 500 signatures n\u00e9cessaires pour concourir \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.           Christiane Taubira avait promis des mesures pour \u00ab\u00a0les jeunes\u00a0\u00bb, comme\u00a0:         \u00ab\u00a0une dotation pour l\u2019autonomie\u00a0\u00bb, pour garantir \u00e0 chacun pendant cinq ans 800\u00a0euros mensuels\u00a0;          la prise en charge \u00e0 100\u00a0% des co\u00fbts d\u2019\u00e9tudes pour les 850\u00a0000 jeunes sans emploi ni \u00e9tudes\u00a0;          un \u00ab\u00a0capital de projet\u00a0\u00bb de 20\u00a0000\u00a0euros maximum pour celles et ceux qui veulent lancer leur activit\u00e9.           Pour savoir ce que proposent les autres candidats \u00e0 la jeunesse, vous pouvez lire notre comparateur de programmes.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comparez les programmes des principaux candidats                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/3b8e029_1646224738642-taubira-renonce-web-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Puisqu\u2019on parle politique\u2026","dateModified":"2022-03-02T12:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:59:58+00:00","articleBody":"     PAULINE A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0La politique est devenue un jeu cynique\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me n\u2019est pas d\u2019\u00eatre d\u00e9laiss\u00e9s par la politique, le probl\u00e8me c\u2019est qu\u2019aucun candidat ne nous inspire vraiment. Le jeu politique est cynique, il devient de l\u2019entertainment plus qu\u2019un r\u00e9el d\u00e9bat pour le bien commun. Chacun y va de sa petite pol\u00e9mique, tout le monde r\u00e9agit avec ses \u00e9motions, et les probl\u00e8mes demeurent. C\u2019est lassant. J\u2019ai peur pour mon avenir et celui de la France, que je vois s\u2019enfoncer perp\u00e9tuellement dans le mensonge et l\u2019hypocrisie, dans l\u2019individualisme le plus sec et dans le consum\u00e9risme. Alors oui je voterai pour le candidat qui, pour moi, repr\u00e9sente un espoir, mais je ne me leurre pas. Je sais que peu de choses changeront. Ma g\u00e9n\u00e9ration vivra \u00e0 coup s\u00fbr l\u2019essoufflement puis l\u2019\u00e9croulement de notre syst\u00e8me, d\u00e9j\u00e0 en train de vaciller.\u00a0\u00bb          Pauline, 21\u00a0ans, Montpellier, \u00e9tudiante          MIKA\u00cbL A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Je m\u2019informe le plus possible et garde toujours un \u0153il sur ce qui se passe. Je pense voter blanc\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je suis assez int\u00e9ress\u00e9 par la politique et la g\u00e9opolitique. Je m\u2019informe le plus possible et garde toujours un \u0153il sur ce qui se passe. Ce seront mes secondes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, j\u2019ai 24\u00a0ans, et je me sens totalement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 par l\u2019id\u00e9e du vote. D\u00e9j\u00e0 aux derni\u00e8res, j\u2019ai vot\u00e9 blanc car je ne trouvais aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 voter pour qui que ce soit. Ces \u00e9lections sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des enjeux d\u2019aujourd\u2019hui et focalis\u00e9es sur des sujets qui ne devraient pas avoir leur place. Je pense voter blanc, car je crois dans le vote mais pas dans cette Ve\u00a0R\u00e9publique.\u00a0\u00bb          Mika\u00ebl, 24\u00a0ans, charpentier en itin\u00e9rance, sud-ouest de la France                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suite des t\u00e9moignages sur votre rapport \u00e0 la politique\u00a0: ce sentiment d\u2019\u00eatre mal, ou m\u00eame pas, ...","dateModified":"2022-03-02T12:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:57:16+00:00","articleBody":"    Pourquoi vous adressez-vous seulement aux jeunes ?     Huria         Parce que c\u2019est eux, l\u2019avenir.(Et parce que c\u2019est une journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux jeunes.)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T12:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:53:34+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/cd6cbb7_393209971-web-fractures-4-350px.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#238087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:42:03+00:00","articleBody":"         - AURIANE DUPUY                     \u00ab\u00a0Le f\u00e9minisme, c\u2019est la cause qui me mobilise le plus, qui est \u00e0 la source de mon engagement. Quand j\u2019\u00e9tais plus jeune, dans mon lyc\u00e9e \u00e0 Sceaux, dans les Hauts-de-Seine, je ne me rendais pas compte du probl\u00e8me. Mais c\u2019est en arrivant \u00e0 Sciences Po Bordeaux, et avec la vague #metoo, que j\u2019ai pris conscience des in\u00e9galit\u00e9s femmes-hommes, des violences, du sexisme ordinaire, et que tout cela constituait un probl\u00e8me politique majeur. A Sciences Po, beaucoup de filles n\u2019ont pas confiance en elles, sont paralys\u00e9es par un syndrome de l\u2019imposteur, n\u2019osent pas candidater pour telle offre d\u2019emploi ou de stage, se mettent moins en valeur\u2026 Avec l\u2019association que j\u2019ai cr\u00e9\u00e9e, nous avons r\u00e9alis\u00e9 une enqu\u00eate sur ce sujet. Nous avons eu 700 r\u00e9ponses, et les diff\u00e9rences entre gar\u00e7ons et filles \u00e9taient tr\u00e8s visibles.          Bien s\u00fbr, je vais voter aux prochaines \u00e9lections. M\u00eame si je regrette que dans la campagne actuelle personne n\u2019incarne suffisamment la question du f\u00e9minisme. Je m\u2019int\u00e9resse \u00e0 la politique depuis mes ann\u00e9es lyc\u00e9e\u00a0: ma premi\u00e8re manif, c\u2019\u00e9tait contre la loi El Khomri, et depuis peu je suis engag\u00e9e chez G\u00e9n\u00e9ration.s. Politiquement, je suis un peu la gauchiste de ma famille\u00a0: mes parents, tous les deux ing\u00e9nieurs, sont plus au centre, ils se reconnaissent bien dans Macron.          Dans mon microcosme d\u2019\u00e9tudiants de Sciences Po, les gens votent. Et encore, pour les derniers scrutins r\u00e9gionaux ou d\u00e9partementaux, beaucoup ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s. On stigmatise beaucoup les jeunes pour leur faible participation aux \u00e9lections mais cela ne veut pas dire qu\u2019ils ne sont pas engag\u00e9s. Beaucoup sont dans des associations, participent \u00e0 des marches pour le climat, \u00e0 des marches pour l\u2019\u00e9galit\u00e9\u2026 Les jeunes veulent juste faire de la politique autrement. A Sciences Po, j\u2019ai plein d\u2019amis qui pr\u00e9f\u00e8rent largement \u00eatre dans une association qui, par exemple, aide les migrants, que dans un parti, parce qu\u2019ils voient directement leur impact. Le probl\u00e8me, c\u2019est que le lien entre ce type d\u2019engagement et le vote n\u2019est plus, comme avant, \u00e9vident. C\u2019est en partie un probl\u00e8me d\u2019\u00e9ducation\u00a0: je suis frapp\u00e9e par le fait que beaucoup de jeunes ne savent pas vraiment comment marchent les institutions, \u00e0 quoi servent les \u00e9lus, ne se rep\u00e8rent pas entre la gauche et la droite\u2026 Mais c\u2019est aussi la responsabilit\u00e9 des candidats, qui doivent restaurer un lien de confiance et montrer qu\u2019ils peuvent changer les choses sur des sujets qui int\u00e9ressent les jeunes.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/7af6b61_829561816-image1.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Auriane Dupuy, 22\u00a0ans, \u00e9tudiante en master \u00e0 Sciences Po Bordeaux\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeune...","dateModified":"2022-03-02T12:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:35:19+00:00","articleBody":"     PIERRE-JEAN A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque candidat tient des propos qui me d\u00e9plaisent\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le choix parmi les candidats est de moins en moins en phase avec mes attentes pour la vie que j\u2019aspire \u00e0 mener. Chaque candidat tient des propos qui me d\u00e9plaisent. Je me consid\u00e8re issu d\u2019une classe socioculturelle plut\u00f4t privil\u00e9gi\u00e9e. Le clich\u00e9 voudrait que je vote assez \u00e0 droite et pourtant, plus que jamais, la droite au sens large ne me convainc pas.\u00a0\u00bb          Pierre-Jean, 26\u00a0ans, producteur, Paris et Bordeaux                    RITA A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Je les prends de plus en plus pour des commer\u00e7ants\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours aim\u00e9 la politique. Mais je commence \u00e0 avoir l\u2019impression d\u2019\u00eatre au march\u00e9 \u00e0 la cri\u00e9e. A gauche, aucun candidat n\u2019accepte le ralliement ou des primaires, par peur de se retrouver dans l\u2019ombre. Or si, comme ils le pr\u00e9tendent, ils aiment la France, les jeunes, l\u2019\u00e9cologie, ils devraient faire fi de leurs ambitions personnelles.          Je les prends alors de plus en plus pour des commer\u00e7ants. Essayant de fid\u00e9liser leur client\u00e8le et de reconqu\u00e9rir une part de march\u00e9 plut\u00f4t que de vouloir r\u00e9ellement agir pour la chose publique. Certains n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 pactiser avec les extr\u00eames et les r\u00e9flexions les plus racistes. Mais les plus responsables selon moi sont les candidats de gauche qui pr\u00e9f\u00e8rent leur gain personnel.          Je suis une jeune femme franco-marocaine et musulmane qui a choisi la France il y a sept ans pour la libert\u00e9,\u00a0mais aujourd\u2019hui je commence \u00e0 avoir peur puisque certains me reprochent ce que je suis par b\u00eatise et par haine.\u00a0\u00bb          Rita, 18\u00a0ans, \u00e9tudiante en classes pr\u00e9paratoires, Lyon.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La suite de vos t\u00e9moignages\u00a0: une d\u00e9fiance, parfois immense, envers le monde politique","dateModified":"2022-03-02T11:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:32:29+00:00","articleBody":"         Lo\u00efc Santos, 34 ans, coordinateur de travaux dans les t\u00e9l\u00e9coms, dans un salon de coiffure rue de la R\u00e9publique, \u00e0 Meyzieu, le 21\u00a0f\u00e9vrier 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb               Rue de la R\u00e9publique \u00e0 Meyzieu, le 21\u00a0f\u00e9vrier 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb               Thibaut Duez, 19 ans, conducteur d\u2019engins agricoles, \u00e0\u00a0Meyzieu (Rh\u00f4ne), le 21\u00a0f\u00e9vrier 2022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/cfee8cd_1646220195189-4c988b0-557131020-dscf8392.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:34:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:25:51+00:00","articleBody":"    En r\u00e9ponse \u00e0 Bob, vous venez de d\u00e9crire la mani\u00e8re dont je me sentais \u00e0 30 ans, avec un enfant, un bac+5 et un m\u00e9tier sans beaucoup de sens. Maintenant j'en ai 44, mon m\u00e9tier a du sens, nous ne sommes plus 3 mais 5 \u00e0 la maison et les finances sont au beau fixe.\r\nPeut-\u00eatre qu'il faut attendre, peut-\u00eatre qu'il faut changer quelque chose dans sa vie et aller trouver ce qui nous manque (personnellement c'est ce que j'ai fait), peut-\u00eatre que c'est \u00e0 cela que \u00e7a sert d'\u00eatre jeune et fauch\u00e9, \u00e0 vous donner l'envie de chercher ailleurs?\r\nBon courage \u00e0 vous et ne croyez pas ce que vous disent les vieux managers; quel qu'il soit, le futur vous appartient.    Ositoblanco               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VOUS DISCUTEZ ENSEMBLE ( et c\u2019est beau \u2764 )","dateModified":"2022-03-02T11:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:21:58+00:00","articleBody":"          INSTA : @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/b9ce6be_265356361-mieux-avant.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:19:55+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Richard Schittly a rencontr\u00e9 des jeunes \u00e9lecteurs \u00e0 Meyzieu, petite ville en p\u00e9riph\u00e9rie de Lyon. Ces jeunes d\u00e9pit\u00e9s par la campagne pr\u00e9sidentielle ont une pi\u00e8tre image du d\u00e9bat politique, mais trouvent le vote important.          Voici quelques extraits de ces rencontres\u00a0:          La p\u00e9riode du Covid-19 a laiss\u00e9 des traces. \u00ab\u00a0Le Covid pendant deux ans, \u00e7a refl\u00e8te ce qu\u2019il faut penser de la politique. Un jour, il manque de vaccins, le lendemain, c\u2019est obligatoire. Mes parents ont toujours vot\u00e9, mais \u00e7a n\u2019a rien chang\u00e9. Le bas peuple n\u2019est plus consid\u00e9r\u00e9. Les d\u00e9bats sont st\u00e9riles, on ne voit pas d\u2019avanc\u00e9es concr\u00e8tes. Les classes moyennes n\u2019existent plus. Il y a les tr\u00e8s riches, et les autres\u00a0\u00bb, dit Lo\u00efc Santos, 34\u00a0ans, technicien dans les t\u00e9l\u00e9coms, assis dans le fauteuil d\u2019un barbier \u00e0 l\u2019ambiance familiale.          \u00ab\u00a0C\u2019est le flou total. Je vais voter parce qu\u2019on s\u2019est battu dans l\u2019histoire pour avoir ce droit, mais franchement je ne sais pas encore pour qui. Les d\u00e9cisions d\u2019un pr\u00e9sident concernent toute la population. Je n\u2019entends pas parler de choses concr\u00e8tes. Les politiques se tapent les uns sur les autres. J\u2019aurais envie d\u2019avoir des r\u00e9ponses sur les entreprises, les retraites\u00a0\u00bb, rapporte Alexandre Perrier, 25\u00a0ans. Barbe et catogan, le jeune homme s\u2019accorde une pause en centre-ville avant de rejoindre un chantier. Autoentrepreneur en installation de cuisines, Alexandre regrette le \u00ab\u00a0silence\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il ne prend pas trop le temps de nous parler, pourtant des millions de personnes votent. A part des petites vid\u00e9os pour nous dire qu\u2019il est gentil, il n\u2019a pas dit grand-chose\u00a0\u00bb, estime le jeune homme.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les politiques passent leur temps \u00e0 se taper les uns sur les autres, on ne voit pas trop l\u2019int\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb\u00a0: les jeunes d\u00e9pit\u00e9s par la campagne pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T11:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:13:21+00:00","articleBody":"    J'ai 30 ans, je ne sais pas si c'est encore jeune. Mais ce que je me prends en pleine figure ces derniers temps, c'est la d\u00e9couverte que l'on m'a menti. On nous a dis de travailler \u00e0 l'\u00e9cole, de faire un bac+5. Que l'on trouverait un m\u00e9tier \u00e9panouissant et que nos salaires nous permettraient de vivre bien. Finalement, avec mon salaire de cadre dans le public et un enfant, je ne peux plus me payer de vacances. J'ai de plus la sensation d'\u00eatre un des centaines de milliers de bac+5 sur le march\u00e9, un nouveau prol\u00e9taire intellectuel, apte \u00e0 \u00e9crire des mails l\u00e9ch\u00e9s et \u00e0 tenir des r\u00e9unions, sans grand sens, sans perspective. Les plus vieux des managers nous expliquent que notre g\u00e9n\u00e9ration est trop difficile: c'est peut-\u00eatre parce que la promesse de croissance infinie et de salaires qui augmentent ne tient plus, que d\u00e8s le d\u00e9but, on souhaite se m\u00e9nager des horaires d\u00e9centes.    Bob               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:10:37+00:00","articleBody":"     Le principe de la journ\u00e9e sp\u00e9ciale est de passer d\u2019un th\u00e8me \u00e0 l\u2019autre (avec toujours vos t\u00e9moignages comme fil rouge), c\u2019est donc ce que nous allons faire tout de suite en faisant une l\u00e9g\u00e8re transition musicale.          C\u2019est une chanson d\u2019un super groupe dont le concert \u00e0 Paris vient d\u2019\u00eatre malheureusement annul\u00e9. On peut croire qu\u2019elle est un peu triste, mais \u00e0 la longue c\u2019est un \u00e9lixir de r\u00e9confort quand on est \u00ab\u00a0down\u00a0\u00bb et triste.          Et vous, c\u2019est quoi les chansons que vous \u00e9coutez dans ces moments-l\u00e0\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83c\udfb5","dateModified":"2022-03-02T11:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:06:03+00:00","articleBody":"          INSTA : @MARIEDUBOIIIS           \u00ab\u00a0Combien de fois ai-je entendu \u201cvous \u00eates jeune, \u00e7a vous passera\u201d\u00a0? J\u2019ai 26\u00a0ans, et j\u2019ai encore l\u2019espoir que la vision d\u2019un monde plus solidaire et plus respectueux de l\u2019environnement que je portais \u00e0 mes 16\u00a0ans se concr\u00e9tise. Je pense que la jeunesse est souvent trait\u00e9e avec condescendance par les personnes plus \u00e2g\u00e9es (et pas seulement les politiques) car nous incarnons (majoritairement) des id\u00e9es de rupture.          Depuis 2017, je vote pour Jean-Luc M\u00e9lenchon. La France Insoumise porte, \u00e0 mon sens, le programme de rupture dont notre pays a besoin pour se sortir du bourbier identitaire dans lequel il s\u2019est enlis\u00e9. Je m\u2019estime chanceuse car j\u2019ai toujours eu de quoi vivre, m\u00eame si j\u2019ai connu des gal\u00e8res (le service civique quand on a un loyer \u00e0 payer, quelle blague). Mais pas n\u00e9cessairement heureuse. On a grandi et on \u00e9volue dans un environnement tr\u00e8s sombre \u201cd\u2019urgence\u201d permanente. Comment ne pas \u00eatre p\u00e9trie d\u2019angoisses pour l\u2019avenir\u00a0?\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/570a9e7_392785790-sarah-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SARAH A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Besoin de rupture\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T11:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T11:03:36+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live tr\u00e8s pr\u00e9cieux ! \u00c7a fait du bien de voir que les probl\u00e8mes de sant\u00e9 mentale auxquels font face les jeunes sont pris en consid\u00e9ration. Je souhaitais juste faire une remarque sur l'acc\u00e8s aux psychologues et psychiatres. M\u00eame \u00e0 Paris, il est tr\u00e8s difficile de trouver des professionnels faisant des consultations gratuites ou alors les d\u00e9lais sont tr\u00e8s longs, ce qui entrave ou au moins retarde le processus de gu\u00e9rison. Les jeunes aux ressources faibles sont donc exclus des parcours de soins, il serait temps que le remboursement des frais en sant\u00e9 mentale soit une r\u00e9alit\u00e9 !    Lana     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T11:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:59:19+00:00","articleBody":"     Merci de vos questions et de votre int\u00e9r\u00eat pour la sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants. Dans la p\u00e9riode particuli\u00e8rement sombre qui s\u2019annonce, le soutien de tous sera indispensable pour soutenir les plus fragiles qui sont autour de nous.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 demander \u00e0 vos proches \u00ab\u00a0comment \u00e7a va vraiment\u00a0?\u00a0\u00bb et \u00e0 prendre le temps de les \u00e9couter, vraiment.          Pour tout \u00e9tudiant cherchant de l\u2019aide, nos lignes d\u2019\u00e9coute sont ouvertes toutes les nuits ici et un annuaire de services de soutien psychologique se trouve ici.          Bon courage \u00e0 vous et prenez soin de vous\u00a0!          Florian                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-03-02T11:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:56:39+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nSi vous \u00e9tiez candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, que mettriez-vous en place comme mesures pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 mentale des jeunes ? Notamment au vu de l'actualit\u00e9 r\u00e9cente. Merci et bonne journ\u00e9e.    Homme-phoque         Florian Tirana\u00a0: Bonjour Homme-phoque, pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants (public dont nous nous occupons sp\u00e9cifiquement), une offre de soutien progressive et adapt\u00e9e est indispensable\u00a0: d\u2019abord des campagnes de pr\u00e9vention, du soutien par les pairs comme le fait Nightline.          Cependant, nous ne pouvons pas tout faire, et il est indispensable que les pouvoirs publics renforcent consid\u00e9rablement les moyens allou\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9 mentale dans les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.          Les \u00e9tudes documentent qu\u2019une infirme partie des \u00e9tudiants en d\u00e9tresse vont consulter. Qu\u2019advient-il de tous les autres, alors que 75% des troubles psychiatriques sont d\u00e9tect\u00e9s avant 25 ans\u00a0? La pr\u00e9vention au plus t\u00f4t, et avec plus de psychologues dans les universit\u00e9s, au plus proche des \u00e9tudiants, est incontournable.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:55:13+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/4c6bd36_964275831-web-fractures-1-bonheur-350px.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:55:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:50:16+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, je suis anglais (une partie de raison que je l'ecris est afin de pratiquer mon \u00e9criture, donc pardon pour touted d'erreurs) mais j'habite en france depuis aout pour l'ann\u00e9e dans une exchange. Avez-vous aucune suggestions \u00e0 traiter avec les jeunes qui a deplac\u00e9 \u00e0 une autre pays, et trouver le confidence parler aves des locales    \u00e9tranger confus         Florian Tirana\u00a0: Bonjour \u00e9tranger confus, vous n\u2019\u00eates pas seul, et la communaut\u00e9 \u00e9tudiante internationale est souvent tr\u00e8s expos\u00e9e \u00e0 l\u2019isolement, notamment en raison de la barri\u00e8re linguistique (et tout le monde peut comprendre \u00e7a\u00a0!).          Si vous voulez \u00e9changer \u00e0 ce sujet, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter les services que nous avons recens\u00e9 ici, sp\u00e9cifiques aux \u00e9tudiants \u00e9trangers, ou solliciter notre ligne d\u2019\u00e9coute anglophone ici. Vous pouvez \u00e9galement vous approcher des nombreuses associations qui mettent en lien les \u00e9tudiants en \u00e9change avec les \u00e9tudiants fran\u00e7ais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:47:15+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, \r\nEst-ce que depuis que la vie reprend un peu, les jeunes que vous suivez commencent \u00e0 se reconstruire et \u00e0 aller mieux ? Ou les actualit\u00e9s anxiog\u00e8nes (guerre, crise climatique) viennent-elles en remettre une couche ?     Margaux         Florian Tirana\u00a0:  Bonjour Margaux, le Covid a \u00e9t\u00e9 un facteur de stress tr\u00e8s important pour les \u00e9tudiants, comme cela a \u00e9t\u00e9 largement document\u00e9 par des \u00e9tudes scientifiques. Cependant, les \u00e9tudes pr\u00e9-Covid montraient d\u00e9j\u00e0 des niveaux alarmants de d\u00e9tresse psychologique chez cette communaut\u00e9, li\u00e9s \u00e0 cette p\u00e9riode si particuli\u00e8re o\u00f9 il \u00ab\u00a0faut\u00a0\u00bb construire son futur, ses cercles amicaux, trouver l\u2019amour,\u00a0etc.          Les actualit\u00e9s anxiog\u00e8nes renforcent effectivement la d\u00e9tresse des \u00e9tudiants, souvent plus sensibles que le reste de la population \u00e0 ces questions. Le dernier rapport du GIEC sur les impacts du changement climatique cite notamment la d\u00e9gradation de la sant\u00e9 mentale comme un impact tr\u00e8s probable. Avec la guerre en Ukraine, la confiance en l\u2019avenir et la capacit\u00e9 \u00e0 se projeter \u00e0 long-terme sont d\u2019autant plus affect\u00e9es (et peut-\u00eatre, pour un horizon de temps plus court encore que le d\u00e9r\u00e8glement climatique).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:43:06+00:00","articleBody":"    Je suis responsable d'un Master en sciences. Bcp d'\u00e9tudiants apparaissent d\u00e9motiv\u00e9s et sans ressort. Le tutorat mis en place durant le confinement et poursuivi d\u00e9sormais permet de garder le lien, mais on ne peut pas se projeter \u00e0 la place des \u00e9tudiants vers leur avenir, ce qu'ils ont souvent encore plus de mal \u00e0 faire. Quel bons conseils donner ? Quels mauvais conseils \u00e9viter ?    Procyon         Florian Tirana\u00a0: Bonjour Procyon, les enseignants et le personnel administratif des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur ont un r\u00f4le tr\u00e8s important pour la pr\u00e9vention de la sant\u00e9 mentale de leurs \u00e9tudiants, mais ne peuvent pas non plus se substituer \u00e0 un soutien psychologique professionnel.          Montrer de l\u2019empathie et rester \u00e0 l\u2019\u00e9coute sont essentiels. Il faut \u00e9viter d\u2019abuser des \u00ab\u00a0\u00e7a va aller\u00a0\u00bb qui peuvent minimiser la souffrance ressentie par les \u00e9tudiants. Si certains pr\u00e9sentent des signes de d\u00e9tresse importante, ne pas h\u00e9siter \u00e0 les orienter vers le service de sant\u00e9 universitaire de votre \u00e9tablissement, afin de ne pas laisser celle-ci s\u2019installer durablement.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:40:00+00:00","articleBody":"         Des \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 de Toulouse lors d\u2019une manifestation pour demander la reprise des cours sur place, alors dispens\u00e9s \u00e0 distance en raison des restrictions li\u00e9es \u00e0 la pand\u00e9mie de Covid-19, le 21 janvier 2021. GEORGES GOBET \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/1d621b6_58908161-000-8za4yq.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:33:13+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian et merci pour ce live. Un avis, une r\u00e9flexion sur les propositions des candidats concernant la sant\u00e9 mentale des jeunes ?     Bacca         Florian Tirana\u00a0:  Bonjour Bacca, nous avons justement sollicit\u00e9 les repr\u00e9sentants jeunes des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sur la sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants. Malgr\u00e9 leur bienveillance, peu de candidats abordent frontalement la question de la sant\u00e9 mentale, et de la d\u00e9tresse psychique tr\u00e8s forte de la communaut\u00e9 \u00e9tudiante. C\u2019est dommage, car le mal-\u00eatre n\u2019est pas une fatalit\u00e9, et d\u00e9pend pour beaucoup de la capacit\u00e9 des pouvoirs publics \u00e0 proposer une aide graduelle, inclusive et adapt\u00e9e dans les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Tout comme la jeunesse n\u2019est pas n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0les plus belles ann\u00e9es de la vie\u00a0\u00bb, les jeunes ne sont pas non plus condamn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9tresse.          Nous continuons ce travail d\u2019influence avec de nombreuses organisations \u00e9tudiantes et jeunes pour mobiliser au mieux nos (futurs) dirigeants\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:27:21+00:00","articleBody":"    Bonjour Florian, \r\nQue dire aux jeunes qui ont d\u00e9j\u00e0 perdu leur \u00e9nergie ? Qui ne trouvent plus de ressources, qui s'isolent ? Je me sens d\u00e9munie face \u00e0 eux, car je sais qu'ils ont raison    Jeanne         Florian Tirana\u00a0:  Bonjour Jeanne, un premier pas important peut \u00eatre d\u2019\u00e9couter plut\u00f4t que de \u00ab\u00a0dire\u00a0\u00bb. Ecouter permet de laisser \u00e0 l\u2019autre la place d\u2019explorer son histoire personnelle, ses \u00e9motions, et de ne pas se laisser enfermer dans une image g\u00e9n\u00e9rale des jeunes qui ne vont pas bien.          Ensuite bien s\u00fbr, l\u2019\u00e9coute ne peut pas tout, et nous n\u2019avons pas la main sur tout\u00a0; l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid l\u2019a bien illustr\u00e9. Souvent, une aide psychologique pour les jeunes en d\u00e9tresse peut beaucoup aider \u00e0 retrouver ses forces et les ressources pour aller de l\u2019avant. Et bien s\u00fbr, votre pr\u00e9sence et votre empathie. Bon courage \u00e0 vous\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:23:56+00:00","articleBody":"     Voici un reportage de notre journaliste L\u00e9a Iribarnegaray, en novembre 2020, avec les b\u00e9n\u00e9voles de Nightline.           En formation pour devenir b\u00e9n\u00e9voles au sein de l\u2019association Nightline \u2013 une permanence d\u2019\u00e9coute nocturne gratuite g\u00e9r\u00e9e par des \u00e9tudiants, destin\u00e9e aux \u00e9tudiants \u2013 Ambre et Capucine (tous les pr\u00e9noms des jeunes interrog\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s), 20\u00a0ans et 22\u00a0ans, encha\u00eenent les jeux de r\u00f4le tout l\u2019apr\u00e8s-midi. Elles alternent entre le personnage de l\u2019appelant et celui de l\u2019\u00e9coutant, simulent des situations de violences domestiques, de suicide, de deuil, d\u2019addictions. Lors de ce week-end de formation, la petite dizaine de futures b\u00e9n\u00e9voles met en pratique le principe de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9coute active\u00a0\u00bb. Avec un objectif clair affich\u00e9 par les formateurs\u00a0: \u00ab\u00a0Etre capable d\u2019encaisser tous les appels\u00a0\u00bb, sans d\u00e9charge \u00e9motionnelle trop forte.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Ce reconfinement, c\u2019est la double peine. On est enferm\u00e9s et, en plus, c\u2019est de notre faute\u00a0\u00bb\u00a0: une jeunesse en d\u00e9tresse psychologique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:20:57+00:00","articleBody":"    Quel a \u00e9t\u00e9 le moment le plus difficile pour ton assos, avec le plus de boulot\u00a0? Le premier confinement, le deuxi\u00e8me\u00a0? La p\u00e9riode entre les deux\u00a0?    dalido         Florian Tirana\u00a0: Le moment o\u00f9 nous avons \u00e9t\u00e9 le plus sollicit\u00e9s a \u00e9t\u00e9 le deuxi\u00e8me confinement. Cette p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une forte mobilisation sur les r\u00e9seaux sociaux et les m\u00e9dias pour parler de la d\u00e9tresse psychologique des \u00e9tudiants, qui a sans doute permis \u00e0 beaucoup de franchir le cap et de demander de l\u2019aide.          Nos lignes d\u2019\u00e9coute ont tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9es d\u2019appels, avec beaucoup de souffrance exprim\u00e9e chez nos appelants. M\u00eame si l\u2019on parle moins de sant\u00e9 mentale \u00e9tudiante aujourd\u2019hui, cette communaut\u00e9 est tr\u00e8s fragile, marqu\u00e9e par une pr\u00e9valence tr\u00e8s forte de troubles d\u00e9pressifs et anxieux.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:16:22+00:00","articleBody":"    Bonjour. Existe-t-il une \u00e9tude concernant l'impact de l'\u00e9pid\u00e9mie sur les \u00e9tudiants ? (Pr\u00e9carit\u00e9, sant\u00e9 mentale, isolement, ch\u00f4mage,...)    Till         Florian Tirana\u00a0: Bonjour Till. Sur la sant\u00e9 mentale, plusieurs \u00e9tudes ont \u00e9valu\u00e9 un impact n\u00e9gatif de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie pour les \u00e9tudiants, en caract\u00e9risant notamment une d\u00e9gradation plus forte que pour le reste de la population, notamment cette \u00e9tude de l\u2019Inserm.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019Observatoire national de la vie \u00e9tudiante diffuse fr\u00e9quemment des \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9ralistes sur les \u00e9tudiants, et les plus r\u00e9centes d\u2019entre elles caract\u00e9risent l\u2019impact (\u00e9galement n\u00e9gatif) de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie sur beaucoup de dimensions de leurs vies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:10:06+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour Florian, et merci. Toi qui est au contact des jeunes, sans censure ni complexe, ni filtre... Peux-tu nous dire ce qui te revient le plus ? De quoi les jeunes souffrent-ils ?     Jere         Florian Tirana\u00a0: Bonjour Jere, les histoires que nous racontent les appelants sont souvent des parcours tr\u00e8s complexes, avec beaucoup de sujets intriqu\u00e9s. Cependant, quelques grands th\u00e8mes reviennent plus souvent\u00a0: les probl\u00e8mes relationnels (parents, amis, amours), le rapport aux \u00e9tudes, l\u2019isolement. Parfois, des personnes victimes de violence ou vivant en grande pr\u00e9carit\u00e9.          Ces sources de stress se m\u00e9langent en g\u00e9n\u00e9rant beaucoup de mal-\u00eatre et d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 fortement renforc\u00e9 pendant la crise sanitaire (et sans doute aussi ces derniers jours).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:05:37+00:00","articleBody":"    @ Florian En quoi a consist\u00e9 le travail de votre association pendant les confinements\u00a0?    eon         Florian Tirana\u00a0:  Bonjour, notre association a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mobilis\u00e9e pendant les confinements, en particulier pour r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone et par tchat \u00e0 tous les \u00e9tudiants isol\u00e9s chez eux. Cette p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9prouvante pour cette communaut\u00e9, pour laquelle la vie sociale est si importante pour s\u2019\u00e9panouir. Nous avons aussi constitu\u00e9 un annuaire des services de soutien psychologique gratuits \u00e0 destination des \u00e9tudiants, afin que chacun puisse trouver le soutien qui lui convient.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T10:42:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T10:00:47+00:00","articleBody":"                   Sur Instagram : @marieduboiiis LIVE JEUNES       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/fb29c7f_87082935-whatsapp-image-2022-03-02-at-10-49-13.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et vous, comment \u00e7a va\u00a0?","dateModified":"2022-03-02T10:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:47:19+00:00","articleBody":"     \u00c7a commence\u00a0: on a organis\u00e9 une discussion entre vous, nos lecteurs et lectrices, et Florian Tirana, le pr\u00e9sident de cette association qui offre un service d\u2019\u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique \u00ab\u00a0par et pour les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb. Nightline g\u00e8re des lignes d\u2019\u00e9coute dans plusieurs villes et d\u00e9veloppe des actions de communication, pr\u00e9vention, recherche et plaidoyer sur la sant\u00e9 mentale.          Florian est ici dans les locaux du Monde avec nous, posez-lui vos questions sur tout ce qui concerne la sant\u00e9 mentale des \u00e9tudiants, un th\u00e8me qui a concern\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de personnes pendant les confinements.              Florian Tirana, \u00e0 la r\u00e9daction du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, le 2\u00a0mars 2022. LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/084fb70_550198939-whatsapp-image-2022-03-02-at-10-54-16.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Florian Tirana, pr\u00e9sident de Nightline","dateModified":"2022-03-02T10:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:44:05+00:00","articleBody":"         Jules, 20 ans \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son vehicule sur le parking la Mission locale rurale, \u00e0 Tonnerre (Yonne), le 2 fevrier 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           La confiance, cela va faire six mois que Jules-Armand Maurannes, 20 ans, commence \u00e0 la retrouver. Son horizon, enfin, s\u2019\u00e9largit. C\u00e9line Guiblain n\u2019y est pas pour rien. Sa conseill\u00e8re \u00e0 la mission locale rurale du Tonnerrois et de l\u2019Avallonnais (Yonne) \u2014 structure d\u2019aide \u00e0 l\u2019insertion socioprofessionnelle des 16-25 ans \u2014, le suit depuis 2020, de m\u00eame que des centaines d\u2019autres jeunes en difficult\u00e9 sur le territoire. L\u2019obtention du permis de conduire a aussi chang\u00e9 la donne\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e7a r\u00e8gle tous les probl\u00e8mes d\u2019un jeune \u00e0 la campagne\u00a0\u00bb, dit Jules. Le gar\u00e7on, boucles brunes, Air Force et lunettes vintage, raconte un parcours scolaire chaotique, d\u00fb notamment \u00e0 l\u2019\u00e9loignement g\u00e9ographique de son village et \u00e0 l\u2019insuffisance de transports adapt\u00e9s.          Jules vit avec sa m\u00e8re \u00e0 Ancy-le-Libre, 160 habitants, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Tonnerre, la commune la plus proche. Faute de lyc\u00e9e technologique pour y faire un Baccalaur\u00e9at STMG (sciences et technologies du management et de la gestion), il a opt\u00e9 pour le lyc\u00e9e de Joigny, \u00e0 plus d\u2019une heure. \u00ab\u00a0Je voulais apprendre quelque chose de concret, d\u2019utile dans la vie, qui d\u00e9bouche direct sur du travail\u00a0\u00bb. L\u2019internat, il ne le sentait pas, \u00ab\u00a0trop solitaire\u00a0\u00bb. Jules a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 encaisser les lev\u00e9s \u00e0 5 h 30, le trajet de son village jusqu\u2019\u00e0 la gare de Tonnerre, le train et ses d\u00e9sagr\u00e9ments\u2026 Deux heures de trajet matin et soir qui l\u2019ont \u00e9puis\u00e9 et valu de trop nombreuses absences, jusqu\u2019au redoublement\u2026 \u00ab\u00a0J\u2019ai p\u00e9t\u00e9 un c\u00e2ble. J\u2019avais plus de cerveau, les larmes, le stress pas possible. J\u2019avais pas le temps de r\u00e9fl\u00e9chir au m\u00e9tier que je voulais faire, seulement d\u2019arriver \u00e0 l\u2019heure en cours. \u00e7a m\u2019a d\u00e9truit\u00a0\u00bb. Pour sa deuxi\u00e8me terminale, en plein Covid, sa m\u00e8re l\u2019a inscrit au CNED. \u00ab\u00a0Carton de livres de 20 kg, pas de visio, et d\u00e9merde-toi. Y\u2019en a qui ont de la d\u00e9termination tout seul, pas moi\u00a0\u00bb. Pour la troisi\u00e8me tentative, changement de lyc\u00e9e \u00e0 Sens, sa m\u00e8re, secr\u00e9taire au SMIC, s\u2019est \u00ab\u00a0crev\u00e9e la gueule\u00a0\u00bb, il dit, pour lui louer un studio \u00e0 dix minutes. \u00ab\u00a0\u00e7a a tout chang\u00e9. Sans les 3h de trajet dans la gueule, je l\u2019ai eu, mon bac\u00a0\u00bb.          Il y a un mois, Jules a rejoint le dispositif de la Garantie jeunes \u00e0 la mission locale \u2014 destin\u00e9 au public le plus vuln\u00e9rable, il combine accompagnement intensif et versement pendant un an d\u2019une allocation mensuelle, il vient d\u2019\u00eatre remplac\u00e9 par le Contrat d\u2019engagement jeune. \u00ab\u00a0\u00e7a permet de se rendre compte que tu vaux quelque chose, qu\u2019il y a des gens qui sont l\u00e0 pour t\u2019aider\u00a0\u00bb. Son premier entretien avec un employeur, au rayon boucherie d\u2019Auchan - l\u2019un des plus gros employeurs locaux \u2014, lui a mis le pied \u00e0 l\u2019\u00e9trier. M\u00eame s\u2019il s\u2019est finalement d\u00e9sist\u00e9, \u00ab\u00a0trop engageant\u00a0\u00bb, la crainte de se retrouver coinc\u00e9 \u00e0 Tonnerre alors qu\u2019il n\u2019est pas s\u00fbr de vouloir y rester. Sa copine veut faire une \u00e9cole d\u2019esth\u00e9ticienne \u00e0 Dijon, il va peut-\u00eatre la suivre. M\u00eame si la ville, il la supportera \u00ab\u00a02-3 ans seulement, si \u00e7a permet de trouver un bon CDI et de pouvoir s\u2019acheter un petit truc \u00e0 la campagne \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb.          Sa premi\u00e8re pr\u00e9sidentielle, Jules ne la loupera pas\u00a0: \u00ab\u00a0enfin je vais pouvoir me faire entendre\u00a0\u00bb. Il appr\u00e9cie \u00e0 la fois Marine Le Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon. Il ne peut pas vraiment citer de mesures pr\u00e9cises, cite p\u00eale-m\u00eale les Ehpad, les violences polici\u00e8res, la politique migratoire. Mais ce qui lui pla\u00eet chez l\u2019un et l\u2019autre c\u2019est qu\u2019\u00ab\u00a0ils parlent de la crise \u00e9conomique et sociale\u00a0\u00bb et sont accessibles aux jeunes, \u00ab\u00a0pr\u00e9sents partout sur les r\u00e9seaux, Youtube\u00a0\u00bb. Ce que Jules voudrait, c\u2019est que les jeunes qui vivent en milieu rural soient davantage aid\u00e9s, sur les transports publics, les aides au permis, l\u2019orientation\u00a0: \u00ab\u00a0parce que nous on a beaucoup plus de param\u00e8tres \u00e0 prendre en compte pour tout\u00a0: les \u00e9tudes, le boulot, rien qu\u2019aller voir ses potes, des fois c\u2019est usant\u00a0\u00bb.          (Ca peut aussi vous int\u00e9resser\u00a0: ) \u00ab\u00a0Les jeunes sont d\u00e9munis, la mission locale, c\u2019est leur phare dans la nuit\u00a0\u00bb Un nouveau contrat pour favoriser l\u2019\u00ab\u00a0acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/3091297_858294835-img-7572.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Jules-Armand Maurannes, 20 ans, suivi par la Mission locale de Tonnerre (Yonne)\u00a0: \u00ab...","dateModified":"2022-03-02T09:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:42:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai 24 et je vais voter. Je ne sais pas encore pour quel candidat car aucun ne me convient r\u00e9ellement\u00a0\u00bb. Ils semblent tous faire du show au lieu de pr\u00e9senter leur programme. Dipl\u00f4m\u00e9 dans m2 en tourisme en\u00a02020, mon d\u00e9but dans le monde professionnel est catastrophique. Aujourd\u2019hui, je suis dans un M2 en alternance pour me relancer professionnellement. Se projeter dans l\u2019avenir est impossible et c\u2019est tr\u00e8s d\u00e9moralisant. Depuis quelques mois, je me suis mari\u00e9 \u00e0 une \u00e9trang\u00e8re et c\u2019est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour elle. Tr\u00e8s qualifi\u00e9e, on ne lui propose des emplois que hors de son champ de comp\u00e9tence et mal pay\u00e9s. L\u2019administration est inefficace et opaque face \u00e0 nos questions. Je me pose aussi la question de son avenir en France, selon le candidat vainqueur, et la question de notre avenir \u00e0 nous.          David, 24, Strasbourg, \u00e9tudiant en alternance          \u00ab\u00a0Nous les jeunes, les \u00e9tudes et une formation dans la pr\u00e9carit\u00e9\u00a0\u00bb. Je suis tr\u00e8s engag\u00e9e dans ces \u00e9lections, je veux vraiment conna\u00eetre les id\u00e9es et les programmes de tous. J\u2019esp\u00e8re un changement, une am\u00e9lioration. Je cherche surtout un candidat qui se pr\u00e9occupera de la jeunesse de la France. Je suis \u00e9tudiante et lors de ce dernier quinquennat je me suis sentie abandonn\u00e9e et ignor\u00e9e, et je ne suis pas la seule \u00e0 penser cela.          Je d\u00e9nonce un syst\u00e8me mal construit qui s\u2019\u00e9croule et qui nous entra\u00eene dans sa chute. Au lyc\u00e9e, nous sommes mal pr\u00e9par\u00e9s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures et nous sommes tr\u00e8s mal orient\u00e9s. Une fois arriv\u00e9s dans les \u00e9tudes sup\u00e9rieures, on nous demande de sacrifier notre sant\u00e9 physique et mentale pour un dipl\u00f4me dont on ne sait pas o\u00f9 il nous m\u00e8nera. Quand je parle de sant\u00e9, c\u2019est li\u00e9 pour moi directement \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9.          Victoria, 20\u00a0ans, \u00e9tudiante \u00e0 Toulouse                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-02T09:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:29:55+00:00","articleBody":"    La tranche d'age 18\/25 d\u00e9clare ne pas vouloir voter, est-ce vrai ?    jn         Bonjour, jn, merci pour ta question          Un sondage Ipsos\/FAGE r\u00e9alis\u00e9 du 11 au 20\u00a0janvier 2022 montre, au contraire, que 80\u00a0% de celles et ceux ayant entre 18 et 30\u00a0ans ont l\u2019intention d\u2019aller voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Voici le d\u00e9tail dans la photo ci-dessous.                     On vous rappelle au passage que vous avez jusqu\u2019au vendredi 4 mars pour vous inscrire sur les listes \u00e9lectorales en mairie, et jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui pour le faire en ligne.                    Lire aussi :  Comment participer \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: vote, procuration, inscription sur les listes \u00e9lectorales                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/c8ee094_1646212798269-sa.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T09:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:21:28+00:00","articleBody":"              Peut-on penser qu'\u00eatre jeune est, par principe, une \u00e9tape de doutes et de questionnements, ou bien la p\u00e9riode est-elle plus compliqu\u00e9e aujourd'hui qu'avant pour les jeunes ?     Ben Sonbus        Comment affronter l'incertitude qui ne cesse de cro\u00eetre tout au long de nos ann\u00e9es d'\u00e9tudes ?     Antoine         Le sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais de la pleine conscience et de la m\u00e9ditation, Christophe Andr\u00e9, nous a dit un jour\u00a0: \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019incertitude, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui d\u00e9pend de nous\u00a0: nous maintenir en forme, mentale et physique, renforcer les liens avec nos proches, cultiver ce qui nous fait du bien de mani\u00e8re plus r\u00e9guli\u00e8re qu\u2019en temps \u00ab\u00a0normal\u00a0\u00bb, apprendre de nouvelles comp\u00e9tences\u2026 Cela peut sembler de toutes petites choses par rapport \u00e0 la taille de la crise \u00e0 affronter, mais ces petites choses nous soutiennent moralement et nous rapprochent d\u2019un but, m\u00eame si nous ne savons pas clairement lequel \u2013 l\u2019incertitude, encore\u2026\u00a0\u00bbAujourd\u2019hui, les doutes et les questionnements sont aussi bien partag\u00e9s que bienvenus. Cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale a justement vocation \u00e0 tenter d\u2019apporter des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse \u00e0 ces questions aussi vastes qu\u2019importantes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019incertitude, encore\u2026\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T09:31:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:16:12+00:00","articleBody":"         Rachel B\u00e9hier, 21 ans, et son copain Jessy Lecointe, 29 ans, au pub Lidenbrock, \u00e0 Briouze (Orne), le 5 f\u00e9vrier 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Le pub Lidenbrock o\u00f9 se retrouvent les jeunes dans le bourg de Briouze (Orne), le 6 fevrier 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/17ddd29_973127009-img-8055.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roller derby, f\u00e9minisme et \u00ab\u00a0sport v\u00e9n\u00e8re de meufs\u00a0\u00bb\u00a0: on parle politique avec le streamer Jean M...","dateModified":"2022-03-02T09:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T09:09:21+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Camille Bordenet est all\u00e9e \u00e0 Briouze (Orne), Tonnerre et L\u00e9zinnes (Yonne), ainsi qu\u2019\u00e0 Gr\u00e9signy-Sainte-Reine (C\u00f4te-d\u2019Or), parler avec une jeunesse que l\u2019on entend peu, celle qui vit et travaille \u00e0 la campagne, loin de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans laquelle elle ne se sent pas repr\u00e9sent\u00e9e.          Voici quelques extraits de ce tr\u00e8s beau reportage\u00a0:           \u00c7a les fait grincer des dents, sourire ou hausser les \u00e9paules, de voir ces candidats des villes \u00ab\u00a0qui font style qu\u2019ils s\u2019int\u00e9ressent\u00a0\u00bb \u00e0 leurs \u00ab\u00a0patelins\u00a0\u00bb, visitent des lyc\u00e9es agricoles, des maisons de sant\u00e9, viennent faire campagne au pied de leurs clochers, soudain \u00e0 l\u2019\u00e9coute de la \u00ab\u00a0France p\u00e9riph\u00e9rique\u00a0\u00bb \u2013 ainsi que certains politiques la d\u00e9signent. S\u2019ils se sentent pris en compte et repr\u00e9sent\u00e9s au quotidien, eux\u00a0? Peut-\u00eatre moins encore que leurs pairs des agglom\u00e9rations ou des cit\u00e9s. De Briouze (Orne), de Tonnerre (Yonne) et Gr\u00e9signy-Sainte-Reine (C\u00f4te-d\u2019Or). Les jeunes qui ont grandi et vivent loin des grandes villes sont presque \u00e9tonn\u00e9s que l\u2019on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ce qui les anime. Soucieux, cependant, du risque de caricature.            Eux, peu habitu\u00e9s \u00e0 \u00eatre mis en lumi\u00e8re, qui n\u2019ont pas vraiment d\u2019influenceurs \u00e0 leur image sur TikTok, ni de place dans les statistiques des grandes \u00e9coles \u2013 se retrouvant plus souvent dans des fili\u00e8res courtes, discr\u00e8tes, \u00e0 proximit\u00e9, qui r\u00e9pondent aux besoins de leur territoire et de leurs amiti\u00e9s. Pas malheureux ni d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s pour autant, \u00ab\u00a0qu\u2019on n\u2019aille pas croire\u00a0\u00bb. Leur sillon, ils le creusent \u00ab\u00a0dans leur coin\u00a0\u00bb, bien dans leurs baskets et leurs rep\u00e8res, m\u00e9ritants et qui ont leur avis \u00e0 donner. \u00ab\u00a0D\u00e9merdards\u00a0\u00bb, forc\u00e9ment, quand on a grandi en pi\u00e9tinant sous l\u2019abribus, en attendant son \u00ab\u00a050 cm3\u00a0\u00bb \u00e0 14\u00a0ans, l\u2019horizon circonscrit par le calcul des co\u00fbts et des kilom\u00e8tres \u2013 pour l\u2019\u00e9cole, le chariot, le boulot. Mais l\u2019\u00e9vasion dans les sentiers \u00e0 leur port\u00e9e, qui gonfle la poitrine quand on en parle.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0On est les derniers d\u2019ici\u00a0\u00bb\u00a0: rester, partir ou revenir, le tiraillement des jeunes ruraux                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui nous manque, c\u2019est des repr\u00e9sentants qui nous ressemblent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T09:26:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T08:57:30+00:00","articleBody":"     \u00ab Un syst\u00e8me par les vieux, pour les vieux\u00a0: c\u2019est bien simple, \u00e9tant donn\u00e9 que ce sont les vieux qui votent, donc les diff\u00e9rents partis (encore plus LR et LREM) font tout pour les s\u00e9duire et maintenir leurs privil\u00e8ges. A chaque fois qu\u2019on parle d\u2019une r\u00e9forme des retraites, pourquoi elle ne s\u2019appliquerait qu\u2019aux moins de 40\u00a0ans et pas aux retrait\u00e9s actuels\u00a0? Je pr\u00e9f\u00e9rerais largement qu\u2019on baisse les pensions de retraite de l\u2019ensemble des retrait\u00e9s (sauf pour les bas salaires) plut\u00f4t que l\u2019on augmente les cotisations ou l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part. Idem pour la crise de la Covid, o\u00f9 le confinement des plus de 65 ans a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9goriquement refus\u00e9.          Parlons aussi du logement, la g\u00e9n\u00e9ration Z fait partie des grands perdants. C\u2019est un probl\u00e8me majeur pour les jeunes que les prix de l\u2019immobilier aient augment\u00e9 bien plus vite que les salaires depuis 1990. Pourtant, on parle peu de l\u2019accessibilit\u00e9 \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 ou des loyers dans la campagne, alors que le logement est un des postes de d\u00e9pense les plus importants. \u00bb          Luc, 23 ans, \u00e9tudiant, futur ing\u00e9nieur.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LUC A QUELQUE CHOSE \u00c0 NOUS DIRE\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeunes sont compl\u00e8tement d\u00e9laiss\u00e9s par les politiques\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T09:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T08:54:35+00:00","articleBody":"     \u00ab J\u2019ai travaill\u00e9 pour une entreprise de conseil du CAC40 pendant 3 ans, j\u2019ai fait 2 burn-out en 2020 \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 25 ans. Aujourd\u2019hui, je ne trouve plus ma place dans l\u2019environnement professionnel que propose le syst\u00e8me fran\u00e7ais. Pour moi, l\u2019avenir se trouve \u00e0 l\u2019\u00e9tranger o\u00f9 mes dipl\u00f4mes (bac +5 avec \u00e9changes dans 2 pays \u00e9trangers dont LSE) seront reconnus, avec un niveau de vie sain et d\u00e9cent car m\u00eame avec un salaire de cadre \u00e0 Paris, le budget est serr\u00e9 pour envisager d\u2019avoir des projets de vie familiale. Enfin pour moi se pose r\u00e9ellement la question de l\u2019environnement, je fais partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui devra s\u00fbrement renoncer \u00e0 certaines ambitions comme avoir des enfants pour le bien de la plan\u00e8te. Je ne me sens pas repr\u00e9sent\u00e9e par les politiciens \/ candidats fran\u00e7ais. Je constate que les vrais enjeux d\u2019avenir tels que l\u2019environnement ne sont pas r\u00e9ellement trait\u00e9s ni par les politiciens ni par les entreprises. \u00bbAurore, 27 ans.               MARIE DUBOIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/f5e4e50_929292855-whatsapp-image-2022-03-02-at-10-15-45.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON NOUS \u00c9CRIT SUR INSTA | \ud83d\udcac \u00ab\u00a0Pour moi, l\u2019avenir se trouve \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-02T09:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T08:30:42+00:00","articleBody":"         - VALENTINE FOUET           Valentine Fouet peut parler de ses vaches durant des heures, et des bovins de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Elle est passionn\u00e9e par les bufflonnes, intrigu\u00e9e aussi par les \u00e9levages laitiers canadiens, qu\u2019elle serait bien all\u00e9e observer de ses yeux. \u00ab\u00a0Mais je ne me vois pas partir aussi loin toute seule\u00a0\u00bb, glisse-t-elle. A 21\u00a0ans, elle n\u2019a pas quitt\u00e9 la commune rurale o\u00f9 elle a grandi et a \u00ab\u00a0ses rep\u00e8res\u00a0\u00bb, Esperce, \u00e0 la lisi\u00e8re de l\u2019Ari\u00e8ge. En BTS productions animales \u00e0 Saint-Gaudens \u2014 \u00e0 70 kilom\u00e8tres de route \u2014, elle est en apprentissage en parall\u00e8le au sein d\u2019une ferme laiti\u00e8re. Dans l\u2019espoir de monter un jour sa propre exploitation, comme ses grands-parents avant elle. Pas \u00e9vident, en tant que femme, dans le secteur. \u00ab\u00a0Avant que mon patron ne m\u2019embauche, on lui a beaucoup dit que les filles n\u2019avaient pas leur place dans l\u2019agriculture\u00a0: des exploitants nous sous-estiment, disent qu\u2019on n\u2019a pas la force d\u2019un homme, pas le m\u00eame rythme de vie.\u00a0\u00bb          Pr\u00e9jug\u00e9s vite oubli\u00e9s en voyant sa hargne au travail, les heures qu\u2019elle engrange sans jamais se plaindre. Son employeur lui laisse d\u00e9sormais les cl\u00e9s de l\u2019exploitation les yeux ferm\u00e9s quand il part en vacances. \u00ab\u00a0Je suis plus l\u00e0-bas que chez moi, s\u2019il faut s\u2019y rendre en pleine nuit quand une vache v\u00eale, j\u2019y vais, parce que cela me passionne. M\u00eame mon patron me dit\u00a0: \u201cT\u2019es barjo\u00a0!\u201d\u00a0\u00a0\u00bb Rester enferm\u00e9e chez soi, tr\u00e8s peu pour elle de toute fa\u00e7on. Valentine est toujours dehors, \u00e0 la ferme ou \u00e0 promener son chien. \u00ab\u00a0Pas question plus tard de rester \u00e0 la maison \u00e0 faire la popote\u00a0\u00bb, sourit celle qui, pour l\u2019avenir, s\u2019inqui\u00e8te toutefois des aides agricoles europ\u00e9ennes et des prix de rachat \u00e0 la baisse, de la mort des petites exploitations.          \u00ab\u00a0L\u2019agriculture, on l\u2019oublie. On est dans l\u2019ombre, debout de 5\u00a0heures du matin \u00e0 minuit le soir, parfois pour 450\u00a0euros de salaire. Il faut s\u2019interroger sur ce qu\u2019on va manger demain et d\u2019o\u00f9 cela proviendra.\u00a0\u00bb Difficile pour les jeunes agriculteurs de se lancer, aid\u00e9s par l\u2019Etat mais devant justifier d\u2019une rentabilit\u00e9 relativement rapide. La terre est ch\u00e8re, peu tentent l\u2019aventure. Alors s\u2019engager dans une carri\u00e8re agricole, \u00ab\u00a0ce sera\u00a0pour la vie, on ne peut pas envisager de revendre facilement si un jour on en a marre\u00a0\u00bb, a-t-elle conscience. Mais Valentine se sent les \u00e9paules de monter un projet solide\u00a0: en agriculture raisonn\u00e9e, pas en bio \u2014 impossible de \u00ab\u00a0regarder une de mes b\u00eates malade souffrir sans pouvoir lui administrer d\u2019antibiotique, juste parce que le cahier des charges l\u2019interdit\u00a0\u00bb, dit-elle.          Quand on l\u2019interroge sur ses pr\u00e9occupations dans ce contexte d\u2019\u00e9lection, elle parle surtout des autres, \u00ab\u00a0les plus d\u00e9laiss\u00e9s\u00a0\u00bb. Sa m\u00e8re invalide car malentendante, qui ne peut pas travailler et re\u00e7oit une maigre allocation de 300\u00a0euros mensuels. Sa grand-m\u00e8re, ancienne agricultrice, qui touche une retraite de mis\u00e8re et ne \u00ab\u00a0pourrait pas s\u2019en sortir sans l\u2019aide de la famille\u00a0\u00bb. Dans son milieu, la solidarit\u00e9 familiale et, au-del\u00e0, locale est d\u2019ailleurs une valeur cardinale, raconte la jeune femme, qui anime le comit\u00e9 des f\u00eates de la commune. \u00ab\u00a0Je suis une des seules jeunes du village. On le fait revivre, on est un peu les mascottes. J\u2019aime aller discuter avec les plus \u00e2g\u00e9s, les doyens. Beaucoup sont veufs et seuls depuis des ann\u00e9es et ils sont contents de nous voir.\u00a0\u00bb Sa mani\u00e8re \u00e0 elle de s\u2019engager.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/adc09ba_797100820-img-6440.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS PR\u00c9SENTE | Valentine, 21 ans, en BTS agricole\u00a0: \u00ab\u00a0Pas question de rester \u00e0 la maison \u00e0 fair...","dateModified":"2022-03-02T10:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html#237151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/02/patelins-petit-pequenaud-et-chasse-au-boulot-dans-la-france-peripherique-on-parle-politique-avec-le-streamer-jean-massiet-sur-twitch_6115781_6059010.html","datePublished":"2022-03-02T08:21:56+00:00","articleBody":"     Le concept qu\u2019on a imagin\u00e9 est simple\u00a0: il repose surtout sur vos t\u00e9moignages, chers lecteurs et lectrices (et m\u00eame ceux qui ne nous lisent pas, on vous aime quand m\u00eame).          Pendant cette journ\u00e9e, on vous encourage \u00e0 envoyer vos t\u00e9moignages dans les coms, vos petites histoires ou m\u00eame votre avis sur cette campagne pr\u00e9sidentielle. On les lira avec attention, et on en publiera le maximum.          A 11\u00a0heures, Florian Tirana, pr\u00e9sident de Nightline, service d\u2019\u00e9coute t\u00e9l\u00e9phonique \u00ab\u00a0par et pour les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur la sant\u00e9 mentale des jeunes et des \u00e9tudiants, un th\u00e8me qui vous a s\u00fbrement concern\u00e9 pendant ces confinements.          A 14\u00a0heures, B\u00e9rang\u00e8re Poncet, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019association Co\u2019p1 Solidarit\u00e9s \u00e9tudiantes, qui parlera de la pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes et des \u00e9tudiants.          A 16\u00a0heures, un rendez-vous qui n\u2019avait jamais eu lieu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent sur le site du Monde\u00a0: le streameur Jean Massiet, qui parle de politique sur sa cha\u00eene Twitch, sera pr\u00e9sent en direct, il r\u00e9pondra \u00e0 vos questions et discutera avec les journalistes du Monde qui auront particip\u00e9 \u00e0 cette journ\u00e9e.          Pour illustrer vos t\u00e9moignages et l\u2019ambiance g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019illustratrice Marie Dubois sera avec nous.              Marie Dubois est autrice de bande dessin\u00e9e et monteuse de documentaires, elle passe d\u2019une casquette \u00e0 l\u2019autre. Dans sa derni\u00e8re BD, \u00ab\u00a0un b\u00e9b\u00e9 si je peux\u00a0\u00bb (Ed. XXI\/Massot), elle m\u00e8ne l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019infertilit\u00e9. MARIE DUBOIS @MARIEDUBOIIIS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/62048be_156505617-marieduboissignature.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e\u00a0sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-03-02T08:57:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/0/0/5472/3648/1342/696/3/0/9a6d6a8_614243343-lemonde-2022-02-12-cha-gonzalez-img-3546.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/02/18-9">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ L’Elysée précise que cette prise de parole sera « exclusivement consacrée à l’Ukraine », alors qu’il reste trois jours au président de la République sortant pour se déclarer candidat à sa réélection.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Emmanuel Macron s’exprimera à 20 heures dans une allocution      L’Elysée précise que cette prise de parole sera « exclusivement consacrée à l’Ukraine », alors qu’il reste trois jours au président de la République sortant pour se déclarer candidat à sa réélection.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la République, Emmanuel Macron, participe à une réunion du G7 en visioconférence, au palais de l’Elysée, à Paris, le 24 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Le chef de l’Etat s’adressera à la population française à propos de la guerre en Ukraine, mercredi soir à 20 heures. Il s’agira de sa deuxième allocution solennelle à ce sujet. Emmanuel Macron l’a lui même annoncé dans un tweet, peu avant 11 heures, mercredi 2 mars, alors que se tenait à l’Elysée le troisième conseil de défense consacré au conflit.                             Suivre notre direct :  des troupes aéroportées russes ont débarqué à Kharkiv, des combats seraient en cours                   Six jours plus tôt, au soir du déclenchement de l’invasion russe, « il avait pris l’engagement de tenir informés les Français de l’évolution de la situation », souligne la présidence. « Je reviendrai vers vous dans les heures qui viennent afin de vous tenir informés de l’évolution de la situation et des décisions que je serai amené à prendre », avait-il déclaré le 24 février, avertissant que l’invasion de l’Ukraine par la Russie serait un « tournant dans l’histoire de l’Europe » et annoncé que la France soutiendrait l’Ukraine « sans hésiter ».              L’Elysée confirme au Monde que cette adresse sera « exclusivement consacrée à l’Ukraine », alors qu’il ne reste que deux jours au président de la République sortant pour se déclarer candidat à sa réélection.            Lundi, le parti La République en marche avait annoncé le report du premier meeting de campagne de M. Macron, initialement prévu samedi 5 mars à Marseille.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le style de la candidature d’Emmanuel Macron dépendra de la guerre en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/02/guerre-en-ukraine-emmanuel-macron-s-exprimera-a-20-heures-dans-une-allocution_6115821_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron s\u2019exprimera \u00e0 20\u00a0heures dans une allocution","dateCreated":"2022-03-02T11:27:19+01:00","datePublished":"2022-03-02T11:27:19+01:00","dateModified":"2022-03-02T15:33:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","International","Emmanuel Macron","Politique","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Elys\u00e9e pr\u00e9cise que cette prise de parole sera \u00ab\u00a0exclusivement consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, alors qu\u2019il reste trois jours au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant pour se d\u00e9clarer candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/286/0/3599/1798/1342/696/60/0/c6669e3_972380404-macron-g7-20220224-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-10">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Les deux anciens premiers ministres ont fait cette annonce, mercredi 2 mars, justifiant notamment leur décision comme le choix de la « raison » dans un contexte de tensions internationales et de guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : Jean-Pierre Raffarin et Manuel Valls annoncent soutenir Emmanuel Macron      Les deux anciens premiers ministres ont fait cette annonce, mercredi 2 mars, justifiant notamment leur décision comme le choix de la « raison » dans un contexte de tensions internationales et de guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 13h18    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Ce sont deux nouveaux ralliements qu’engrange Emmanuel Macron pour l’élection présidentielle, alors qu’il ne s’est pas encore déclaré comme candidat à sa succession. Jean-Pierre Raffarin, ancien chef du gouvernement (2002-2005), a en effet ouvert le bal en annonçant soutenir le président de la République sortant, au micro de LCI mercredi matin.            Il estime que le chef de l’Etat est « le candidat le plus jeune et le plus expérimenté » et que « la situation internationale lève toute hésitation » sur le besoin de « se rassembler derrière le chef de notre exécutif ». M. Raffarin a argumenté sa décision :            Voilà ma conviction profonde : ce quinquennat restera sans doute comme l’un des plus difficiles de notre histoire. C’est toujours difficile de gouverner la France, mais là, ce fut particulièrement difficile. Le président, selon moi, a été à la hauteur de la fonction. Je souhaite sa candidature et je le soutiendrai. La situation internationale est particulièrement menaçante, mais Emmanuel Macron est à la fois le candidat le plus jeune et le plus expérimenté, c’est rare.            Valérie Pécresse « n’a pas la ligne politique pour faire front à l’extrême droite »            Celui qui avait quitté Les Républicains en 2019, mais reste affilié à la droite, a justifié mardi sa décision de ne pas soutenir la candidate de son ancien parti. « J’ai beaucoup réfléchi sur ce sujet parce que j’ai pour Valérie Pécresse considération et affection, mais la dangerosité de la situation internationale aujourd’hui lève toute hésitation », a-t-il avancé, avant d’ajouter : « Le temps est à l’unité nationale, il faut se rassembler derrière le chef de notre exécutif. »              Selon lui, la présidente de la région Ile-de-France « n’a pas la ligne politique pour faire front à l’extrême droite. Par sécurité, ceux qui veulent un barrage à l’extrême droite ont à voter Emmanuel Macron ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le style de la candidature d’Emmanuel Macron dépendra de la guerre en Ukraine                   M. Raffarin pense qu’« aujourd’hui [le] combat [d’Emmanuel Macron], c’est la paix, mais il faut que le débat électoral existe ». « Il doit trouver le temps pour accorder au débat le nécessaire tout en assumant sa fonction de chef de l’Etat et de chef des armées », a-t-il poursuivi.            Pour la suite de l’élection présidentielle, l’ancien premier ministre se range derrière l’aile droite de la majorité incarnée par Edouard Philippe et son parti, Horizons. « Je soutiendrai les efforts de mon ami Edouard Philippe, en qui j’ai toute confiance pour construire un nouveau centre droit », a-t-il fait savoir.            Critiqué pour ses liens avec la Chine            Le soutien de l’ancien premier ministre a immédiatement été salué sur Twitter par la présidente déléguée du groupe LRM à l’Assemblée nationale, Aurore Bergé, qui s’est dite « très heureuse de retrouver Jean-Pierre Raffarin à [leurs] côtés dans cette campagne présidentielle ».              Soupçonné de faire le jeu du régime chinois – en raison de ses propos élogieux envers la Chine –, notamment par Fabien Roussel, candidat communiste à l’élection présidentielle, qui l’avait accusé de se « faire payer » pour « faire du lobbying prochinois », M. Raffarin s’est défendu sur Franceinfo le 15 février de toute accointance avec Pékin : « Je n’ai jamais reçu de salaire d’une autorité ou d’une entreprise chinoise. »            « Quatre présidents de la République, Jacques Chirac, Nicolas Sarkozy, François Hollande, Emmanuel Macron, m’ont confié des missions officielles avec lettre d’engagement pour soutenir les entreprises françaises (…) [en tant que] représentant spécial pour la Chine. Cette mission est bénévole et elle a de multiples résultats », a-t-il argumenté, dénonçant des « propos diffamatoires et calomnieux ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les tribulations de Jean-Pierre Raffarin en Chine                   Manuel Valls soutient de nouveau Emmanuel Macron            Plus tard dans la matinée, c’est l’ancien premier ministre socialiste (2014-2016) Manuel Valls, qui a appelé, dans une tribune publiée sur les réseaux sociaux, à « faire bloc derrière le seul choix possible » en votant pour M. Macron dès le premier tour de l’élection présidentielle. Une décision qu’il avait déjà prise lors de l’élection présidentielle de 2017, et qu’il revendique comme un choix « de responsabilité et d’exigence », face « aux risques à l’horizon » sur le plan international.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans « Pas une goutte de sang français », Manuel Valls redit son « ardent désir d’être utile »                   M. Valls poursuit en expliquant avoir aussi des « raisons politiques », estimant que « cette campagne jette une lumière criante sur les faillites des deux familles politiques qui ont longtemps structuré notre vie démocratique », « enfermées dans une opposition systématique » et qui « n’ont pas su se renouveler » depuis 2017, à savoir Les Républicains (LR) et le Parti socialiste (PS). M. Valls avait quitté le PS en 2017 pour rejoindre les bancs de la majorité LRM à l’Assemblée nationale – avant de démissionner de son mandat de député pour se présenter à l’élection municipale de Barcelone.              « Si, comme je le souhaite, le président de la République est réélu, il devra donner un sens nouveau à son second mandat pour enfin réduire les fractures françaises », avertit toutefois Manuel Valls, qui ajoute : « Il faudra une majorité aux racines, idéologiques comme locales, plus profondes, afin de ne plus laisser le président seul face au peuple », ajoutant qu’« un pôle républicain puissant devra émerger ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/02/presidentielle-2022-jean-pierre-raffarin-annonce-soutenir-emmanuel-macron_6115811_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Jean-Pierre Raffarin et Manuel Valls annoncent soutenir Emmanuel Macron","dateCreated":"2022-03-02T11:02:04+01:00","datePublished":"2022-03-02T11:02:04+01:00","dateModified":"2022-03-02T13:18:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Les deux anciens premiers ministres ont fait cette annonce, mercredi 2\u00a0mars, justifiant notamment leur d\u00e9cision comme le choix de la \u00ab\u00a0raison\u00a0\u00bb dans un contexte de tensions internationales et de guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/03/17/13/0/5184/2589/1342/696/60/0/00944fc_16257-1uglddz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-11">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ « Fragments de campagne ». Dans cette île des Antilles, le candidat de La France insoumise conserve, depuis 2017, la faveur de nombreux jeunes électeurs. Mais la tentation abstentionniste demeure forte parmi les 18-25 ans, dans un territoire en proie au chômage et un coût de la vie élevé.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                         A la Martinique, une jeunesse « pessimiste » tentée par le vote Mélenchon   Par Jean-Michel Hauteville (Fort-de-France (Martinique), correspondance)  Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 18h33   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Reportage« Fragments de campagne ». Dans cette île des Antilles, le candidat de La France insoumise conserve, depuis 2017, la faveur de nombreux jeunes électeurs. Mais la tentation abstentionniste demeure forte parmi les 18-25 ans, dans un territoire en proie au chômage et un coût de la vie élevé.         Les vacances du carnaval n’ont pas encore commencé à la Martinique, et pourtant, pour un lundi de février, c’est le calme plat sur le campus universitaire de Schoelcher, en banlieue de Fort-de-France. Et pour cause : depuis la rentrée en distanciel pour les 13 000 étudiants de l’université des Antilles, en septembre 2021, les enseignements n’ont toujours pas repris en présentiel dans la plupart des filières. Dans les allées, quelques rares étudiants sur des bancs ombragés suivent leurs cours grâce à leur ordinateur portable, écouteurs aux oreilles.          Contrairement à ceux-là, Kévin Firmin n’a pas les yeux rivés sur son écran. Venu pour « rencontrer des amis », le jeune homme de 20 ans n’étudie pas à l’université : il suit un cursus pour devenir préparateur en pharmacie au centre de formation des apprentis (CFA) de Rivière-Salée, dans le sud de l’île. Un choix de raison pour ce passionné d’audiovisuel, qui a déjà validé une formation dans son domaine de prédilection mais s’inquiète de la rareté des débouchés. Il a bien de quoi : en Martinique, le chômage des jeunes concernait, en 2020, 29 % des actifs de 15 à 29 ans, selon l’Insee.                             Campus de Schoelcher à Fort-De-France en Martinique, le 21 janvier 2022.  Kevin Firmin, 20 ans, en CFA préparation pharmacie.  FANNY FONTAN / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               A moins de deux mois du scrutin, l’apprenti aux cheveux tressés en de longues nattes n’a pas d’intérêt prononcé pour la politique mais « envisage de voter ». Pour l’instant, le candidat qui a retenu son attention est celui de La France insoumise (LFI). « Jean-Luc Mélenchon est sur TikTok, observe Kévin d’un ton approbateur. C’est un bon moyen de toucher les jeunes. »          Zemmour, « trop axé sur l’islam »          A la Martinique, le leader « insoumis » est l’un des favoris. En effet, au premier tour de la présidentielle de 2017, M. Mélenchon avait réalisé l’un de ses meilleurs scores dans ce département antillais. Avec 27,4 % des voix, il était arrivé en tête, devançant Emmanuel Macron de près de deux points – avec toutefois un taux d’abstention de 60 %. C’est également le premier candidat à avoir visité l’île peu avant Noël. Près de 500 personnes ont assisté à son meeting du 18 décembre 2021.                           Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre de l’abstention plane sur la présidentielle                 A l’instar de l’apprenti de Rivière-Salée, de nombreux jeunes Martiniquais ont un faible pour le candidat LFI. « Je serais bien allée au meeting de Mélenchon, mais j’avais un empêchement », affirme Tessa (certaines personnes citées n’ont pas souhaité donner leurs noms), qui attend, avec deux amies, le début de son cours de contentieux constitutionnels. Pourtant, à première vue, cette jeune femme de 20 ans n’a pas le profil type d’une sympathisante de la gauche radicale : étudiante en troisième année de licence de droit, elle compte se réorienter vers un cursus en gestion. En effet, la jeune Foyalaise a abandonné son projet de devenir notaire. Passionnée de produits cosmétiques naturels, elle s’est lancée dans la fabrication d’huile de coco, de papaye, d’avocat ou d’hibiscus, et veut désormais créer son entreprise.        Il vous reste 57.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/02/a-la-martinique-une-jeunesse-pessimiste-tentee-par-le-vote-melenchon_6115801_6059010.html"},"headline":"A la Martinique, une jeunesse \u00ab\u00a0pessimiste\u00a0\u00bb tent\u00e9e par le vote M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-03-02T10:32:56+01:00","datePublished":"2022-03-02T10:32:56+01:00","dateModified":"2022-03-02T18:33:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. Dans cette \u00eele des Antilles, le candidat de La France insoumise conserve, depuis 2017, la faveur de nombreux jeunes \u00e9lecteurs. Mais la tentation abstentionniste demeure forte parmi les 18-25\u00a0ans, dans un territoire en proie au ch\u00f4mage et un co\u00fbt de la vie \u00e9lev\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Fort-de-France (Martinique), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/416/0/5000/2500/1342/696/60/0/72b8639_963963317-ffontan-hl-le-monde-jeunes-de-martinique-elections-pre-sidentielles-04.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-12">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ « Fragments de campagne ». A Meyzieu, une petite ville en périphérie de Lyon, les jeunes électeurs ont une piètre image du débat politique, mais trouvent le vote important. Choqués par les extrêmes, ils peinent à voir une personnalité s’imposer.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Fragments de campagne             « Les politiques passent leur temps à se taper les uns sur les autres, on ne voit pas trop l’intérêt » : les jeunes dépités par la campagne présidentielle      « Fragments de campagne ». A Meyzieu, une petite ville en périphérie de Lyon, les jeunes électeurs ont une piètre image du débat politique, mais trouvent le vote important. Choqués par les extrêmes, ils peinent à voir une personnalité s’imposer.          Par Richard Schittly(Lyon, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 11h06    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Meyzieu (Rhône), le 21 février 2022.  BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Rue de la République, à Meyzieu (Rhône), dans l’est de la métropole de Lyon. Léna Czern, 21 ans, vient de décrocher son premier emploi, pour financer la suite de ses études en communication numérique. Titulaire d’un DUT de gestion administrative, la jeune femme occupe le petit bureau d’une entreprise du bâtiment, en CDD. La politique ? Elle n’a encore jamais voté. « J’avoue que je ne m’y suis jamais trop intéressée, je n’étais au courant de rien. Je préférais faire les magasins avec mes copines ! », dit en souriant la jeune femme.                           Participez à notre journée spéciale :  « Le Monde » fait parler les jeunesses françaises                 Mais les choses pourraient changer à l’occasion de l’élection présidentielle, en avril. Léna vient de s’inscrire sur la liste électorale dans la ville de ses parents, à Besançon. « Je commence à m’intéresser à autre chose que moi-même ! Je pense aller voter cette fois, des décisions importantes pour notre pays seront prises », annonce l’étudiante, qui s’informe sur les réseaux sociaux, notamment par une application de comparaison de programmes électoraux, créée par un « influenceur ».          A l’image de Léna, la jeunesse de Meyzieu semble hésiter entre méfiance distante et envie de participer au prochain rendez-vous démocratique. Ville de 34 000 habitants en hausse démographique constante depuis vingt ans, Meyzieu est située en deuxième couronne de l’agglomération lyonnaise, entre la rocade et de vastes zones agricoles. Sa sociologie oscille entre deux types d’habitat : une cité défavorisée côtoie des zones pavillonnaires en pleine croissance. Cent trente pavillons ont été vendus au cours des douze derniers mois, signe d’un exode urbain d’après-crise sanitaire. Dans la cité des Plantées, aux HLM cinquantenaires, les difficultés sociales persistent.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/02/18-13">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Ancien militant trotskyste, le politologue au passé chevénementiste échange régulièrement avec le candidat d’extrême droite, qu’il juge « ni raciste ni antirépublicain ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Éric Zemmour             Dans l’ombre d’Eric Zemmour, l’ancien sondeur Stéphane Rozès      Ancien militant trotskyste, le politologue au passé chevénementiste échange régulièrement avec le candidat d’extrême droite, qu’il juge « ni raciste ni antirépublicain ».          Par Ariane Chemin et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Stéphane Rozès, ancien sondeur et ex-directeur général de l’institut CSA, à Paris, en 2012.  PIERRE VERDY / AFP               Dans le cercle des conseillers officieux du candidat Zemmour, on découvre des profils très différents. Stéphane Rozès fut le directeur général d’un organisme de sondage influent, l’institut CSA. Habitué des plateaux les soirs d’élections, bien connu des téléspectateurs, il enseigne à Sciences Po, prépare un livre pour les éditions dominicaines du Cerf, participe à de nombreuses conférences, comme le 16 mars pour la Ligue de l’enseignement. Il commente ici et là la campagne présidentielle 2022, sans que personne sache qu’il « discute très souvent » depuis plusieurs mois avec le candidat d’extrême droite, au téléphone, par écrit et aussi de visu, selon les informations du Monde.          Lorsqu’il officiait à l’institut CSA, le politologue avait prévu le soutien massif aux grandes grèves de 1995 et la victoire du non au référendum de 2005, rendant ses analyses très prisées. Après le rachat de l’institut par Vincent Bolloré, en 2008, l’ancien militant chevénementiste crée une petite société de conseil en stratégie d’opinion, CAP (Conseils, analyses et perspectives). C’est dans ce cadre que Stéphane Rozès a travaillé, en 2012, pour François Hollande – ses prestations apparaissaient dans les comptes de campagne. « Si je suis rémunéré par un candidat, mes conseils sont exclusifs, explique-t-il. Ce n’est pas le cas dans cette campagne. » C’est en effet à titre gracieux que Rozès « échange » régulièrement avec Zemmour – et, parfois, dit-il, avec Marine Le Pen, ce que celle-ci ne confirme pas.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Eric Zemmour est vraiment le Bolsonaro français »                 Selon l’ancien sondeur, c’est l’ex-journaliste du Figaro, séduit par ses analyses sur « l’imaginaire des peuples », thème cher au politologue, qui le contacte. Il décline la proposition qui lui aurait été faite d’entrer au comité exécutif du parti Reconquête !, mais ne dit pas non aux échanges. « J’ai travaillé pour seize formations, je ne refuse mes analyses qu’à ceux qui contestent le bien-fondé de la République, nous explique-t-il. Ce fut jadis le cas pour Jean-Marie Le Pen. » Pour lui, « ni Marine Le Pen ni Zemmour ne sont racistes ou antirépublicains »…          « Diagnostic juste »          Militant trotskiste dans sa jeunesse, puis longtemps jospiniste, il avait quitté le Parti socialiste pour rejoindre le Mouvement des citoyens de Jean-Pierre Chevènement, lors de la guerre du Golfe, en 1991. Le parcours de M. Rozès raconte une succession de désillusions – jusqu’à la plus récente, Emmanuel Macron. En 2017, il a d’abord été séduit par ce jeune président qui disait devant le Congrès : « Le premier mandat que m’ont confié les Français est de restaurer la souveraineté de la nation. » Mais, ensuite, regrettait-il dans un entretien au Point d’octobre 2019, Macron avait cédé à des « logiques bruxelloises dans lesquelles les Français ne se reconnaissent pas », « réactivant », ainsi une « dépression nationale ».        Il vous reste 41.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/02/election-presidentielle-2022-dans-l-ombre-d-eric-zemmour-l-ancien-sondeur-stephane-rozes_6115796_6059010.html"},"headline":"Dans l\u2019ombre d\u2019Eric Zemmour, l\u2019ancien sondeur St\u00e9phane Roz\u00e8s","dateCreated":"2022-03-02T10:25:57+01:00","datePublished":"2022-03-02T10:25:57+01:00","dateModified":"2022-03-02T16:57:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Ancien militant trotskyste, le politologue au pass\u00e9 chev\u00e9nementiste \u00e9change r\u00e9guli\u00e8rement avec le candidat d\u2019extr\u00eame droite, qu\u2019il juge \u00ab\u00a0ni raciste ni antir\u00e9publicain\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/02/402/0/4648/2324/1342/696/60/0/dbea9cb_1646212014385-000-par6861320.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-14">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Le souverainiste, désormais officiellement candidat à l’élection présidentielle, a estimé mardi que le « drame ukrainien » détourne « les yeux du bilan d’Emmanuel Macron, [et] des propositions des candidats ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                        Politique       Nicolas Dupont-Aignan             Nicolas Dupont-Aignan dénonce une « certaine instrumentalisation » de la guerre en Ukraine      Le souverainiste, désormais officiellement candidat à l’élection présidentielle, a estimé mardi que le « drame ukrainien » détourne « les yeux du bilan d’Emmanuel Macron, [et] des propositions des candidats ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h14, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le candidat de Debout la France, Nicolas Dupont-Aignan, parle à la presse à la sortie de la « réunion d’information » des candidats à l’élection présidentielle au sujet de la guerre en Ukraine, tenue à Matignon, à Paris, le 28 février 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Il fait partie des trois derniers candidats à l’élection présidentielle qui ont passé hier le cap des 500 parrainages. Candidat de Debout la France, Nicolas Dupont-Aignan a dénoncé mercredi matin, sur le plateau de France 2, une « certaine instrumentalisation du drame ukrainien », qui permet, selon lui, d’éclipser la campagne présidentielle, à trente-neuf jours du premier tour.            « Je vais vous dire ce qui se passe et ce qui me désole, c’est qu’il y a eu la peur du Covid, mensonges, manipulations, atteintes aux libertés dans notre pays, et maintenant il y a une certaine instrumentalisation du drame ukrainien pour que les Français détournent les yeux du bilan d’Emmanuel Macron, des propositions des candidats », a asséné le candidat d’extrême droite.                              Lire aussi   Election présidentielle 2022 : les candidats réclament un débat électoral malgré la guerre en Ukraine                   « S’il n’y a pas une vraie élection dans trente-neuf jours, quel sera le mandat du futur candidat et du futur président ? », s’est-il interrogé, en écho aux remarques relatives au manque de débat dans cette campagne, qu’ont émises au cours des derniers jours plusieurs candidats à l’élection présidentielle.            Pour la reconnaissance de la Crimée « comme zone russe »            Au sujet de la guerre en Ukraine, qu’il qualifie de « tragédie » , le candidat souverainiste a dénoncé les sanctions prises par l’Union européenne contre la Russie, qui ne sont, selon lui, que des « gesticulations » à la fois « dérisoires et disproportionnées ».              Il a réclamé « des sanctions qui ne touchent pas les peuples européens et qui ne se retournent pas contre les Français », et s’est prononcé seulement pour le gel des avoirs personnels de Vladimir Poutine et des oligarques russes.                             Suivre notre direct :  Guerre en Ukraine : des troupes aéroportées russes ont débarqué à Kharkiv, des combats seraient en cours                   « Envoyer des armes aux Ukrainiens, c’est la plus grosse bêtise qu’on est en train de faire », a-t-il aussi critiqué, estimant que « la seule solution, c’est de proposer un plan de paix » et regrettant « que la France ne le fasse pas ».            « Neutralité de l’Ukraine, désarmement total de l’Ukraine, retrait des troupes russes, statut d’autonomie pour le Donbass et reconnaissance de la Crimée comme zone russe, c’est la seule solution, et vous verrez qu’on y arrivera, parce qu’il n’y a pas d’autre solution », a-t-il avancé.            Une campagne difficile malgré l’obtention des parrainages            Crédité de 2 % d’intentions de vote dans plusieurs sondages, le candidat souverainiste et anti-passe sanitaire peine à mobiliser sur le terrain depuis qu’il s’est lancé dans la campagne, en octobre.              En décembre 2021, il a connu le départ de deux proches collaborateurs, son directeur de communication et son attaché de presse, un an après avoir déjà fait face à une vague de défection d’une soixantaine de cadres de son parti, vers l’orbite du Rassemblement national. Le président de Debout la France assure toutefois n’envisager aucun ralliement, ni à Mme Le Pen, comme en 2017, ni à Eric Zemmour, pour cette campagne présidentielle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nicolas Dupont-Aignan plus seul que jamais pour sa troisième élection présidentielle                   M. Dupont-Aignan s’est ainsi dit « fier », mardi, d’avoir validé plus de 500 parrainages, nécessaires pour valider toute candidature à l’élection présidentielle, et a précisé qu’il n’a « pas bénéficié de la bourse de François Bayrou ». Une référence à la « banque de parrainages » lancée par le président du MoDem, rassemblant environ 400 élus, qui a pour but de permettre aux candidats atteignant au moins 10 % dans les sondages de pouvoir se présenter au scrutin en avril.            Mardi, Eric Zemmour, qui a passé lui aussi la barre des 500 paraphes, en même temps que M. Dupont-Aignan et Marine Le Pen, a souligné, dans un message de remerciement adressé aux élus, n’avoir reçu « aucune aide extérieure » pour atteindre ce seuil. Nicolas Dupont-Aignan s’est dit, en tout cas, « heureux que [s]es concurrents aient leurs parrainages » , estimant cela « normal » d’un point de vue démocratique.              Eric Zemmour comptait mardi 620 parrainages ; Nicolas Dupont-Aignan, 532 ; Marine Le Pen, 503, selon la liste publiée par le Conseil constitutionnel.                              Lire aussi   Dans son livre programmatique pour 2022, Nicolas Dupont-Aignan en quête de « l’argent gaspillé »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/02/presidentielle-2022-nicolas-dupont-aignan-denonce-une-certaine-instrumentalisation-de-la-guerre-en-ukraine_6115792_823448.html"},"headline":"Nicolas Dupont-Aignan d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0certaine\u00a0instrumentalisation\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-02T10:14:13+01:00","datePublished":"2022-03-02T10:14:13+01:00","dateModified":"2022-03-02T16:24:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nicolas Dupont-Aignan"],"keywords":["Debout la France","Nicolas Dupont-Aignan","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle"],"description":"Le souverainiste, d\u00e9sormais officiellement candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a estim\u00e9 mardi que le \u00ab\u00a0drame ukrainien\u00a0\u00bb d\u00e9tourne \u00ab\u00a0les yeux du bilan d\u2019Emmanuel Macron, [et] des propositions des candidats\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/28/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/08da6cf_5648343-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nicolas Dupont-Aignan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nicolas-dupont-aignan/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-15">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Marine Le Pen, Eric Zemmour ou Jean-Luc Mélenchon sont attaqués par leurs concurrents, à droite comme à gauche, sur leurs positions passées en faveur de Vladimir Poutine, et tentent de se justifier.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : le clivage russe, terrain d’affrontement des candidats      Marine Le Pen, Eric Zemmour ou Jean-Luc Mélenchon sont attaqués par leurs concurrents, à droite comme à gauche, sur leurs positions passées en faveur de Vladimir Poutine, et tentent de se justifier.          Par Sarah Belouezzane, Franck Johannès et Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 10h03, mis à jour à 16h29    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean-Luc Mélenchon, à l’Assemblée nationale, lors du débat parlementaire sur la guerre en Ukraine, le 1er mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR "LE MONDE"               La guerre en Ukraine a provoqué un réel effet de souffle dans la campagne présidentielle, tant à l’extrême droite, qui n’a jamais caché sa sympathie pour Vladimir Poutine, qu’à gauche, où Jean-Luc Mélenchon est accusé d’une certaine complaisance envers le Kremlin. La situation de la candidate Les Républicains (LR) à la présidentielle, Valérie Pécresse, n’est guère plus facile : elle qui entend, à la tête d’un parti de gouvernement, se maintenir sur une ligne « responsable », doit se mesurer à un président de la République pas encore candidat, mais absorbé par la guerre. Les sanctions énergiques décidées par l’Europe profitent incontestablement à Emmanuel Macron et bousculent les thèses souverainistes, de droite comme de gauche.                           Suivre notre direct :  Guerre en Ukraine : des troupes aéroportées russes ont débarqué à Kharkiv, des combats seraient en cours                 La candidate de LR à la présidentielle, à peine libérée d’un poids depuis la démission de l’ancien premier ministre François Fillon de ses mandats russes, a ouvert le feu la première. Valérie Pécresse a assuré, samedi 26 février, sur une plage du Débarquement en Normandie, que « la France doit être le fer de lance de la résistance et du combat pour la démocratie », et que les candidats « qui ont défendu la position de la Russie, qui se sont alignés sur ses positions, qui sont financés par des intérêts russes », étaient « discrédités pour gouverner la France ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En France, Vladimir Poutine a bénéficié de quinze ans de complaisance politique                 Elle a défendu « une France gaullienne », « qui choisit clairement ses alliés, qui n’est pas vassale des Etats-Unis, mais qui est alliée des Etats-Unis, et qui n’est certainement pas alliée de M. Poutine et de la Russie ». Elle est revenue à la charge, dans un meeting à Caen. « Aujourd’hui, c’est bas les masques, a dit Valérie Pécresse. Comme vous, j’ai entendu Mme Le Pen nous dire, “M. Poutine porte, à travers la politique menée en Russie, le programme que nous voulons pour la France”. J’ai entendu Eric Zemmour nous dire “je rêverais d’un Poutine français”. Honte à eux ! » La candidate en a conclu que « le président de la France ne peut pas être sous l’influence et la fascination d’un dictateur étranger ». Son équipe de campagne a publié dans la foulée des vidéos accusatrices de citations des deux candidats d’extrême droite, baptisées « #VladimirZemmour » et « #MarinePoutine ».          « Compromission »          Ses deux concurrents se sont efforcés de retomber sur leurs pieds. Eric Zemmour a reconnu avoir « dit une bêtise » en faisant le pari que la Russie n’envahirait pas l’Ukraine. « Tous les experts le disaient », mais « j’aurais dû être plus lucide », a admis le polémiste, lundi 28 février sur RTL. Il est, en revanche, toujours aligné sur la position russe qui veut que l’OTAN soit responsable de la guerre, et se contente d’affirmer : « Je disais simplement que Poutine était un patriote et défendait farouchement les intérêts de son pays, et que je reprochais à la classe politique française de ne pas en faire autant. » Eric Zemmour est d’ailleurs le seul candidat à ne pas être prêt à accueillir des réfugiés ukrainiens ; il préfère que la Pologne s’en charge, parce qu’« ils pourront plus facilement rentrer chez eux quand la guerre sera finie ».        Il vous reste 56.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/02/election-presidentielle-2022-le-clivage-russe-terrain-d-affrontement-des-candidats_6115790_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le clivage russe, terrain d\u2019affrontement des candidats","dateCreated":"2022-03-02T10:03:58+01:00","datePublished":"2022-03-02T10:03:58+01:00","dateModified":"2022-03-02T16:29:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Marine Le Pen, Eric Zemmour ou Jean-Luc M\u00e9lenchon sont attaqu\u00e9s par leurs concurrents, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, sur leurs positions pass\u00e9es en faveur de Vladimir Poutine, et tentent de se justifier.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
,{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
,{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/0/0/3600/1797/1342/696/60/0/4ce1cbc_1646154418538-assemblee-20220301-21.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-16">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ « Fragments de campagne ». Yaëlle Amsellem-Mainguy et Benoît Coquard, sociologues, analysent, dans un entretien au « Monde », le sentiment, exprimé par certains jeunes vivant loin des grandes villes, d’être invisibilisés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Fragments de campagne             Présidentielle 2022 : « Les jeunes ruraux ne se sentent pas représentés, ni dans leurs préoccupations ni par quelqu’un qui leur ressemble »      « Fragments de campagne ». Yaëlle Amsellem-Mainguy et Benoît Coquard, sociologues, analysent, dans un entretien au « Monde », le sentiment, exprimé par certains jeunes vivant loin des grandes villes, d’être invisibilisés.          Propos recueillis par Camille Bordenet         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une jeune montre sur son smartphone la chaîne Youtube de l’influenceuse Magali Berdah, qui interviewe les candidats à la présidentielle.  CLAIRE JACHYMIAK / HANS LUCAS POUR «LE MONDE»               C’est une population qui passe souvent sous les radars. Benoît Coquard, sociologue à l’Institut national de la recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement (Inrae), auteur de Ceux qui restent (La Découverte, 2019), a mené une enquête auprès des jeunes ruraux de milieux populaires du Grand-Est, dans des campagnes en déclin. Yaëlle Amsellem-Mainguy, sociologue à l’Institut national de la jeunesse et de l’éducation populaire (Injep), autrice de Les Filles du coin. Vivre et grandir en milieu rural (Presses de Sciences Po, 2021), a enquêté sur les jeunes femmes de milieux populaires dans quatre régions. A l’aune de l’élection présidentielle, les deux chercheurs éclairent le sentiment, exprimé par certains jeunes ruraux, d’être invisibilisés.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  « Ce qui nous manque c’est des représentants qui nous ressemblent » : rester, partir ou revenir, le tiraillement des jeunes ruraux                 Comment situez-vous les jeunes ruraux par rapport au reste de la jeunesse et comment expliquer qu’ils ne soient pas plus pris en compte dans les politiques publiques ?          Yaëlle Amsellem-Mainguy : La représentation de la jeunesse est très urbano-centrée : plutôt de classe moyenne supérieure, diplômée, connectée, blanche, rendant de fait difficile la construction d’un contre-modèle rural, dans lequel les classes populaires sont surreprésentées. Dans le même temps, les jeunes ruraux sont souvent définis par défaut, sous l’angle des manques, et largement homogénéisés. Pourtant, leurs situations diffèrent selon les milieux sociaux, le genre, les territoires – en déclin ou attractifs –, mais aussi l’histoire industrielle locale et les emplois disponibles.          Ce n’est pas seulement en tant que jeunes et en tant que ruraux qu’ils sont invisibilisés, mais parce qu’ils sont pour beaucoup issus de milieux populaires, travaillent dans des secteurs précarisés, se trouvant parfois sur des marchés du travail sur lesquels l’Etat n’a plus de prise. Ces jeunes grandissent avec la contrainte de se positionner par rapport à la ville, avec cette injonction à la mobilité pour faire des études ou réussir sa vie. Or, la grande majorité n’y aspire pas et ne vit pas comme un échec le fait de rester en ruralité. Il y a donc un véritable enjeu à aller voir qui sont ces jeunes ruraux dans leur diversité, ce qui les préoccupe, pour justement être à même de produire des politiques publiques qui leur soient adaptées.          « Ce qui nous manque, c’est des représentants qui nous ressemblent (…), t’as pas un seul petit péquenaud de notre milieu.» Que vous inspire cette phrase d’une jeune à propos de la présidentielle ?          Benoît Coquard : C’est un constat lucide, puisque les classes populaires rurales ne sont pas représentées dans le champ politique. Certains candidats cherchent à masquer leur éloignement d’avec ces populations en mettant en avant leurs origines rurales, et tenter ainsi de faire oublier la distance sociale entre les « élites » politiques et les ouvriers, les employés… Mais ce genre de « storytelling » ne trompe guère.        Il vous reste 62.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/02/presidentielle-2022-les-jeunes-ruraux-ne-se-sentent-pas-representes-ni-dans-leurs-preoccupations-ni-par-quelqu-un-qui-leur-ressemble_6115787_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Les jeunes ruraux ne se sentent pas repr\u00e9sent\u00e9s, ni dans leurs pr\u00e9occupations ni par quelqu\u2019un qui leur ressemble\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-02T09:58:41+01:00","datePublished":"2022-03-02T09:58:41+01:00","dateModified":"2022-03-02T16:01:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Jeunesses","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. Ya\u00eblle Amsellem-Mainguy et Beno\u00eet Coquard, sociologues, analysent, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sentiment, exprim\u00e9 par certains jeunes vivant loin des grandes villes, d\u2019\u00eatre invisibilis\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/1000/0/2000/1000/1342/696/60/0/c1d6b75_976720507-img-7967.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fragments de campagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fragments-de-campagne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-17">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Députés et sénateurs ont joué la carte de l’unité lors du débat sans vote convoqué par le premier ministre, Jean Castex. Jean-Luc Mélenchon et d’autres ont été accusés de « compromissions » face à la Russie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Guerre en Ukraine             Au Parlement, la guerre en Ukraine unit autant qu’elle divise      Députés et sénateurs ont joué la carte de l’unité lors du débat sans vote convoqué par le premier ministre, Jean Castex. Jean-Luc Mélenchon et d’autres ont été accusés de « compromissions » face à la Russie.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’ambassadeur d’Ukraine Vadym Omelchenko applaudi lors du discours du premier ministre, Jean Castex, sur la guerre en Ukraine, le 1er mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR "LE MONDE"               Haro sur les extrêmes et les nationalismes. Au Parlement, ce mardi 1er mars, députés et sénateurs ont unanimement condamné l’invasion de l’Ukraine par la Russie, au sixième jour d’une offensive armée qui pilonne désormais Kiev, la capitale ukrainienne. « La France condamne de la manière la plus absolue cette agression cynique et préméditée », a déclaré le premier ministre, Jean Castex, inaugurant dans l’hémicycle du Palais-Bourbon près de sept heures de déclarations, au nom de l’article 50-1 de la Constitution.          Un débat sans vote ni échanges directs, écouté avec attention, depuis les tribunes, par l’ambassadeur ukrainien Vadym Omelchenko, installé entre deux drapeaux aux couleurs de son pays. A l’Assemblée nationale, six présidents de groupe parlementaires, deux candidats à la présidentielle et trois députés issus des commissions des affaires étrangères et des affaires européennes se sont succédé à la tribune. « On le sait : cette guerre durera et laissera des traces », a affirmé le président du groupe La République en marche (LRM) à l’Assemblée nationale, Christophe Castaner.                           Suivre notre direct :  Guerre en Ukraine : des troupes aéroportées russes ont débarqué à Kharkiv, des combats seraient en cours                 Là où habituellement les critiques acerbes des oppositions se font entendre à l’encontre des décisions de l’exécutif et du président de la République, Emmanuel Macron, les parlementaires ont visé cette fois-ci à l’unisson le discours « complaisant » de certains envers le Kremlin. Damien Abad, le chef de file des députés Les Républicains (LR), a dénoncé « la fascination malsaine pour le modèle de Poutine » de « M. Zemmour, Mme Le Pen et M. Mélenchon, qui jettent un discrédit irréversible sur leur capacité à diriger notre pays ». Avant lui, le président du groupe Libertés et Territoires, Bertrand Pancher, enfonçait la même porte : « Désormais ils font croire qu’ils sont pour la paix, ne nous leurrons pas, ce qu’ils admiraient et admirent encore chez Poutine, c’est sa brutalité et le renoncement à la démocratie. »          Jean-Luc Mélenchon hué          Présent dans l’Hémicycle, le candidat La France insoumise à la présidentielle, Jean-Luc Mélenchon, a eu à répondre aux accusations de « compromissions ». Pris en étau ces derniers jours entre ses positions passées et la réalité d’une guerre menée aux dépens des Ukrainiens et de l’Occident par Vladimir Poutine, il s’est déclaré défavorable à la volonté de l’Union européenne d’envoyer des armes au peuple ukrainien. « Ou bien la diplomatie ou bien la guerre totale », a-t-il prévenu dans son message de soutien « à la paix ».          Hué depuis tous les bancs exceptés ceux de ses collègues « insoumis », M. Mélenchon a renoncé à prononcer dans son intégralité une phrase inscrite dans son discours : « Quelles que soient les causes de l’invasion de l’Ukraine, et nous en connaissons la longue genèse dans la politique d’extension de l’OTAN, rien ne peut l’excuser. » L’argument aurait certainement fait long feu dans un Hémicycle acquis à la stratégie transatlantique. « Certains voudraient, dans cette Assemblée ou en dehors, renvoyer dos à dos l’OTAN et la Russie : ils font fausse route », a défendu la présidente du groupe socialiste, Valérie Rabault.        Il vous reste 40.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/02/au-parlement-la-guerre-en-ukraine-unit-autant-qu-elle-divise_6115780_823448.html"},"headline":"Au Parlement, la guerre en Ukraine unit autant qu\u2019elle divise","dateCreated":"2022-03-02T09:00:54+01:00","datePublished":"2022-03-02T09:00:54+01:00","dateModified":"2022-03-02T11:08:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique"],"description":"D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ont jou\u00e9 la carte de l\u2019unit\u00e9 lors du d\u00e9bat sans vote convoqu\u00e9 par le premier ministre, Jean Castex. Jean-Luc M\u00e9lenchon et d\u2019autres ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s de \u00ab\u00a0compromissions\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/74a6811_1646154434780-assemblee-20220301-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-18">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ « Fragments de campagne ». Le rapport au corps, au plaisir et à l’amour est devenu une question centrale chez les jeunes femmes d’aujourd’hui, qui le repensent sous un prisme résolument politique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                     M Campus        Jeunesses             Sexualité, apparence, menstruations… Chez les jeunes femmes, quand le plus intime devient politique      « Fragments de campagne ». Le rapport au corps, au plaisir et à l’amour est devenu une question centrale chez les jeunes femmes d’aujourd’hui, qui le repensent sous un prisme résolument politique.          Par Alice Raybaud         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       XAVIER LISSILLOUR                 Angèle, 14 ans, s’éclaircit la voix alors qu’elle ouvre son micro. Ce soir de février, comme une soixantaine de personnes – enseignants, mais surtout collégiennes et lycéennes –, elle est connectée à la réunion virtuelle organisée par le collectif féministe Nous toutes pour parler éducation à la sexualité. Collégienne dans une commune rurale du Lot, elle est persuadée de la nécessité de sensibiliser davantage sur la sexualité et le consentement – « le nombre de fois où on se prend des mains aux fesses en plein couloir ! »  –, et se demande comment agir. Elle pense créer un comité local pour porter le sujet et a convaincu des camarades de se joindre à elle.                             Le direct :  « Fragments de campagne » : « Le Monde » fait parler les jeunesses françaises                   Sortie la même semaine, une étude de Nous toutes montre à quel point l’éducation sexuelle et affective fait défaut dans les établissements scolaires, qui ne respectent pas l’obligation légale de trois séances de sensibilisation dédiées par an. « Elles sont pourtant centrales dans la lutte contre les violences », estime Diane Richard, 25 ans, qui présente cette réunion, destinée à proposer des moyens d’actions concrets : courriels types à envoyer à son proviseur, pétitions pour demander la tenue de ces séances à faire signer sur le parvis de son école, à la cantine, à l’arrêt de bus…                             À découvrir :  « Nos Futurs », la parole à la relève                   Les questions de sexualité, mais aussi de rapport au corps et à l’amour sont devenues centrales dans l’engagement et la vision du monde d’une partie de la jeunesse, qui s’inscrit dans une nouvelle vague du féminisme. De jeunes femmes entendent réinvestir jusqu’aux dimensions les plus intimes de leur corps et les interrogent à l’aune des injonctions sociales. Pour elles, ce qui se joue derrière la porte de la chambre à coucher ou dans le secret des salles de bain, face à un miroir, a tout à voir avec le collectif. Parler consentement, plaisir, grossophobie, donner des clés sur les identités sexuelles et de genre : l’enjeu est intime autant que politique.            Une « bataille de l’intime »            En témoigne l’écho auprès des 15-30 ans d’une myriade de comptes sur les réseaux sociaux, qui se penchent de manière engagée sur la sexualité, subvertissent le tabou des poils ou des règles… Mais aussi des succès du monde de l’édition comme Jouissance club : une cartographie du plaisir (Marabout, 2020) – adapté du compte Instagram du même nom – de June Pla, cinquième meilleure vente essais de 2021, suivi de près par le dernier Mona Chollet, Réinventer l’amour : comment le patriarcat sabote les relations hétérosexuelles (Editions Zones, 2021). Ou encore du podcast Le Cœur sur la table (Binge Audio, plus d’un million d’écoutes), véritable phénomène qui se prolonge au travers de groupes de parole sur la réinvention des codes de l’amour romantique, organisés un peu partout en France.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les séries télévisées, lucarne d’émancipation sexuelle pour les jeunes adultes                   La philosophe Camille Froidevaux-Metterie, autrice d’Un corps à soi (Seuil, 2021), documente ce tournant, amorcé au début des années 2010 et accéléré par le mouvement #metoo : une « bataille de l’intime » dont l’enjeu est la réappropriation, par les femmes, d’un corps réduit à un objet du désir et dont elles ont longtemps été dépossédées. Elle y voit un nouveau volet de la révolution sexuelle, entamée dans les années 1970 autour des droits procréatifs et aujourd’hui repensée sous le prisme de l’égalité : « Cette génération remet en cause les rapports de pouvoir qui se jouent dans la sphère intime, en mettant au centre la notion de consentement. »              Diane Richard, qui travaille également à l’Unesco sur les inégalités de genre, considère ainsi que la façon dont se vit la sexualité, loin d’être anecdotique dans la lutte pour l’égalité entre femmes et hommes, est « au fondement de tout ». « On bute encore sur des mécaniques de domination, qui s’exercent dans la société, mais se retrouvent aussi dans l’intimité, souvent romantisées, et avec des dégâts immenses. Tant que perdureront les violences qui en résultent, que les femmes auront peur de plein de choses, même si les droits légaux sont là, il ne peut pas y avoir d’égalité », estime la militante.            Une parole décomplexée sur le plaisir féminin            Selon Masha, influenceuse « sexo » de 23 ans, cela passe notamment par une reprise en main par les femmes de la connaissance de leur corps, encore « couvert de tabous ». Sur son blog et son compte Instagram @mashasexplique, elle parle depuis trois ans de masturbation féminine, des formes – au pluriel – des vulves, de sexualité sans pénétration, du vaginisme, de l’asexualité… Des éléments absents des représentations culturelles sur la sexualité. « Il faut qu’on récupère ce savoir, qu’on se réapproprie les limites de nos corps et qu’on les impose », prône-t-elle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur Instagram, la nouvelle génération de l’éducation sexuelle                   Comme elle, une flopée d’influenceuses très suivies sur Instagram – @jemenbatsleclito, @sexysoucis, @mercibeaucul_, @tasjoui… – revendiquent une parole décomplexée sur le plaisir féminin, réclamant un droit de jouir sans entrave. Et, au-delà, de disposer de leur corps comme elles l’entendent. « Ces femmes recréent, dans le monde virtuel, les cercles de conscientisation des années 1970, constate Camille Froidevaux-Metterie. Sur ces comptes, elles partagent des récits singuliers sur des sujets ciblés, comme les formes de seins ou les vergetures. Cette constellation de thématiques corporelles produit une dynamique politique inédite. Désormais, même des jeunes filles qui vivent en milieu rural ont accès à ces réflexions. »              Des démarches « empouvoirantes » (néologisme pour « empowering »), pour Jeanne Véber, 22 ans, originaire de Nancy, qui a d’abord suivi le compte féministe @clitrevolution, puis celui de Charlotte Bienaimé, productrice d’Un podcast à soi, sur Instagram, ou de @parlonspoil. « J’ai décidé d’arrêter de m’épiler depuis le premier confinement. Me renseigner sur le sujet m’a fait prendre conscience qu’imposer socialement aux femmes de retirer leurs poils est une manière de les infantiliser : seuls les enfants n’ont pas de poils. Cela paraît trivial, mais participe d’un système d’oppression », raconte-t-elle.            Le regard sur le corps des femmes reste « problématique »            La question des diktats corporels est aussi centrale dans le féminisme de Clem, 24 ans, constamment renvoyée à son poids depuis qu’elle est petite. Mais c’est surtout la question du genre qui structure son engagement, explique cette chargée de communication d’une association écologiste, qui se définit comme non-binaire : « Je me suis toujours posé des questions sur mon genre, ne me sentant pas très bien dans mon corps et étant perçue comme un “garçon manqué”. Des lectures m’ont permis de mettre des mots sur ce que je sentais intimement, de me l’approprier et donc de ne plus subir mais agir. »            Poser des mots et des images sur des réalités physiques féminines longtemps cachées, comme les menstruations ou les douleurs gynécologiques, devient un nouvel enjeu. Surtout dans un contexte où le regard sur le corps des femmes reste « problématique », juge Maëlle Noir, 24 ans, citant la polémique sur le crop top dans les écoles – qui avait donné lieu à une mobilisation de lycéennes sous le hashtag #14septembre. Doctorante en droit et membre de Nous toutes, Maëlle organise des rencontres sur des sujets « invisibilisés », comme les violences gynécologiques. A Noël, elle s’est amusée à exhiber pendant trois jours un pin’s représentant un clitoris. « Dans ma famille, personne ne savait ce que c’était. C’est révélateur », dit-elle.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Camille Aumont Carnel, 24 ans, l’influenceuse qui « s’en bat le clito »                   Des groupes de collages qui se créent sur tout le territoire contribuent à ce projet de visibilisation de ces questions. Dans une salle de La Maison des syndicats et des associations, au Mans, des lettres noires s’amoncellent sur la moquette. Ce jour-là, cinq jeunes du collectif Collages féministes Le Mans préparent les slogans – « Tu es asexuel.le, tu n’es pas anormal.e », « Consentement partout, tout le temps »… – qu’ils colleront le soir même dans les rues. « L’idée est se réapproprier un espace qui est retiré aux femmes et aux minorités de genre, où le corps féminin est souvent pensé à disposition », explique Aziliz, artisan du cuir de 29 ans, non-binaire.            Les candidats à la présidentielle trop peu concernés            Pinceau à la main, Valeska Morin Nowik, 16 ans, trace : « En France, un viol toutes les 7 minutes. » Engagée sur le sujet des violences faites aux femmes, dans l’espace public et au sein du couple, elle trouve un écho fort de cet engagement dans son entourage, notamment au lycée, où des pancartes sur le sujet sont parfois exposées sur les murs de salles de cours. Cette année, la lycéenne participe au projet itinérant « Ta voix compte », porté par l’ONG Ashoka, dans lequel une douzaine de jeunes engagés vont à la rencontre de leurs camarades partout en France pour récolter leurs idées à destination des candidats à l’élection présidentielle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chez les jeunes femmes, un nouveau ras-le-bol du soutien-gorge                   A l’image de toutes les personnes interrogées lors de notre enquête, Valeska se dit toutefois déçue par le positionnement des candidats sur le sujet du féminisme, des questions de genre ou de violences sexuelles. Notamment dans cette campagne où l’enjeu ne perce pas. Son engagement à elle est « impulsif », dit-elle. Comme pour beaucoup, il vient des tripes, né de l’expérience trop banale du sexisme. A la manière de Charline, 18 ans, à côté d’elle, qui, au collège, a subi une vague de slut shaming (stigmatisation d’une femme à cause de son comportement sexuel réel ou supposé) après que son petit ami a diffusé une vidéo qu’elle lui avait envoyée. Elle s’engage pour que sa petite sœur n’ait jamais à vivre cela.              A Grenoble, Lison, 29 ans, raconte aussi que son éveil féministe découle de violences sexuelles qu’elle a vécues. En 2018 avec #metoo, la déferlante de témoignages fait émerger le souvenir intériorisé de l’agression qu’elle a subie, adolescente, de la part d’un copain de l’un de ses frères. Elle comprend que ce qui semblait être de l’ordre de l’intime et pesait sur sa vie relève de l’expérience collective et politique. Elle entreprend de se reconstruire grâce à des groupes de parole non-mixtes, où elle a « repris du pouvoir d’agir » et détricote le carcan dans lequel elle a grandi, où il s’agissait d’être « désirable avant tout ». Un éveil qui va jusqu’à ouvrir d’autres perspectives, avant cela inenvisageables pour elle, et tomber « éperdument amoureuse » d’une femme.            Un mouvement qui touche aussi les hommes            « Mettre au jour les violences sexuelles, c’est aussi, pour cette génération, ouvrir l’horizon d’une sexualité épanouissante et gratifiante », note Camille Froidevaux-Metterie. Cela implique aussi de se pencher sur les imaginaires qui façonnent nos désirs et notre éducation sentimentale, et sur les mécanismes qui sont à l’œuvre dans le modèle du couple. Cette jeunesse aborde aujourd’hui la question amoureuse sous le prisme du politique, décidée à en réinventer les lignes – comme le prône le podcast Le Cœur sur la table, de Victoire Tuaillon, qui assure que « s’aimer est une façon de faire la révolution ».                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Féminicides : « La logique patriarcale la plus pure se loge au cœur de l’intime »                   Une nécessité pour beaucoup de ces jeunes femmes, tiraillées entre leurs convictions féministes et la réalité de ce qui se joue dans leurs relations hétérosexuelles. « On devient plus exigeante », se rend compte Diane Richard, fatiguée noamment par le déséquilibre, dans ses relations de couple, de la « charge émotionnelle » – le fait d’engager des discussions importantes, de prendre soin de l’autre… Elle s’interroge aussi sur l’exclusivité dans le couple, se renseigne sur le polyamour, comme une manière de redéfinir les codes amoureux.              Ce mouvement touche forcément, aussi, les hommes de cette génération, avec une prise de conscience grandissante de leur rôle dans ces déséqulibres. « Parce que le sujet de la vie amoureuse et sexuelle les implique directement, les jeunes hommes ne peuvent plus faire comme si cela ne les concernait pas. On les voit donc peu à peu prendre leur part dans cette bataille de l’intime », observe Camille Froidevaux-Metterie, dont un documentaire sur les adolescents qui s’emparent de la question de la masculinité est en préparation. Une révolution intime et collective.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Ces jeunes hommes qui repensent leur masculinité                     « Le Monde Campus » est partenaire de « Nos Futurs, la parole à la relève », un événement hybride autour des jeunes pour imaginer le monde de demain. Gratuit, du 22 au 27 mars 2022 aux Champs Libres à Rennes.                    Alice Raybaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 3 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                                          Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Liberté, égalité, laïcité  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/02/sexualite-apparence-menstruations-chez-les-jeunes-femmes-quand-le-plus-intime-devient-politique_6115778_4401467.html"},"headline":"Sexualit\u00e9, apparence, menstruations\u2026 Chez les jeunes femmes, quand le plus intime devient politique","dateCreated":"2022-03-02T08:00:15+01:00","datePublished":"2022-03-02T08:00:15+01:00","dateModified":"2022-03-02T17:30:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Jeunesses"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne","M le mag","L'\u00e9poque","Sexo","Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minismes","Jeunesses","M Campus"],"description":"\u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. Le rapport au corps, au plaisir et \u00e0 l\u2019amour est devenu une question centrale chez les jeunes femmes d\u2019aujourd\u2019hui, qui le repensent sous un prisme r\u00e9solument politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/414/0/3307/1653/1342/696/60/0/25ff960_176489949-lemonde-noustoutesfight.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeunesses","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeunesses/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/02/18-19">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Douze étudiants et lycéens, ambassadeurs du projet Ta voix compte, font un tour de France pour inciter des jeunes à se faire entendre avant la prochaine échéance électorale. Les propositions, soumises à un vote en ligne, seront transmises aux candidats à la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M Campus        Jeunesses             « Ce sont les actions concrètes, plus que les idées, qui donnent envie aux jeunes de s’engager » : les défis de l’éducation à la citoyenneté      Douze étudiants et lycéens, ambassadeurs du projet Ta voix compte, font un tour de France pour inciter des jeunes à se faire entendre avant la prochaine échéance électorale. Les propositions, soumises à un vote en ligne, seront transmises aux candidats à la présidentielle.          Par Séverin Graveleau         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lena, 19 ans, participe au projet Ta voix compte, à Paris, le 17 février 2022.  LAURA STEVENS POUR « LE MONDE »               Planté au milieu du groupe dans ses chaussures « écoresponsables », Yannis El Amraoui, 19 ans, interpelle avec aisance la trentaine de lycéens réunis ce matin dans une salle du lycée Saint-Jean de Montmartre, à Paris : « Imaginons que, dans cette pièce, nous décidions que seules les voix de trois d’entre vous vont compter. Allez : seuls toi, toi et toi allez vous exprimer »… Un ange passe. « Ça veut dire 90 % d’abstention ! », élucide-t-il. Ce parallèle avec la participation des 18-24 ans aux dernières élections régionales fait tiquer son auditoire, composé de futurs bacheliers professionnels et technologiques, à peine moins âgés que lui, et dont certains pourront aller voter dans quelques semaines… Voilà de quoi lancer habilement cette discussion à laquelle ils ont accepté de participer aujourd’hui – remue-méninges destiné à faire émerger, en vue de l’élection présidentielle, quelques idées de « mesures pour la jeunesse » importantes à leurs yeux.                           Le direct :  « Fragments de campagne » : « Le Monde » fait parler les jeunesses françaises                 Yannis en est certain : « Ce sont les problématiques et les actions concrètes, plus que les idées, qui donnent envie aux jeunes de s’engager », que ce soit pour pousser la porte d’un bureau de vote ou pour s’investir dans une cause particulière. Et il sait de quoi il parle. Le jeune étudiant en ingénierie à l’Université de technologie de Compiègne a cofondé, lorsqu’il était lycéen à Toulouse, la plate-forme Lycées en transition, qui fédère partout en France les initiatives lycéennes en matière de transition écologique.          Une jeunesse désengagée ?          Son parcours l’amène aujourd’hui à participer au projet Ta voix compte avec onze autres jeunes engagés dans différentes causes (l’environnement pour plusieurs d’entre eux, mais aussi le féminisme, le harcèlement, les inégalités ou la santé). L’objectif de cette initiative, lancée par l’ONG d’innovation sociale Ashoka, est d’aller au-devant d’autres jeunes en amont de l’élection présidentielle pour les sensibiliser à la notion d’engagement sous toutes ses formes, mais aussi pour les amener vers les urnes et les intéresser à la politique « traditionnelle », en leur disant « qu’ils ont leur mot à dire sur les mesures politiques les concernant au premier chef », explique à voix basse Maëlle Roudaut, la seconde jeune « engagée » qui intervient aujourd’hui, et circule de table en table pour animer les discussions au sein des petits groupes de lycéens. Etudiante de 21 ans en journalisme, son engagement à elle s’est concrétisé par la création d’un média numérique et d’un kit pédagogique traitant tous les deux de l’environnement.        Il vous reste 75.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/03/02/ce-sont-les-actions-concretes-plus-que-les-idees-qui-donnent-envie-aux-jeunes-de-s-engager-les-defis-de-l-education-a-la-citoyennete_6115776_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce sont les actions concr\u00e8tes, plus que les id\u00e9es, qui donnent envie aux jeunes de s\u2019engager\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9fis de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9","dateCreated":"2022-03-02T07:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-02T07:00:14+01:00","dateModified":"2022-03-02T12:36:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Jeunesses"],"keywords":["Le fil Good","Jeunesses","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Lyc\u00e9e","Enseignement sup\u00e9rieur","M Campus","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Douze \u00e9tudiants et lyc\u00e9ens, ambassadeurs du projet Ta voix compte, font un tour de France pour inciter des jeunes \u00e0 se faire entendre avant la prochaine \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale. Les propositions, soumises \u00e0 un vote en ligne, seront transmises aux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"S\u00e9verin Graveleau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/684/0/8192/4096/1342/696/60/0/5ab906f_259190636-le-monde-ta-voix-compte-276.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeunesses","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeunesses/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/02/18-20">
<filnamedate="20220302"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220302"><AAMMJJHH="2022030218">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Dans un récit fort et très personnel, l’adjoint à la Mairie de Paris en charge des transports évoque sa mère, et la façon dont il a effectué l’ascension sociale qu’elle n’a pu réussir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Scandale Orpea    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Procès des attentats du 13-Novembre    Suisse Secrets    Mali    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Présidentielle 2022 : les réactions à gauche après le retrait de Christiane Taubira                   Politique  Article réservé à nos abonnés Christiane Taubira met un terme à sa campagne                   Politique Faute de parrainages, Christiane Taubira se retire de la course à la présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen demande un « quoi qu’il en coûte » pour le monde agricole             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Première victime des sanctions, le gazoduc Nord Stream 2 de Gazprom passe à la trappe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Télécoms : séparé de Huawei, Honor affiche ses ambitions                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Internet : Baidu, la revanche du Google chinois   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Une centrale européenne d’achat de gaz répondrait au monopole d’exportation de Gazprom »   Christian Stoffaës Président du groupe de travail du Centre d’analyse stratégique sur la dépendance gazière              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    International Jour 6, violentes explosions à Kiev et à Kharkiv, le convoi russe progresse vers la capitale                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    15:25    Pixels Comment Batman est devenu un héros sombre et torturé                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’Allemagne au rendez-vous de l’histoire                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Vladimir Poutine doit être jugé pour ses crimes d’agression et de guerre »   Camille Thomé Elève avocate à l’Ecole de formation du barreau de Paris                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La forme que prend la guerre d’invasion russe contre l’Ukraine est dictée par la dissuasion nucléaire »   Benjamin Hautecouverture historien et politiste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Pour une révolution paysanne qui tienne compte de la complexité de l’environnement et renoue avec le vivant »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Avec le festival Best of Doc #3, dix documentaires à redécouvrir sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Enfants de la nuit », d’Eva Ionesco : une éducation sentimentale                   Médias Jean-Pierre Pernaut, star du « 13 Heures » de TF1 pendant trente-deux ans, est mort                   Culture  Article réservé à nos abonnés BD : trois finalistes féminines pour le Grand Prix d’Angoulême             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Noémie Lvovsky, tout jeu, tout flamme                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le moule à falafel, promesse de boulettes parfaites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Kiev » dans « Le Monde », cité martyre et insoumise   Benoît Hopquin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes     Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Livres             « Et soudain tout s’éteint » : les confessions de David Belliard, le « fils de prolo » devenu leader écolo      Dans un récit fort et très personnel, l’adjoint à la Mairie de Paris en charge des transports évoque sa mère, et la façon dont il a effectué l’ascension sociale qu’elle n’a pu réussir.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. C’est un doux dimanche d’octobre 2019. Après un premier meeting un peu plus tôt, David Belliard, le candidat écologiste à la mairie de Paris, lance sa campagne par une action militante place de la Bastille. Les passants dessinent des fleurs sur le sol. Soudain, son père l’appelle : « Bon, ben, j’ai une mauvaise nouvelle. » Sa mère a « une tache dans la tête ». Une tumeur. Dès lors, la figure de proue des écolos parisiens est prise entre deux feux. Un jour à Paris, pour tenter de se faire élire, le lendemain à Besançon ou Montbéliard (Doubs), aux côtés de sa mère, qui va de plus en plus mal. Souvent dans le Paris-Vesoul. La tête éclatée entre ces deux combats simultanés, et simultanément perdus. Le 15 mars, David Belliard perd son pari d’arriver devant Anne Hidalgo, et se range derrière elle pour le second tour. Sa mère s’éteint quatre jours plus tard, dans un pays soudain confiné. Dix-neuf personnes, pas une de plus, assistent à l’enterrement, conformément aux prescriptions du gouvernement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Municipales 2020 : à Paris, la victoire d’Anne Hidalgo, la déroute d’Agnès Buzyn                 De cette expérience cruelle, l’actuel adjoint d’Anne Hidalgo chargé des transports tire un récit fort et très personnel. Une lettre à sa mère dans laquelle il croise l’intime et le politique, ces deux mondes qui se sont percutés dans sa vie durant des mois. Il le reconnaît volontiers : au début, il a été pris de colère à l’égard de cette mère qui le tirait vers elle au moment précis où, après avoir réussi à devenir candidat à la Mairie de Paris, lui, le « fils de prolo », il voulait se libérer davantage encore des chaînes de son histoire familiale, et n’avait plus une minute à consacrer au reste.          Fuite libératrice          Cet aveu posé, David Belliard remonte au fil des pages jusqu’aux sources de sa volonté farouche de quitter son milieu. Un désir venu, justement, de sa mère. C’est elle qui, la première, a souhaité fuir une famille « chaotique » de sept enfants « sans le sou, sans amour et sans avenir ». « Tout, tout plutôt que cette vie », se promettait-elle dans ses cahiers. De sa fratrie, elle est la seule à avoir obtenu le bac. Et elle n’a eu que deux enfants. Instable, bipolaire, elle n’est cependant pas parvenue à se soustraire à la loi de la répétition sociale, constate son fils. Elle s’est mariée à un ouvrier du bâtiment, comme l’était son père. Elle a fait des ménages. A charge pour son aîné, David, de mener à bien l’ascension esquissée, de quitter cette famille pauvre et parfois violente. « D’une certaine manière, tu m’en avais donné la force, écrit-il. Je serais ta revanche, ta petite révolution, ta transgression au monde. C’était cela, la condition de ma survie. Je partirais, je fuirais. »        Il vous reste 20.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/02/et-soudain-tout-s-eteint-les-confessions-de-david-belliard-le-fils-de-prolo-devenu-leader-ecolo_6115774_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Et soudain tout s\u2019\u00e9teint\u00a0\u00bb\u00a0: les confessions de David Belliard, le \u00ab\u00a0fils de prolo\u00a0\u00bb devenu leader \u00e9colo","dateCreated":"2022-03-02T06:00:25+01:00","datePublished":"2022-03-02T06:00:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Paris","EELV","Politique","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Dans un r\u00e9cit fort et tr\u00e8s personnel, l\u2019adjoint \u00e0 la Mairie de Paris en charge des transports \u00e9voque sa m\u00e8re, et la fa\u00e7on dont il a effectu\u00e9 l\u2019ascension sociale qu\u2019elle n\u2019a pu r\u00e9ussir.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/01/91/0/300/150/1342/696/60/0/28b395d_536461406-belliard.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


       
