<FILE-date="2022/08/20/16">

<article-nb="2022/08/20/16-1">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Hôtels particuliers (5/5). A Sarajevo, ce bâtiment ultramoderne en forme de cube jaune, construit pour les Jeux olympiques de 1984, s’est retrouvé au centre du conflit qui a déchiré la Bosnie-Herzégovine dans les années 1990. L’ancien QG des criminels de guerre serbes est devenu une adresse au chic standard qui s’efforce d’oublier son douloureux passé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Armin Smailovic pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Hôtels particuliers         Guerre et paix à l’Hotel Holiday de Sarajevo   Par Lucas Minisini   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitHôtels particuliers (5/5). A Sarajevo, ce bâtiment ultramoderne en forme de cube jaune, construit pour les Jeux olympiques de 1984, s’est retrouvé au centre du conflit qui a déchiré la Bosnie-Herzégovine dans les années 1990. L’ancien QG des criminels de guerre serbes est devenu une adresse au chic standard qui s’efforce d’oublier son douloureux passé.                Depuis les montagnes qui entourent Sarajevo, il est impossible de manquer l’Hotel Holiday. Gros cube jaune de dix étages, soutenu par quatre colonnes en béton, il domine le centre-ville. Les habitants de la capitale de la Bosnie-Herzégovine le surnomment Jaja na oko, « l’œuf sur le plat », pour son aspect en hiver, quand la neige recouvre tout. Dans le hall démesuré, les œuvres du peintre yougoslave Mersad Berber (1940-2012), un lustre vert et blanc large comme un chapiteau, de la pop musique à bas volume…          Installés dans des sièges en velours violet et beige, trois hommes ­discutent à voix basse autour d’un ordinateur portable posé sur une table en marbre : réunion d’affaires. Sur un canapé, Basel, 33 ans, fine moustache, est venu du Koweït avec ses trois enfants, sa femme et sa belle-mère pour de courtes vacances estivales. Deux jeunes femmes habillées de couleurs vives mitraillent ce lieu graphique avec leur smartphone tandis qu’un touriste russe scrute le décor.          Âpres enchères          Emina, une archiviste de 38 ans, s’apprête à sortir pour rejoindre la gare de Sarajevo. Lunettes discrètes sur le nez, cette expatriée en Suisse fait des recherches au Musée historique de Bosnie-Herzégovine, situé juste en face de l’hôtel. Un hébergement pratique pour elle, même si la chambre à une centaine d’euros par nuit représente quand même « un tiers voire la moitié du salaire moyen local ». Comme tous les Bosniens, la jeune femme connaît le lieu depuis l’enfance grâce à son histoire hors du commun. Valise à la main, avant de passer les portes automatiques, elle glisse : « Cet hôtel, c’est un symbole de Sarajevo. »               Le destin du cube jaune raconte celui du pays et de sa capitale. Construit pour les Jeux olympiques d’hiver de 1984, l’établissement, qui s’est appelé Holiday Inn jus­qu’en 2011, a été un refuge pour les reporters venus couvrir la guerre liée à l’éclatement de la Yougoslavie et le siège de la ville qui a fait plus de 10 000 morts de 1992 à 1996. Il a ensuite traversé une période difficile au cours de laquelle il a failli disparaître.          Dans ce pays qui connaît de nouveau de fortes tensions entre les différentes communautés, l’hôtel, propriété de l’Etat pendant des décennies, a été racheté en 2016 par Rasim Bajrović. Déjà propriétaire de quatre établissements dans la ville, l’homme d’affaires bosnien a remporté l’Hotel Holiday pour 42 millions de marks bosniens (environ 21 millions d’euros), après d’âpres enchères face à plusieurs grandes fortunes et fonds d’investissement du Golfe et de Malaisie.        Il vous reste 86.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/20/guerre-et-paix-a-l-hotel-holiday-de-sarajevo_6138565_4500055.html"},"headline":"Guerre et paix \u00e0 l\u2019Hotel Holiday de Sarajevo","dateCreated":"2022-08-20T16:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-20T16:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-20T16:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","H\u00f4tels particuliers"],"keywords":["Europe","Bosnie-Herz\u00e9govine","M le mag","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","H\u00f4tels particuliers"],"description":"H\u00f4tels particuliers (5\/5). A Sarajevo, ce b\u00e2timent ultramoderne en forme de cube jaune, construit pour les Jeux olympiques de 1984, s\u2019est retrouv\u00e9 au centre du conflit qui a d\u00e9chir\u00e9 la Bosnie-Herz\u00e9govine dans les ann\u00e9es 1990. L\u2019ancien QG des criminels de guerre serbes est devenu une adresse au chic standard qui s\u2019efforce d\u2019oublier son douloureux pass\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/714/0/1173/586/1342/671/60/0/e1a8c1a_214913-3284988.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"H\u00f4tels particuliers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hotels-particuliers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-2">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi. Les syndicats réclament une hausse des salaires adaptée à l’augmentation du coût de la vie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : troisième journée de grève dans les transports      En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi. Les syndicats réclament une hausse des salaires adaptée à l’augmentation du coût de la vie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des trains de la ligne Piccadilly sont stationnés dans leur dépôt, alors que les membres du syndicat Rail, Maritime and Transport (RMT) font grève, notamment pour obtenir une hausse des salaires, vendredi 19 août 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Face à une forte inflation, la mobilisation britannique se poursuit. Après un premier débrayage de cheminots, jeudi, et une grève dans le métro de Londres, vendredi, les transports au Royaume-Uni sont de nouveau affectés, samedi 20 août, par une journée de grève pour l’augmentation des salaires.            En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi en raison de cette grève à l’appel des syndicats Rail, Maritime and Transport (RMT), Transport Salaried Staffs Association (TSSA) et Unite qui réclament une hausse des salaires adaptée à l’augmentation du coût de la vie.                 Les négociations avec la multitude d’opérateurs ferroviaires privés du secteur sont jusqu’à présent dans l’impasse. Le ministre des transports, Grant Shapps, accusé de bloquer la situation, reproche de son côté aux organisations syndicales de refuser des réformes pour moderniser le rail et a assuré, vendredi, qu’il pourrait passer en force.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique                   La grève de samedi perturbe notamment les déplacements des touristes, des fans de football se rendant aux matchs et des festivaliers. Elle devrait aussi affecter la circulation des trains dimanche matin.            La poste et les ports également en grève            Le Royaume-Uni connaît ces jours-ci une nouvelle salve de débrayages massifs touchant notamment les transports, la poste et les ports. C’est le plus gros mouvement de grève depuis des décennies face à l’inflation, qui a atteint en juillet 10,1 % sur un an et pourrait dépasser 13 % en octobre, le niveau le plus élevé d’un pays du G7.                Dimanche, les dockers du port de Felixstowe (est de l’Angleterre) – le plus important pour le fret dans le pays – démarrent une grève de huit jours, menaçant de mettre à l’arrêt une grande partie du trafic de marchandises du pays.            Côté rail, Mick Lynch, secrétaire général du RMT, a déclaré que les grévistes avaient le soutien du public, affirmant : ils sont « juste derrière nous ». « Je pense que le public britannique en a assez d’être arnaqué par ce gouvernement et par les entreprises britanniques, avec des entreprises comme BP et British Gas qui font des profits énormes alors que les gens ont du mal à gagner leur vie », a-t-il déclaré, samedi, sur la BBC.            Tandis que les débrayages des cheminots se poursuivent par épisodes depuis juin, faute d’accord salarial, Mick Lynch a assuré continuer à chercher des « solutions » mais a jugé « très probable » la perspective de nouvelles grèves.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  God Save The Commonwealth  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/royaume-uni-troisieme-journee-de-greve-dans-les-transports_6138564_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: troisi\u00e8me journ\u00e9e de gr\u00e8ve dans les transports","dateCreated":"2022-08-20T15:07:51+02:00","datePublished":"2022-08-20T15:07:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi. Les syndicats r\u00e9clament une hausse des salaires adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/653/0/7838/3919/1342/671/60/0/f20460e_99134b96bbb644fab818b527a52c937e-ea6109ff93d14e0fb7ca783fe54a826b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/20/16-3">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le gouvernement grec avait fait appel en 2010 à l’Union européenne, à la Banque centrale européenne et au Fonds monétaire international. Depuis, trois plans de sauvetage de 289 milliards d’euros ont été mis en place par ces créanciers.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Grèce             Douze ans après y être entrée, la Grèce sort de la surveillance renforcée de la Commission européenne      Le gouvernement grec avait fait appel en 2010 à l’Union européenne, à la Banque centrale européenne et au Fonds monétaire international. Depuis, trois plans de sauvetage de 289 milliards d’euros ont été mis en place par ces créanciers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h15, mis à jour à 16h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, à Athènes, le 6 mai 2022.  THANASSIS STAVRAKIS / AP                 Douze ans après, la Grèce sort de la surveillance renforcée imposée par la Commission européenne, un « jour historique pour [le pays] et les Grecs », a annoncé, samedi 20 août, le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, dans une adresse à la nation.            « Un cycle de douze ans qui a apporté de la douleur aux citoyens, fait stagner l’économie, et diviser la société se referme », a estimé M. Mitsotakis. « Un nouvel horizon clair de croissance, d’unité, de prospérité émerge pour tous », a-t-il ajouté.                 Le gouvernement grec avait fait appel en 2010 à l’Union européenne (UE), à la Banque centrale européenne et au Fonds monétaire international, constatant que ses caisses étaient vides. Depuis, trois plans de sauvetage de 289 milliards d’euros ont été mis en place par ces créanciers.                             Lire cet article de 2015 :  Article réservé à nos abonnés  L’argent européen, poumon de l’économie grecque                   Ces derniers exigeaient d’Athènes de prendre des mesures d’austérité visant à améliorer les finances publiques du pays et à faire rentrer de l’argent dans les caisses. Les retraites et les salaires ont été diminués, les impôts, augmentés, les embauches dans le public, gelées, les budgets des administrations, des hôpitaux, et de tous les organismes publics ont été amputés.            « La Grèce d’aujourd’hui est une Grèce différente »            En 2018, le troisième programme s’est achevé mais la Commission européenne a ensuite lancé un régime de surveillance renforcée de l’économie grecque pour vérifier la mise en place des réformes prises et la poursuite des privatisations. Athènes s’est engagé aussi à maintenir un surplus primaire (avant service de la dette) de 3,5 % du produit intérieur brut (PIB).                « La fin de la surveillance renforcée de la Grèce marque également la conclusion symbolique de la période la plus difficile que la zone euro ait connue », a souligné samedi, dans un communiqué, le commissaire européen à l’économie Paolo Gentiloni. « Notre forte réponse collective à la pandémie [de Covid-19] a montré que l’Europe avait tiré les leçons de cette crise », a-t-il également précisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le souvlaki à plus de 3 euros, tout un symbole en Grèce                   « La Grèce d’aujourd’hui est une Grèce différente », a par ailleurs assuré le premier ministre. « Nous avons une forte croissance et une baisse importante du chômage de 3 % depuis l’an dernier et de 5 % depuis 2019 » a-t-il aussi ajouté.            La Commission européenne s’attend à une croissance de 4 % cette année, alors qu’elle devrait s’élever dans la zone euro, en moyenne, à 2,6 %. Mais le chômage reste l’un des plus élevés de la zone euro, le salaire minimum l’un des plus faibles et la dette de 180 % du PIB reste un poids pour l’économie du pays.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  God Save The Commonwealth  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/douze-ans-apres-la-grece-sort-de-la-surveillance-renforcee-de-la-commission-europeenne_6138559_3210.html"},"headline":"Douze ans apr\u00e8s y \u00eatre entr\u00e9e, la Gr\u00e8ce sort de la surveillance renforc\u00e9e de la Commission europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-08-20T14:15:17+02:00","datePublished":"2022-08-20T14:15:17+02:00","dateModified":"2022-08-20T16:10:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Gr\u00e8ce","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le gouvernement grec avait fait appel en\u00a02010 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne et au Fonds mon\u00e9taire international. Depuis, trois plans de sauvetage de 289\u00a0milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 mis en place par ces cr\u00e9anciers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/71/0/5616/2808/1342/671/60/0/e2592be_65b774f07440458a9915045f93d0a1f4-65b774f07440458a9915045f93d0a1f4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/20/16-4">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ « La fréquence croissante des explosions derrière les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases aériennes sous pression » dans le sud du pays. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n’ont fait d’avancées significatives dans cette zone.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : les lignes logistiques russes sous pression, selon le ministère de la défense britannique « La fréquence croissante des explosions derrière les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases aériennes sous pression » dans le sud du pays. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n’ont fait d’avancées significatives dans cette zone.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:33   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi matin         Emmanuel Macron, qui a échangé vendredi au téléphone avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a dénoncé « l’attaque brutale » de la Russie en Ukraine, et a appelé les Français à « accepter de payer le prix de la liberté » alors que le conflit risque d’avoir de lourdes conséquences économiques en Europe.        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demandé à la Russie de ne pas couper du réseau ukrainien la centrale nucléaire de Zaporijia, que son armée occupe depuis le début de mars et qui est devenue la cible, ces dernières semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement.        Vladimir Poutine a accepté, vendredi, que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) envoie une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une « catastrophe de grande envergure ».        Antonio Guterres est attendu, samedi, à Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), chargé de superviser l’accord international pour permettre les exportations de céréales au départ de l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a-t-il dit.        La France a catégoriquement rejeté les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes demeurent malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul.        Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1 seraient interrompues du 31 août au 2 septembre pour des raisons de « maintenance », au risque de raviver la peur d’une pénurie en Europe, où la Russie est accusée de chantage énergétique.        Les Etats-Unis, qui ont annoncé vendredi une nouvelle tranche d’aide militaire d’un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros) à l’Ukraine, a noté un « manque total de progrès sur le champ de bataille » des troupes russes.        Dans l’est de l’Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l’objectif stratégique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, a, en outre, fait l’objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d’au moins quinze morts.        Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21 000 personnes ont été évacuées en dix jours des territoires ukrainiens occupés par la Russie. Plus de 8 000 l’ont été de la région de Kherson (sud du pays), et plus de 9 000 de celle de Zaporijia (est), où la tension autour de la centrale nucléaire occupée par les Russes est extrême.                  Tout le live                16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU appelle à lever les « entraves » à l’exportation des engrais et des produits agricoles russes        Les engrais et les produits agricoles russes doivent pouvoir accéder aux marchés mondiaux « sans entrave », au risque d’une crise alimentaire mondiale dès 2023, a prévenu, samedi, à Istanbul, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. « Il est important que les gouvernements et le secteur privé coopèrent pour les faire parvenir sur le marché », a-t-il déclaré à partir du centre de coordination conjoint (CCC), qui supervise l’application de l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes signé le 22 juillet par Kiev et Moscou sous l’égide de l’ONU et de la Turquie.          Cet accord garantit également à la Russie de pouvoir exporter ses produits agricoles et ses engrais malgré les sanctions occidentales. « Ce que nous voyons ici à Istanbul et à Odessa (le transport des céréales ukrainiennes) n’est que la partie la plus visible de la solution. L’autre partie de cet accord global est l’accès sans entrave aux marchés mondiaux des produits alimentaires et des engrais russes, qui ne sont pas soumis aux sanctions », a assuré M. Guterres, soulignant qu’en dépit de cela, les exportations d’engrais et de produits agricoles russes se heurtaient encore à des « obstacles ».          « Sans engrais en 2022, il n’y aura peut-être pas assez de nourriture en 2023. Faire sortir plus de nourriture et d’engrais d’Ukraine et de Russie est essentiel pour apaiser les marchés (…) et faire baisser les prix pour les consommateurs », a-t-il dit encore.                    15:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment résidentiel détruit est évacué après un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 août 2022. SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AFP                     15:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre missiles de croisière russes abattus, selon l’armée ukrainienne        L’armée ukrainienne dit avoir abattu quatre missiles de croisière russes de type Kalibr près de la ville de Dnipro (centre-est) lancés depuis la mer Noire, à l’aide d’un système de défense antiaérienne S-300, dans un post sur Telegram.          Plus à l’est, l’armée a fait état de tentatives d’offensives russes, notamment dans la région de Donetsk, près des localités de Bakhmout, Zaïtsevé et Kodema. « Les combats se poursuivent », a précisé, dans la matinée, l’état-major des forces armées ukrainiennes dans un communiqué.                    15:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neuf blessés, dont quatre enfants, à quelque 70 kilomètres de Mykolaïv        A une vingtaine de kilomètres à vol d’oiseau de la centrale nucléaire ukrainienne de Ioujnooukraïnsk et à quelque 70 kilomètres de Mykolaïv, neuf Ukrainiens, dont quatre enfants, ont été blessés samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznessensk, a fait savoir le gouverneur régional, Vitali Kim.                Un bâtiment résidentiel détruit après un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 août 2022. SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AFP           Agés de 3 à 17 ans, « les enfants sont tous dans un état grave », a écrit M. Kim sur Telegram, selon lequel une fille a perdu un œil dans cette attaque. La frappe a touché un immeuble résidentiel et plusieurs maisons à Voznessensk, qui compte une trentaine de milliers d’habitants, a précisé sur Facebook le service d’Etat pour les situations d’urgence publiant des images d’un bâtiment éventré.          La région de Mykolaïv, qui subit régulièrement de violents bombardements russes, est voisine de celle de Kherson, presque entièrement occupée par les troupes russes depuis le lancement, fin février, par Moscou de son attaque de l’Ukraine.                    15:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Turquie                        Antonio Guterres monte à bord d’un navire transportant des céréales ukrainiennes, à Istanbul, en Turquie, le 20 août 2022. MURAD SEZER / REUTERS                     14:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une exposition de véhicules militaires russes détruits, à Kiev, le 20 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     13:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les lignes logistiques russes sous pression, selon le ministère de la défense britannique        Selon le dernier rapport du renseignement britannique, « la fréquence croissante des explosions derrière les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases aériennes sous pression » dans le sud de l’Ukraine. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n’ont fait d’avancées significatives dans cette zone, précise le rapport.          Les forces russes n’ont pas avancé non plus dans les secteurs de Zaporijia et de Kharkiv, selon les Britanniques. De la même manière, dans le Donbass (est de l’Ukraine), l’armée russe s’est approchée des environs de la ville de Bakhmout, mais elle n’est pas parvenue à « pénétrer dans l’agglomération ».          Il est peu probable que la situation change de manière significative dans la semaine qui s’annonce, conclut le ministère de la défense britannique. « Les forces russes sont, pour l’instant, uniquement capables de mener des assauts locaux et limités, rarement menés par plus d’une compagnie. »                    12:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Série « Carnets d’exil », épisode 15        Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.          Depuis nos derniers échanges, Olga à Strasbourg et Khrystyna à Courbevoie (Hauts-de-Seine) se heurtent toujours aux agences immobilières et n’arrivent pas à trouver un appartement rien qu’à elles, tandis qu’Alina, à Nice, a enfin réussi !          Valeria trouve difficile de se faire des amis français – Khrystyna aussi. Eva, elle, est ravie de sa bande d’amis ukrainiens qui s’est formée au collège. Des témoignages qui disent la difficulté de s’ancrer en France, et la volonté, pour l’heure, d’y rester.          Après six mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Dans cette série « Carnets d’exil » tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Lisez l’épisode 15 :                    Lire :  « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »                       11:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev expose dans son centre-ville des blindés russes endommagés        Des dizaines de véhicules blindés russes, visiblement endommagés, étaient exposés samedi dans une rue du centre-ville de Kiev, d’après plusieurs vidéos et témoins sur place.          « Des tanks russes paradent dans le centre de Kiev. Mais il y a une nuance… », a notamment ironisé un parlementaire ukrainien, Roman Hryshchuk. D’autres images, partagées par Oleksiy Sorokin, un journaliste du Kyiv Independent entre autres, montrent des personnes flânant entre les tanks, montant parfois sur certains engins pour prendre des photos.                    Au début de leur invasion de l’Ukraine, les forces russes ont tenté de prendre le contrôle de la capitale ukrainienne. Après environ un mois d’occupation des environs de Kiev – dont les villages tels que Boutcha, où des centaines de corps de civils ont ensuite été retrouvés – le Kremlin avait annoncé se concentrer sur la conquête du Donbass et les troupes russes s’étaient rapidement retirées.          L’Ukraine célébrera mercredi, le 24 août, son Jour de l’indépendance, fête nationale qui commémore la publication de la déclaration d’indépendance de 1991, actant son indépendance de l’URSS. Cette année, elle portera une symbolique particulière, six mois jour pour jour après le début de l’invasion de l’Ukraine par Moscou (24 février).                    10:50   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un check-point vient tout juste d’être la cible d’une attaque russe, à la sortie d’une ville de l’oblast de Donetsk, le 29 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                 Un char ukrainien, le 29 juillet 2022, dans l’oblast de Donetsk. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                 Des membres de la société américaine privée le Groupe Mozart, lors d’une distribution de nourriture et de médicaments pile entre les positions d’artilleries russes et ukrainiennes, dans l’oblast de Donetsk, le 29 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass                       09:04   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des roquettes russes lancées contre l’Ukraine depuis la région russe de Belgorod, à Kharkiv, en Ukraine, tôt ce samedi 20 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     08:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un drone percute le toit du quartier général de la flotte de la mer Noire russe à Sébastopol, en Crimée        Une explosion s’est produite samedi, en début de matinée, dans les bâtiments du quartier général de la flotte de la mer Noire russe, à Sébastopol, en Crimée.          Le gouverneur – placé par Moscou – de Sébastopol, Mikhaїl Razvojaїev, a expliqué sur Telegram qu’un drone avait percuté le toit du quartier général. Dans un autre message, il affirme que la défense aérienne de la flotte avait abattu un drone « juste au-dessus du quartier général ; il est tombé sur le toit et a pris feu ».          Il n’y a pas de victimes, et les dégâts sont mineurs, a-t-il ajouté. Il a attribué le drone aux forces ukrainiennes, dénonçant leur « entêtement incroyable ».          De nombreuses vidéos, comme celle partagée par un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien Anton Gerashchenko, montrent un large panache de fumée noire s’élever au-dessus du quartier général.                              07:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Puissantes explosions » à Melitopol, ville occupée du sud-est de l’Ukraine        Le maire de Melitopol, ville occupée de l’oblast de Zaporijia, dans le sud-est du pays, Ivan Fedorov, a fait état, sur sa chaîne Telegram, de « puissantes explosions » à l’aube. Selon lui, elles auraient été causées par le bombardement d’une base militaire russe, déjà en cours de reconstruction, « dans la zone de l’aérodrome ».          M. Fedorov évoque, dans son message, un « système de défense aérienne » que les forces russes disent avoir déployé et qui aurait fonctionné. « Il a si bien fonctionné que de la fumée continue [de se propager] », a-t-il ironisé.          Le maire de Melitopol a également partagé plusieurs vidéos montrant des explosions illuminer le ciel encore bien noir de la nuit. D’autres informations doivent être communiquées plus tard.                    06:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme        L’hiver sera rude. Quelques heures après s’être entretenu avec Vladimir Poutine, c’est un Emmanuel Macron inquiet qui s’est présenté, vendredi, sur les hauteurs de Bormes-les-Mimosas (Var), pour célébrer le 78e anniversaire de la libération du village, le 17 août 1944.          Le chef de l’Etat s’est notamment attardé sur « cette guerre qui tonne à nos portes » et sur les « cataclysmes climatiques dévastateurs ».                    Lire aussi :  A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron soucieux face aux menaces de la guerre et du dérèglement climatique                                 06:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Craintes d’une « catastrophe » à Zaporijia, Poutine d’accord pour une mission de l’AIEA        Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a accepté, vendredi, que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) envoie une mission à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une « catastrophe de grande envergure », des frappes dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement.          « Le bombardement systématique (…) du territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia crée un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire à la contamination radioactive de vastes territoires », a mis en garde le président russe à l’occasion d’une conversation téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron.          MM. Poutine et Macron ont, dans ce contexte, « relevé l’importance d’envoyer dans les plus brefs délais une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique à la centrale nucléaire, qui pourra évaluer la situation sur place », a informé le Kremlin, soulignant que « la partie russe a confirmé être prête à fournir toute l’assistance nécessaire aux inspecteurs [de l’AIEA] ».          Le chef de l’Etat russe a, en outre, accepté que ces derniers passent « par l’Ukraine » et non par la Russie, ce qu’il exigeait auparavant, a précisé la présidence française.          Dans un communiqué, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, Rafael Grossi, s’est « félicité des récentes déclarations indiquant que l’Ukraine et la Russie soutenaient l’objectif de l’AIEA d’envoyer une mission [à Zaporijia] ». Cette organisation « est en consultation active avec toutes les parties [pour y dépêcher] dès que possible [une équipe que M. Grossi] dirigera lui-même », selon ce texte diffusé dans la soirée. « Dans cette situation hautement volatile et fragile, il est d’une importance vitale qu’aucune nouvelle action ne soit entreprise, qui pourrait mettre davantage en danger (…) l’une des plus grandes centrales nucléaires du monde », a insisté le patron de l’AIEA.          « Le rétablissement d’une sécurité totale [sur ce site] pourra commencer après que la mission aura commencé son travail », a, quant à lui, commenté dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a, lui, appelé les Russes à « se retirer [de la zone de la centrale et à] immédiatement en rendre le contrôle total à son propriétaire légitime, l’Ukraine ».                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                                 06:35   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un jeune garçon regarde par la fenêtre d’un train qui va vers Dnipro et Lviv lors d’une évacuation à Pokrovsk, dans l’oblast de Donetsk, en Ukraine, le 19 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                               06:33   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi matin         Emmanuel Macron, qui a échangé vendredi au téléphone avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a dénoncé « l’attaque brutale » de la Russie en Ukraine, et a appelé les Français à « accepter de payer le prix de la liberté » alors que le conflit risque d’avoir de lourdes conséquences économiques en Europe.        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demandé à la Russie de ne pas couper du réseau ukrainien la centrale nucléaire de Zaporijia, que son armée occupe depuis le début de mars et qui est devenue la cible, ces dernières semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement.        Vladimir Poutine a accepté, vendredi, que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) envoie une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une « catastrophe de grande envergure ».        Antonio Guterres est attendu, samedi, à Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), chargé de superviser l’accord international pour permettre les exportations de céréales au départ de l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a-t-il dit.        La France a catégoriquement rejeté les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes demeurent malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul.        Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1 seraient interrompues du 31 août au 2 septembre pour des raisons de « maintenance », au risque de raviver la peur d’une pénurie en Europe, où la Russie est accusée de chantage énergétique.        Les Etats-Unis, qui ont annoncé vendredi une nouvelle tranche d’aide militaire d’un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros) à l’Ukraine, a noté un « manque total de progrès sur le champ de bataille » des troupes russes.        Dans l’est de l’Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l’objectif stratégique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, a, en outre, fait l’objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d’au moins quinze morts.        Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21 000 personnes ont été évacuées en dix jours des territoires ukrainiens occupés par la Russie. Plus de 8 000 l’ont été de la région de Kherson (sud du pays), et plus de 9 000 de celle de Zaporijia (est), où la tension autour de la centrale nucléaire occupée par les Russes est extrême.                     06:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous.        Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 178e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez revivre notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :   AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Emmanuel Macron, qui a échangé vendredi au téléphone avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a dénoncé « l’attaque brutale » de la Russie en Ukraine, et a appelé les Français à « accepter de payer le prix de la liberté » alors que le conflit risque d’avoir de lourdes conséquences économiques en Europe.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demandé à la Russie de ne pas couper du réseau ukrainien la centrale nucléaire de Zaporijia, que son armée occupe depuis le début de mars et qui est devenue la cible, ces dernières semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement.Vladimir Poutine a accepté, vendredi, que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) envoie une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une « catastrophe de grande envergure ».Antonio Guterres est attendu, samedi, à Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), chargé de superviser l’accord international pour permettre les exportations de céréales au départ de l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a-t-il dit.La France a catégoriquement rejeté les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes demeurent malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul.Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1 seraient interrompues du 31 août au 2 septembre pour des raisons de « maintenance », au risque de raviver la peur d’une pénurie en Europe, où la Russie est accusée de chantage énergétique.Les Etats-Unis, qui ont annoncé vendredi une nouvelle tranche d’aide militaire d’un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros) à l’Ukraine, a noté un « manque total de progrès sur le champ de bataille » des troupes russes.Dans l’est de l’Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l’objectif stratégique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, a, en outre, fait l’objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d’au moins quinze morts.Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21 000 personnes ont été évacuées en dix jours des territoires ukrainiens occupés par la Russie. Plus de 8 000 l’ont été de la région de Kherson (sud du pays), et plus de 9 000 de celle de Zaporijia (est), où la tension autour de la centrale nucléaire occupée par les Russes est extrême.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue         Reportage. A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »         Décryptages. Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         Décryptages. Le rapprochement avec la Russie donne des marges de manœuvre à la Corée du Nord         Récit. A Moscou, l’écrivain ultranationaliste Zakhar Prilepine réclame une purge de la culture russe         Reportage. Le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-20T12:04:48+00:00","coverageEndTime":"2022-08-21T00:04:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les lignes logistiques russes sous pression, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","description":"\u00ab\u00a0La fr\u00e9quence croissante des explosions derri\u00e8re les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases a\u00e9riennes sous pression\u00a0\u00bb dans le sud du pays. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n\u2019ont fait d\u2019avanc\u00e9es significatives dans cette zone.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les lignes logistiques russes sous pression, selon le ministère de la défense britannique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0La fr\u00e9quence croissante des explosions derri\u00e8re les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases a\u00e9riennes sous pression\u00a0\u00bb dans le sud du pays. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n\u2019ont fait d\u2019avanc\u00e9es significatives dans cette zone.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-20T12:04:48+00:00"
,"endDate":"2022-08-21T00:04:48+00:00"
  Les engrais et les produits agricoles russes doivent pouvoir acc\u00e9der aux march\u00e9s mondiaux \u00ab\u00a0sans entrave\u00a0\u00bb, au risque d\u2019une crise alimentaire mondiale d\u00e8s 2023, a pr\u00e9venu, samedi, \u00e0 Istanbul, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. \u00ab\u00a0Il est important que les gouvernements et le secteur priv\u00e9 coop\u00e8rent pour les faire parvenir sur le march\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 partir du centre de coordination conjoint (CCC), qui supervise l\u2019application de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par Kiev et Moscou sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie.          Cet accord garantit \u00e9galement \u00e0 la Russie de pouvoir exporter ses produits agricoles et ses engrais malgr\u00e9 les sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Ce que nous voyons ici \u00e0 Istanbul et \u00e0 Odessa (le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes) n\u2019est que la partie la plus visible de la solution. L\u2019autre partie de cet accord global est l\u2019acc\u00e8s sans entrave aux march\u00e9s mondiaux des produits alimentaires et des engrais russes, qui ne sont pas soumis aux sanctions\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Guterres, soulignant qu\u2019en d\u00e9pit de cela, les exportations d\u2019engrais et de produits agricoles russes se heurtaient encore \u00e0 des \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sans engrais en\u00a02022, il n\u2019y aura peut-\u00eatre pas assez de nourriture en\u00a02023. Faire sortir plus de nourriture et d\u2019engrais d\u2019Ukraine et de Russie est essentiel pour apaiser les march\u00e9s (\u2026) et faire baisser les prix pour les consommateurs\u00a0\u00bb, a-t-il dit encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU appelle \u00e0 lever les \u00ab\u00a0entraves\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation des engrais e...","dateModified":"2022-08-20T14:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:48:56+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit est \u00e9vacu\u00e9 apr\u00e8s un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 ao\u00fbt 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/394fab9_1661003145453-000-32gu3bh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les lignes logistiques russes sous pression, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-08-20T13:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:27:52+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir abattu quatre missiles de croisi\u00e8re russes de type Kalibr pr\u00e8s de la ville de Dnipro (centre-est) lanc\u00e9s depuis la mer Noire, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-300, dans un post sur Telegram.          Plus \u00e0 l\u2019est, l\u2019arm\u00e9e a fait \u00e9tat de tentatives d\u2019offensives russes, notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s des localit\u00e9s de Bakhmout, Za\u00eftsev\u00e9 et Kodema. \u00ab\u00a0Les combats se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9, dans la matin\u00e9e, l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre missiles de croisi\u00e8re russes abattus, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-20T13:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:11:26+00:00","articleBody":"     A une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Ioujnooukra\u00efnsk et \u00e0 quelque 70 kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv, neuf Ukrainiens, dont quatre enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznessensk, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim.                Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit apr\u00e8s un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 ao\u00fbt 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP           Ag\u00e9s de 3 \u00e0 17\u00a0ans, \u00ab\u00a0les enfants sont tous dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Kim sur Telegram, selon lequel une fille a perdu un \u0153il dans cette attaque. La frappe a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel et plusieurs maisons \u00e0 Voznessensk, qui compte une trentaine de milliers d\u2019habitants, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence publiant des images d\u2019un b\u00e2timent \u00e9ventr\u00e9.          La r\u00e9gion de Mykola\u00efv, qui subit r\u00e9guli\u00e8rement de violents bombardements russes, est voisine de celle de Kherson, presque enti\u00e8rement occup\u00e9e par les troupes russes depuis le lancement, fin f\u00e9vrier, par Moscou de son attaque de l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/7225a79_1661003524145-000-32gu3aw.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf bless\u00e9s, dont quatre enfants, \u00e0 quelque 70 kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-20T13:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:02:52+00:00","articleBody":"                     Antonio Guterres monte \u00e0 bord d\u2019un navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00e0 Istanbul, en Turquie, le 20 ao\u00fbt 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/14752d4_1661000370809-2022-08-20t111757z-138370635-rc2b0w98woxm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-guterres.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Turquie","dateModified":"2022-08-20T13:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T12:54:27+00:00","articleBody":"                     Une exposition de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits, \u00e0 Kiev, le 20 ao\u00fbt 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/36bf577_1660999973075-2022-08-20t120550z-6740197-rc2a0w9bx7l6-rtrmadp-3-ukraine-crisis-children.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les lignes logistiques russes sous pression, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-08-20T13:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T11:13:34+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport du renseignement britannique, \u00ab\u00a0la fr\u00e9quence croissante des explosions derri\u00e8re les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases a\u00e9riennes sous pression\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n\u2019ont fait d\u2019avanc\u00e9es significatives dans cette zone, pr\u00e9cise le rapport.          Les forces russes n\u2019ont pas avanc\u00e9 non plus dans les secteurs de Zaporijia et de Kharkiv, selon les Britanniques. De la m\u00eame mani\u00e8re, dans le Donbass (est de l\u2019Ukraine), l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est approch\u00e9e des environs de la ville de Bakhmout, mais elle n\u2019est pas parvenue \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019agglom\u00e9ration\u00a0\u00bb.          Il est peu probable que la situation change de mani\u00e8re significative dans la semaine qui s\u2019annonce, conclut le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0Les forces russes sont, pour l\u2019instant, uniquement capables de mener des assauts locaux et limit\u00e9s, rarement men\u00e9s par plus d\u2019une compagnie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lignes logistiques russes sous pression, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-08-20T11:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T10:13:00+00:00","articleBody":"     Avec la guerre, elles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.          Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga \u00e0 Strasbourg et Khrystyna \u00e0 Courbevoie (Hauts-de-Seine) se heurtent toujours aux agences immobili\u00e8res et n\u2019arrivent pas \u00e0 trouver un appartement rien qu\u2019\u00e0 elles, tandis qu\u2019Alina, \u00e0 Nice, a enfin r\u00e9ussi\u00a0!          Valeria trouve difficile de se faire des amis fran\u00e7ais \u2013 Khrystyna aussi. Eva, elle, est ravie de sa bande d\u2019amis ukrainiens qui s\u2019est form\u00e9e au coll\u00e8ge. Des t\u00e9moignages qui disent la difficult\u00e9 de s\u2019ancrer en France, et la volont\u00e9, pour l\u2019heure, d\u2019y rester.          Apr\u00e8s six mois de guerre, plus de 100 000 d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019allocation pour demandeur d\u2019asile en France, selon les chiffres de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration. Dans cette s\u00e9rie \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du Monde.          Lisez l\u2019\u00e9pisode 15\u00a0:                    Lire :  \u00ab\u00a0J\u2019ai enfin dit \u00e0\u00a0mon p\u00e8re que je comptais rester \u00e0 Paris\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 15","dateModified":"2022-08-20T10:17:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T09:24:55+00:00","articleBody":"     Des dizaines de v\u00e9hicules blind\u00e9s russes, visiblement endommag\u00e9s, \u00e9taient expos\u00e9s samedi dans une rue du centre-ville de Kiev, d\u2019apr\u00e8s plusieurs vid\u00e9os et t\u00e9moins sur place.          \u00ab\u00a0Des tanks russes paradent dans le centre de Kiev. Mais il y a une nuance\u2026\u00a0\u00bb, a notamment ironis\u00e9 un parlementaire ukrainien, Roman Hryshchuk. D\u2019autres images, partag\u00e9es par Oleksiy Sorokin, un journaliste du Kyiv Independent entre autres, montrent des personnes fl\u00e2nant entre les tanks, montant parfois sur certains engins pour prendre des photos.                    Au d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine, les forces russes ont tent\u00e9 de prendre le contr\u00f4le de la capitale ukrainienne. Apr\u00e8s environ un mois d\u2019occupation des environs de Kiev \u2013 dont les villages tels que Boutcha, o\u00f9 des centaines de corps de civils ont ensuite \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u2013 le Kremlin avait annonc\u00e9 se concentrer sur la conqu\u00eate du Donbass et les troupes russes s\u2019\u00e9taient rapidement retir\u00e9es.          L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e9brera mercredi, le 24\u00a0ao\u00fbt, son Jour de l\u2019ind\u00e9pendance, f\u00eate nationale qui comm\u00e9more la publication de la d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance de 1991, actant son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS. Cette ann\u00e9e, elle portera une symbolique particuli\u00e8re, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou (24\u00a0f\u00e9vrier).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev expose dans son centre-ville des blind\u00e9s russes endommag\u00e9s","dateModified":"2022-08-20T10:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T08:50:55+00:00","articleBody":"           Un check-point vient tout juste d\u2019\u00eatre la cible d\u2019une attaque russe, \u00e0 la sortie d\u2019une ville de l\u2019oblast de Donetsk, le 29\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un char ukrainien, le 29 juillet 2022, dans l\u2019oblast de Donetsk. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des membres de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine priv\u00e9e le Groupe Mozart, lors d\u2019une distribution de nourriture et de m\u00e9dicaments pile entre les positions d\u2019artilleries russes et ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 29 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Groupe Mozart, soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/b6e2ca0_1660985142039-donbass-gratacap-17.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les lignes logistiques russes sous pression, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-08-20T08:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T07:04:42+00:00","articleBody":"                     Des roquettes russes lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine depuis la r\u00e9gion russe de Belgorod, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, t\u00f4t ce samedi 20 ao\u00fbt 2022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/f403812_1660978992836-552529.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les lignes logistiques russes sous pression, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-08-20T07:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T06:41:30+00:00","articleBody":"     Une explosion s\u2019est produite samedi, en d\u00e9but de matin\u00e9e, dans les b\u00e2timents du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte de la mer Noire russe, \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e.          Le gouverneur \u2013 plac\u00e9 par Moscou \u2013 de S\u00e9bastopol, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev, a expliqu\u00e9 sur Telegram qu\u2019un drone avait percut\u00e9 le toit du quartier g\u00e9n\u00e9ral. Dans un autre message, il affirme que la d\u00e9fense a\u00e9rienne de la flotte avait abattu un drone \u00ab\u00a0juste au-dessus du quartier g\u00e9n\u00e9ral\u00a0; il est tomb\u00e9 sur le toit et a pris feu\u00a0\u00bb.          Il n\u2019y a pas de victimes, et les d\u00e9g\u00e2ts sont mineurs, a-t-il ajout\u00e9. Il a attribu\u00e9 le drone aux forces ukrainiennes, d\u00e9non\u00e7ant leur \u00ab\u00a0ent\u00eatement incroyable\u00a0\u00bb.          De nombreuses vid\u00e9os, comme celle partag\u00e9e par un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien Anton Gerashchenko, montrent un large panache de fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9lever au-dessus du quartier g\u00e9n\u00e9ral.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un drone percute le toit du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte de la mer Noire russe \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-20T06:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T05:54:15+00:00","articleBody":"     Le maire de Melitopol, ville occup\u00e9e de l\u2019oblast de Zaporijia, dans le sud-est du pays, Ivan Fedorov, a fait \u00e9tat, sur sa cha\u00eene Telegram, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019aube. Selon lui, elles auraient \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par le bombardement d\u2019une base militaire russe, d\u00e9j\u00e0 en cours de reconstruction, \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Fedorov \u00e9voque, dans son message, un \u00ab\u00a0syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb que les forces russes disent avoir d\u00e9ploy\u00e9 et qui aurait fonctionn\u00e9. \u00ab\u00a0Il a si bien fonctionn\u00e9 que de la fum\u00e9e continue [de se propager]\u00a0\u00bb, a-t-il ironis\u00e9.          Le maire de Melitopol a \u00e9galement partag\u00e9 plusieurs vid\u00e9os montrant des explosions illuminer le ciel encore bien noir de la nuit. D\u2019autres informations doivent \u00eatre communiqu\u00e9es plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Puissantes explosions\u00a0\u00bb \u00e0 Melitopol, ville occup\u00e9e du sud-est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-20T06:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:49:06+00:00","articleBody":"     L\u2019hiver sera rude. Quelques heures apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenu avec Vladimir Poutine, c\u2019est un Emmanuel Macron inquiet qui s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9, vendredi, sur les hauteurs de Bormes-les-Mimosas (Var), pour c\u00e9l\u00e9brer le 78e anniversaire de la lib\u00e9ration du village, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a01944.          Le chef de l\u2019Etat s\u2019est notamment attard\u00e9 sur \u00ab\u00a0cette guerre qui tonne \u00e0 nos portes\u00a0\u00bb et sur les \u00ab\u00a0cataclysmes climatiques d\u00e9vastateurs\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron soucieux face aux menaces de la guerre et du d\u00e9r\u00e8glement climatique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme","dateModified":"2022-08-20T04:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:42:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a accept\u00e9, vendredi, que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) envoie une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb, des frappes dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Le bombardement syst\u00e9matique (\u2026) du territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia cr\u00e9e un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire \u00e0 la contamination radioactive de vastes territoires\u00a0\u00bb, a mis en garde le pr\u00e9sident russe \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          MM. Poutine et Macron ont, dans ce contexte, \u00ab\u00a0relev\u00e9 l\u2019importance d\u2019envoyer dans les plus brefs d\u00e9lais une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, qui pourra \u00e9valuer la situation sur place\u00a0\u00bb, a inform\u00e9 le Kremlin, soulignant que \u00ab\u00a0la partie russe a confirm\u00e9 \u00eatre pr\u00eate \u00e0 fournir toute l\u2019assistance n\u00e9cessaire aux inspecteurs [de l\u2019AIEA]\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat russe a, en outre, accept\u00e9 que ces derniers passent \u00ab\u00a0par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et non par la Russie, ce qu\u2019il exigeait auparavant, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Dans un communiqu\u00e9, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Grossi, s\u2019est \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9centes d\u00e9clarations indiquant que l\u2019Ukraine et la Russie soutenaient l\u2019objectif de l\u2019AIEA d\u2019envoyer une mission [\u00e0 Zaporijia]\u00a0\u00bb. Cette organisation \u00ab\u00a0est en consultation active avec toutes les parties [pour y d\u00e9p\u00eacher] d\u00e8s que possible\u00a0[une \u00e9quipe que M. Grossi] dirigera lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, selon ce texte diffus\u00e9 dans la soir\u00e9e. \u00ab\u00a0Dans cette situation hautement volatile et fragile, il est d\u2019une importance vitale qu\u2019aucune nouvelle action ne soit entreprise, qui pourrait mettre davantage en danger (\u2026) l\u2019une des plus grandes centrales nucl\u00e9aires du monde\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le patron de l\u2019AIEA.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9tablissement d\u2019une s\u00e9curit\u00e9 totale\u00a0[sur ce site] pourra commencer apr\u00e8s que la mission aura commenc\u00e9 son travail\u00a0\u00bb, a, quant \u00e0 lui, comment\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a, lui, appel\u00e9 les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0se retirer\u00a0[de la zone de la centrale et \u00e0]\u00a0imm\u00e9diatement en rendre le contr\u00f4le total \u00e0 son propri\u00e9taire l\u00e9gitime, l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: face au risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Craintes d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, Poutine d\u2019accord pour une mission de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-20T06:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:35:46+00:00","articleBody":"           Un jeune gar\u00e7on regarde par la fen\u00eatre d\u2019un train qui va vers Dnipro et Lviv lors d\u2019une \u00e9vacuation \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 19 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/5173e64_ggg-awa08-ukraine-crisis-pokrovsk-0819-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les lignes logistiques russes sous pression, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fe...","dateModified":"2022-08-20T06:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:33:35+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron, qui a \u00e9chang\u00e9 vendredi au t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019attaque brutale\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine, et a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de la libert\u00e9\u00a0\u00bb alors que le conflit risque d\u2019avoir de lourdes cons\u00e9quences \u00e9conomiques en Europe.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demand\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas couper du r\u00e9seau ukrainien la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, que son arm\u00e9e occupe depuis le d\u00e9but de mars et qui est devenue la cible, ces derni\u00e8res semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement.          Vladimir Poutine a accept\u00e9, vendredi, que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) envoie une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb.          Antonio Guterres est attendu, samedi, \u00e0 Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          La France a cat\u00e9goriquement rejet\u00e9 les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de biens agricoles russes demeurent malgr\u00e9 la signature le mois dernier d\u2019un accord \u00e0 Istanbul.          Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream\u00a01 seraient interrompues du 31\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre pour des raisons de \u00ab\u00a0maintenance\u00a0\u00bb, au risque de raviver la peur d\u2019une p\u00e9nurie en Europe, o\u00f9 la Russie est accus\u00e9e de chantage \u00e9nerg\u00e9tique.          Les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 vendredi une nouvelle tranche d\u2019aide militaire d\u2019un montant de 775 millions de dollars (pr\u00e8s de 772 millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine, a not\u00e9 un \u00ab\u00a0manque total de progr\u00e8s sur le champ de bataille\u00a0\u00bb des troupes russes.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix bless\u00e9s dans plusieurs localit\u00e9s de l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019une des deux r\u00e9gions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l\u2019objectif strat\u00e9gique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, a, en outre, fait l\u2019objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d\u2019au moins quinze morts.          Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en dix jours des territoires ukrainiens occup\u00e9s par la Russie. Plus de 8\u00a0000 l\u2019ont \u00e9t\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson (sud du pays), et plus de 9\u00a0000 de celle de Zaporijia (est), o\u00f9 la tension autour de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e par les Russes est extr\u00eame.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-20T07:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html#623025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-lignes-logistiques-russes-sous-pression-selon-le-ministere-de-la-defense-britannique_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:32:41+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 178e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez revivre notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-08-20T04:32:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/c6e03e9_aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-aa0ba926b1554a3dbad06762a4f50f47-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/20/16-5">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La Commission étrenne son nouveau mécanisme d’achat commun, HERA, créé en septembre 2021. Certains pays, comme la France ou les Pays-Bas, n’y ont cependant pas recours.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Variole du singe             Variole du singe : l’Union européenne passe ses premières commandes groupées de vaccins      La Commission étrenne son nouveau mécanisme d’achat commun, HERA, créé en septembre 2021. Certains pays, comme la France ou les Pays-Bas, n’y ont cependant pas recours.          Par Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Ce sera un atout considérable pour faire face plus tôt et mieux aux futures menaces sanitaires », déclarait la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le 15 septembre 2021. Le lendemain, l’Autorité européenne de préparation et de réaction en cas d’urgence sanitaire (HERA) voyait le jour et un pilier de l’« Europe de la santé », qui est apparue comme une nécessité dans le contexte de la pandémie de Covid-19, était posé. Opérationnelle depuis le début de l’année 2022, cette nouvelle agence, créée au sein de la Commission et dotée d’un budget de 6 milliards d’euros pour cinq ans, est déjà appelée à faire ses preuves, alors que la variole du singe se répand sur le Vieux Continent.                                        Écouter aussi    Variole du singe : vers une nouvelle crise sanitaire ?                  Calquée sur le modèle de la Barda (Biomedical Advanced Research and Development Authority) américaine, dont l’efficacité face au Covid-19 avait été enviée par les Vingt-Sept, HERA doit anticiper les crises sanitaires et permettre d’agir au niveau européen pour s’en prémunir. Il s’agit de pérenniser les réflexes adoptés sur le tas pour affronter ensemble le coronavirus, effectuer des achats communs de vaccins et se les partager de manière équitable. Cet exercice de solidarité a fait la fierté de l’Union européenne (UE), en ayant permis de livrer 1,7 milliard de doses aux citoyens européens, non sans difficultés, en raison notamment de l’ampleur de la crise et de l’habitude des Etats membres à gérer la santé exclusivement à l’échelle nationale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : l’unique producteur mondial de vaccins sous pression                 Depuis juin, HERA a donc conclu deux contrats pour acheter environ 160 000 doses du vaccin de troisième génération contre la variole du singe, nommé Jynneos, à la société danoise Bavarian Nordic, la seule à en fabriquer. Dans le cas des vaccins anti-Covid-19, si la Commission était chargée de négocier les contrats, la facture était réglée par les Vingt-Sept. Cette fois, l’exécutif européen a financé l’achat des doses grâce au budget communautaire, plus précisément par le biais du programme EU4Health, et en a fait don aux 26 pays européens (24 États membres, auxquels s’ajoutent l’Islande et la Norvège) qui en ont exprimé le souhait. Cette première « démontre la réponse rapide et collective que peut apporter une Union européenne de la santé », avait déclaré Stella Kyriakides, commissaire chargée de la santé, le 14 juin.          « Capacité de fabrication limitée »          Plus de 60 000 doses sont déjà parvenues à plusieurs Etats membres, à commencer par l’Espagne qui, en juin, était le pays le plus touché par l’épidémie. Le reste des 160 000 doses devraient être livrées au cours des jours et semaines à venir. Si HERA se targue d’un premier succès, ces chiffres peuvent sembler dérisoires pour protéger 450 millions d’Européens. « Il est important de comprendre les conditions de marché entourant cet achat », défend une source de la Commission. « Ce vaccin est le seul disponible sur le marché. Il est produit par une seule entreprise, avec une capacité de fabrication limitée et des obligations contractuelles préexistantes. »        Il vous reste 29.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/20/variole-du-singe-l-union-europeenne-passe-ses-premieres-commandes-groupees-de-vaccins_6138557_3234.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne passe ses premi\u00e8res commandes group\u00e9es de vaccins","dateCreated":"2022-08-20T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-20T14:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-20T14:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Variole du singe"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission \u00e9trenne son nouveau m\u00e9canisme d\u2019achat commun, HERA, cr\u00e9\u00e9 en septembre\u00a02021. Certains pays, comme la France ou les Pays-Bas, n\u2019y ont cependant pas recours.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/00016a5_1660981212570-000-9my2vm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-6">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Quatre secouristes, trois pompiers et deux journalistes de l’agence de presse turque Ilhas figurent parmi les seize morts, selon les médias locaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie             En Turquie, un accident de la route fait seize morts et vingt et un blessés      Quatre secouristes, trois pompiers et deux journalistes de l’agence de presse turque Ilhas figurent parmi les seize morts, selon les médias locaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h27, mis à jour à 14h21        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dans le sud-est de la Turquie, un accident de la route a fait seize morts et vingt et un blessés, a annoncé samedi 20 août le gouverneur de la province de Gaziantep. L’événement touchait « un autocar, une équipe de secours et une ambulance (…) sur l’autoroute entre Gaziantep et Nizip », a écrit sur Twitter le gouverneur de la province, Davut Gül.            Selon l’agence de presse turque DHA, une ambulance, un camion de pompiers et un véhicule d’une équipe de journalistes – qui s’étaient rendus sur le lieu d’un accident – ont été heurtés de plein fouet par un bus de passagers circulant sur la même autoroute.            Quatre secouristes, trois pompiers et deux journalistes de l’agence de presse turque Ilhas figurent parmi les seize morts, selon les médias locaux. Des images diffusées par l’agence DHA montraient l’arrière d’une ambulance partiellement déchiquetée ainsi que l’autocar touché dans l’accident, couché sur un flanc et à l’avant éventré.                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  God Save The Commonwealth  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/en-turquie-un-accident-de-la-route-fait-quinze-morts-et-vingt-deux-blesses_6138555_3210.html"},"headline":"En Turquie, un accident de la route fait seize morts et vingt et un bless\u00e9s","dateCreated":"2022-08-20T13:27:56+02:00","datePublished":"2022-08-20T13:27:56+02:00","dateModified":"2022-08-20T14:21:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"Quatre secouristes, trois pompiers et deux journalistes de l\u2019agence de presse turque Ilhas figurent parmi les seize morts, selon les m\u00e9dias locaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/08/02/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/998ef26_5050560-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/20/16-7">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le royaume scandinave, premier exportateur en Europe, est confronté à l’assèchement des bassins de rétention d’eau de ses centrales hydroélectriques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Énergies       Norvège             La Norvège envisage de suspendre ses exportations d’électricité pour éviter une crise énergétique      Le royaume scandinave, premier exportateur en Europe, est confronté à l’assèchement des bassins de rétention d’eau de ses centrales hydroélectriques.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 13h04, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une mauvaise nouvelle de plus pour le consommateur européen. Gros exportateur d’électricité, la Norvège a annoncé qu’elle pourrait suspendre ses livraisons vers l’Europe dans les prochains mois. Cette fois, ce n’est pas la pénurie de gaz russe qui est en cause, mais le changement climatique, responsable de l’assèchement des réservoirs d’eau, qui alimentent les 1 700 centrales hydroélectriques à l’origine de plus de 90 % de l’électricité produite par le pays.          En général, au début du mois d’août, les lacs de retenue, en amont des barrages, sont remplis à 78,9 %, selon la direction norvégienne des ressources en eau et de l’énergie (NVE). En cette année 2022, ils ne sont pleins qu’à 68,4 %. En cause : le niveau exceptionnellement bas des précipitations, depuis deux ans. La situation est particulièrement préoccupante dans le sud-ouest de la Norvège, où les réservoirs ne sont remplis qu’à 50,4 %. C’est justement depuis cette région que ce pays de 5,4 millions d’habitants, deuxième fournisseur de gaz en Europe, livre une bonne partie de son électricité à ses voisins européens et britanniques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin de la grève qui menaçait l’approvisionnement de gaz en Europe                 En 2021, ses exportations ont atteint 25,8 térawattheures (TWh), soit une hausse de 30 % par rapport à 2020. Ce record s’explique en partie par la mise en service de deux nouveaux câbles reliant l’Allemagne et le Royaume-Uni à la Norvège, qui fournit aussi de l’électricité à la Suède, à la Finlande et au Danemark. Mais si ses exportations ne cessent de croître, les capacités de production du royaume scandinave augmentent beaucoup plus lentement. D’où une mise en garde de la NVE, dès le mois de juin.          Mesures de rationnement          S’alarmant du faible niveau de remplissage des bassins d’eau, la direction norvégienne a appelé les électriciens à modérer leur production, en dépit de la hausse des prix sur le marché européen, afin de permettre aux réservoirs de se reconstituer d’ici cet automne, et d’éviter une grave crise énergétique. Dans une tribune, publiée le 27 juin dans le quotidien Aftenposten, le directeur de la NVE, Kjetil Lund, rappelait aux électriciens leur « responsabilité de gérer non seulement une marchandise, mais une ressource essentielle pour la société ». Il leur demandait de « retenir l’eau pour que le remplissage du réservoir à l’automne soit suffisamment élevé afin de faire face aux imprévus de l’hiver et du printemps prochains ».               De son côté, Statnett, l’opérateur du réseau électrique norvégien, a averti que des mesures de rationnement pourraient être imposées à partir du mois d’octobre, incluant la fermeture d’industries, la hausse des tarifs ou même des coupures d’électricité. Une perspective qui suscite l’inquiétude et la colère des Norvégiens, habitués à payer leur électricité à des petits prix, et qui voient leurs factures s’envoler. En décembre 2021, le gouvernement norvégien, dirigé par le travailliste Jonas Gahr Store, avait annoncé un premier plan d’aide, destiné à alléger le coût pour le consommateur.        Il vous reste 28.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/08/20/la-norvege-envisage-de-suspendre-ses-exportations-d-electricite_6138553_1653054.html"},"headline":"La Norv\u00e8ge envisage de suspendre ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour \u00e9viter une crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-08-20T13:04:14+02:00","datePublished":"2022-08-20T13:04:14+02:00","dateModified":"2022-08-20T13:10:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Norv\u00e8ge"],"keywords":["International","Europe","Norv\u00e8ge","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"Le royaume scandinave, premier exportateur en Europe, est confront\u00e9 \u00e0 l\u2019ass\u00e8chement des bassins de r\u00e9tention d\u2019eau de ses centrales hydro\u00e9lectriques.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/795/0/5819/2909/1342/671/60/0/e3b2e8c_1660993192398-000-32gk77a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-8">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Selon la RTBF, le groupe belgo-brésilien, numéro un mondial du secteur, s’apprête à produire, entre autres, ses célèbres Leffe blonde et brune dans certaines de ses unités russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Polémique autour d’AB InBev et du lancement de production de bières en Russie      Selon la RTBF, le groupe belgo-brésilien, numéro un mondial du secteur, s’apprête à produire, entre autres, ses célèbres Leffe blonde et brune dans certaines de ses unités russes.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h57, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le géant de la bière Anheuser-Busch InBev (AB InBev) est sur la sellette dans son pays d’origine, la Belgique, après des révélations de la RTBF selon lesquelles le numéro un mondial du secteur s’apprête à lancer la production de certains de ses produits, dont les célèbres Leffe blonde et brune, dans certaines de ses unités russes. La bière n’est, pas plus que d’autres produits alimentaires, visée par les différents trains de sanctions adoptés par l’Union européenne (UE) depuis le déclenchement de l’offensive russe contre l’Ukraine, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Carlsberg et Heineken prêts à céder leur activité en Russie                 A condition, toutefois, que les sociétés européennes ne collaborent pas avec des personnes ou des entités ciblées par l’UE, et qu’elles respectent, par ailleurs, les interdictions concernant, par exemple, le transport ou le financement d’activités en Russie. Le 5 août, la chambre de commerce belgo-luxembourgeoise en Russie, à Moscou, annonçait le lancement de la production de bières sur sept sites russes. Une information rapidement relayée en Ukraine et qui a entraîné des appels au boycott du géant belgo-brésilien, d’autant que celui-ci avait annoncé, en avril, vouloir suspendre ses activités sur le territoire russe.          Prises de position contradictoires          Le groupe y produit, dans onze usines au total, quelque soixante-quinze de ses marques, dont Stella Artois et Corona, mais pas la Leffe. Au début d’août, la presse russe s’était réjouie de voir le groupe évoquer la nécessité d’affronter des « difficultés logistiques » et d’assurer la disponibilité des produits en lançant, en Russie, la production de marques jusque-là importées, dont Leffe et Spaten. Une prise de position signée AB InBev et Anadolu Efes, la brasserie turque à laquelle le groupe est en fait associé sur le marché russe dans le cadre d’une joint-venture (coentreprise).               En 2018, le groupe belgo-brésilien a décidé de fusionner ses activités en Russie et en Ukraine avec la société turque, qui devait assumer la gestion opérationnelle sur ces marchés. Deux ans auparavant, AB InBev avait, par ailleurs, acquis 24 % d’Anadolu Efes. Le 22 avril, deux mois après le déclenchement de la guerre en Ukraine, cherchant apparemment à se désengager du marché russe, le leader mondial avait dit vouloir vendre sa participation dans la coentreprise. Un processus présenté comme très complexe et soumis à l’approbation finale du ministère des finances russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les brasseurs allemands inquiets de ne pas être considérés comme prioritaires en cas de pénurie de gaz                 Partenaire « non contrôlant », soulignait-il, AB InBev assurait à l’époque vouloir renoncer à tout avantage financier de sa joint-venture, tout en disant son souhait de soutenir ses collaborateurs en Russie. Une prise de position apparemment contradictoire avec cette récente annonce d’une localisation de la production de marques phares sur le territoire russe, afin de « maintenir une large présence de produits dans tous les canaux de vente », selon un texte de la directrice marketing russe d’AB InBev-Anadolu Efes. Sollicité par la RTBF pour réagir à ces informations, AB InBev n’avait pas donné suite, samedi 20 août.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/20/polemique-autour-d-ab-inbev-et-du-lancement-de-production-de-bieres-en-russie_6138552_3234.html"},"headline":"Pol\u00e9mique autour d\u2019AB\u00a0InBev et du lancement de production de bi\u00e8res en Russie","dateCreated":"2022-08-20T12:57:09+02:00","datePublished":"2022-08-20T12:57:09+02:00","dateModified":"2022-08-20T15:33:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","Belgique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Styles","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides","Bi\u00e8re"],"description":"Selon la\u00a0RTBF, le groupe belgo-br\u00e9silien, num\u00e9ro\u00a0un mondial du secteur, s\u2019appr\u00eate \u00e0 produire, entre autres, ses c\u00e9l\u00e8bres Leffe blonde et brune dans certaines de ses unit\u00e9s russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/603/0/5233/2616/1342/671/60/0/b97c00b_1660992917762-000-9yv6td.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-9">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Né en Inde, le banquier fut le premier non germanophone à avoir dirigé la première banque privée allemande. Il est mort à l’âge de 59 ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Banques / Finance / Assurance             La mort d’Anshu Jain, ancien coprésident de la Deutsche Bank      Né en Inde, le banquier fut le premier non germanophone à avoir dirigé la première banque privée allemande. Il est mort à l’âge de 59 ans.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h14, mis à jour à 07h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Anshu Jain, à Berlin, 13 Juin 2012.  DOMINIK BUTZMANN/LAIF-REA               Il était l’une de ces figures à la fois fascinantes et scandaleuses des années folles de la finance mondiale, celles qui ont précédé et suivi la crise financière de 2008-2009. Anshu Jain, né au sein de la classe moyenne indienne, à Jaipur, au Rajasthan, en 1963, premier patron d’origine non germanique à s’être hissé à la tête de la Deutsche Bank (DB) après un début de carrière chez Merrill Lynch, s’est éteint à Londres, samedi 13 août, après un long combat contre un cancer de l’estomac. Il avait 59 ans.          Dans un communiqué paru le 13 août, la banque a honoré l’héritage de son ancien patron, qui a dirigé le département de la banque d’investissement de la DB, avant de siéger au sein du directoire, à partir de 2009, puis au poste de codirecteur du groupe, entre 2012 et 2015. « Il a joué pendant deux décennies un rôle marquant dans le développement de la Deutsche Bank et il a contribué de manière déterminante à la croissance de l’activité de négoce sur les marchés de capitaux », précise le texte. Christian Sewing, l’actuel PDG de la banque allemande, a quant à lui salué « un leader passionné, d’une grande brillance intellectuelle. Il a impressionné beaucoup d’entre nous par son énergie et sa loyauté ».               Hommage étonnamment laudateur à un patron que la Deutsche Bank a pourtant renvoyé sans ménagement en 2015, quand les dommages sur sa réputation étaient tels que l’existence de la banque elle-même semblait gravement compromise. Empêtrée dans les scandales, DB n’est alors plus que l’ombre de son prestigieux passé. Tel est le paradoxe d’Anshu Jain : celui qui était considéré comme un des meilleurs banquiers de sa génération exerçait sur le monde de la finance en général et sur les cadres de la banque en particulier une forte fascination… jusqu’à les entraîner dans sa chute.          Risques inouïs          Pendant deux décennies, son ambition fut de porter la Deutsche Bank – une banque historiquement centrale dans le capitalisme allemand, mais aux ambitions longtemps provinciales – au sommet de la finance mondiale. Pour y parvenir, il a pris des risques inouïs, y compris après l’éclatement de la crise de 2008-2009, comprenant trop tardivement que l’environnement de régulation bancaire avait définitivement changé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Splendeurs et misères de la Deutsche Bank                 Toute l’histoire du personnage participe de cette aura exceptionnelle. Son enfance et ses études d’économie, en Inde, son installation aux Etats-Unis pour y obtenir un MBA d’économie à l’université du Massachusetts, et son passage à la banque Merrill Lynch, de 1988 à 1995. C’est là qu’il fait la rencontre qui va marquer son existence : le banquier Edson Mitchell, figure de Wall Street, dont les méthodes agressives et le style flamboyant ont inspiré plusieurs films sur les excès de la finance américaine.            Il vous reste 39.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/08/20/la-mort-d-anshu-jain-ancien-copresident-de-la-deutsche-bank_6138532_3382.html"},"headline":"La mort d\u2019Anshu Jain, ancien copr\u00e9sident de la Deutsche Bank","dateCreated":"2022-08-20T07:14:18+02:00","datePublished":"2022-08-20T07:14:18+02:00","dateModified":"2022-08-20T07:47:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Disparitions","Allemagne","Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"N\u00e9 en Inde, le banquier fut le premier non germanophone \u00e0 avoir dirig\u00e9 la premi\u00e8re banque priv\u00e9e allemande. Il est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 59\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/1406/0/2821/1410/1342/671/60/0/7f95e5c_1660923244983-rea3986784.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-10">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Huit mois seulement après son arrivée au pouvoir, le chancelier allemand, mis en cause dans le scandale financier des « CumEx Files », affronte aussi un climat social tendu, avec la flambée des prix de l’énergie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             En Allemagne, la laborieuse rentrée d’Olaf Scholz      Huit mois seulement après son arrivée au pouvoir, le chancelier allemand, mis en cause dans le scandale financier des « CumEx Files », affronte aussi un climat social tendu, avec la flambée des prix de l’énergie.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h35, mis à jour à 09h32    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz, à Berlin, le 18 août 2022.  ODD ANDERSEN / AFP               Il y a des semaines qui ressemblent à des chemins de croix. Pour Olaf Scholz, c’est le cas de celle qui s’achève. En l’espace de quatre jours, le chancelier allemand a traversé trois épreuves qui, bien que de natures très différentes, témoignent des fragilités qui sont les siennes huit mois seulement après son arrivée au pouvoir et à l’orée d’une rentrée qui s’annonce difficile pour l’ensemble de son gouvernement.          C’est au Parlement de Hambourg, vendredi 19 août, que s’est conclue la semaine noire d’Olaf Scholz. Pendant trois heures et demie, le chancelier s’est soumis aux questions de la commission d’enquête chargée de comprendre pourquoi l’administration fiscale de la cité hanséatique a décidé, en 2016, de ne pas réclamer 47 millions d’euros d’arriérés d’impôts à une banque locale, la M. M. Warburg & Co, impliquée dans le gigantesque scandale d’optimisation fiscale des « CumEx Files ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Allemagne : le chancelier Olaf Scholz rattrapé par le scandale « CumEx »                 Maire de Hambourg de 2011 à 2018, Olaf Scholz s’est toujours présenté comme étranger à cette affaire. « Je n’ai exercé aucune influence sur la procédure fiscale Warburg », a-t-il de nouveau martelé devant la commission d’enquête, vendredi, s’agaçant des « suppositions » et des « insinuations » de ceux qui prétendent le contraire.               Dans le passé, cette ligne de défense s’est révélée efficace. En avril 2021, elle avait permis à Olaf Scholz, alors ministre des finances et candidat du Parti social-démocrate (SPD) à la chancellerie, de se sortir sans trop de difficultés d’une première audition devant la commission d’enquête parlementaire de Hambourg. Et, malgré leurs tentatives, ses adversaires politiques n’ont pas réussi à exploiter cette affaire pour empêcher sa victoire aux législatives de septembre 2021.          La crainte d’un « hiver de colère »          Un an plus tard, la position de celui qui est devenu entre-temps chancelier est plus inconfortable. Entre-temps, l’enquête a, en effet, avancé, et de nouvelles questions se posent. Par exemple, sur les échanges qui ont eu lieu entre Olaf Scholz et les dirigeants de la banque Warburg en 2016, l’année où celle-ci a échappé à ses 47 millions d’euros de redressement fiscal. Longtemps, le futur chancelier a affirmé ne les avoir rencontrés qu’une seule fois. Désormais, il reconnaît avoir eu trois rendez-vous avec eux. Du contenu de leurs discussions, en revanche, il assure n’avoir aucun souvenir.          Pour l’opposition, une telle amnésie est suspecte. « Il n’y a pas grand monde, en Allemagne, pour gober les trous de mémoire d’Olaf Scholz », a ironisé Friedrich Merz, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU). Dans cette affaire, la droite conservatrice est sur la même ligne que le parti de gauche Die Linke, avec lequel elle semble d’ores et déjà prête à s’entendre pour organiser, dans les prochains mois, une nouvelle audition du chancelier devant la commission d’enquête parlementaire de Hambourg.        Il vous reste 66.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/en-allemagne-la-rentree-difficile-d-olaf-scholz_6138530_3210.html"},"headline":"En Allemagne, la laborieuse rentr\u00e9e d\u2019Olaf Scholz","dateCreated":"2022-08-20T06:35:31+02:00","datePublished":"2022-08-20T06:35:31+02:00","dateModified":"2022-08-20T09:32:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Huit mois seulement apr\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir, le chancelier allemand, mis en cause dans le scandale financier des \u00ab\u00a0CumEx Files\u00a0\u00bb, affronte aussi un climat social tendu, avec la flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/538/0/8116/4058/1342/671/60/0/e41487e_5964416-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-11">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Interrompue depuis fin mai, la communication a repris entre les deux chefs d’Etat qui se sont parlé au téléphone, vendredi, dans l’objectif de mettre fin à l’escalade autour du site occupé par l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue      Interrompue depuis fin mai, la communication a repris entre les deux chefs d’Etat qui se sont parlé au téléphone, vendredi, dans l’objectif de mettre fin à l’escalade autour du site occupé par l’armée russe.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image satellite montrant la centrale nucléaire de Zaporijia, contrôlée par l’armée russe, dans le sud de l’Ukraine, le 19 août 2022.  HANDOUT / AFP               Pour la première fois depuis trois mois, le président français, Emmanuel Macron, et son homologue russe, Vladimir Poutine, se sont reparlé, vendredi 19 août, au téléphone, dans un contexte d’angoisse créé par les combats autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, avec ses six réacteurs. Située sur le Dniepr, dans le sud de l’Ukraine, cette infrastructure est contrôlée par l’armée russe.          Selon l’Elysée, le maître du Kremlin a finalement accédé aux requêtes occidentales d’une visite de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) sur le site, conquis par la Russie au début du conflit. Les inspecteurs devraient alors traverser la ligne de front depuis l’Ukraine vers la zone occupée et parcourir près de 65 kilomètres jusqu’à la centrale.               Jusqu’ici, la Russie se disait favorable à une visite de l’AIEA, mais exigeait que la délégation y accède depuis les territoires qu’elle contrôle. « Il est hors de question de donner la moindre forme de légitimité à l’occupation par Moscou du territoire ukrainien », a toutefois indiqué, vendredi, une source diplomatique française.          « Urgence »          Le compte rendu de la discussion téléphonique entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine, publié sur le site du Kremlin, ne fait, lui, pas mention d’une concession, mais affirme en termes vagues que « la partie russe a confirmé être prête à fournir aux inspecteurs de l’AIEA l’assistance nécessaire ». Les divergences observées entre les communiqués français et russes diffusés après les rencontres et les appels téléphoniques sont désormais chose courante.          Aucune date n’a pour l’instant été évoquée pour la visite des inspecteurs de l’AIEA, alors que l’agence onusienne parle de son côté d’« urgence ». Dans un communiqué qu’elle a publié vendredi soir, son directeur général, Rafael Grossi, s’est néanmoins « félicité des récentes déclarations indiquant que l’Ukraine et la Russie soutenaient l’objectif de l’AIEA d’envoyer une mission » sur le site de la centrale de Zaporijia.                           Lire aussi :  Ukraine : « L’heure est grave » à la centrale nucléaire de Zaporijia, déclare le chef de l’AIEA au Conseil de sécurité de l’ONU                 De passage en Ukraine pour plaider ce dossier et observer la levée du blocus naval russe en mer Noire, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a rappelé les enjeux économiques autour de la centrale. « Bien évidemment, l’électricité de Zaporijia est une électricité ukrainienne (…), ce principe doit être pleinement respecté », a-t-il assuré en marge d’une visite au port d’Odessa. La veille, il déclarait, à Lviv, devant le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, que « tout dégât potentiel à Zaporijia serait un suicide ». Peu apprécié à Moscou pour ses positions sur le conflit, M. Guterres ne se rendra pas en Russie dans la foulée.        Il vous reste 28.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/guerre-en-ukraine-face-au-risque-d-un-accident-nucleaire-a-zaporijia-macron-et-poutine-renouent-le-dialogue_6138517_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: face au risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue","dateCreated":"2022-08-20T05:00:19+02:00","datePublished":"2022-08-20T05:00:19+02:00","dateModified":"2022-08-20T10:35:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Interrompue depuis fin mai, la communication a repris entre les deux chefs d\u2019Etat qui se sont parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, vendredi, dans l\u2019objectif de mettre fin \u00e0 l\u2019escalade autour du site occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/508/0/9294/4647/1342/671/60/0/0ddca71_5973450-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-12">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Carnets d’exil, épisode 15. Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                           style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »   Par Mattea Battaglia, Anne Hazard, Margherita Nasi et Lucie Soullier   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 15. Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga à Strasbourg et Khrystyna à Courbevoie (Hauts-de-Seine) se heurtent toujours aux agences immobilières et n’arrivent pas à trouver un appartement rien qu’à elles, tandis qu’Alina, à Nice, a enfin réussi !          Valeria trouve difficile de se faire des amis français – Khrystyna aussi. Eva, elle, est ravie de sa bande d’amis ukrainiens qui s’est formée au collège. Des témoignages qui disent la difficulté de s’ancrer en France, et la volonté, pour l’heure, d’y rester.               Après six mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.                    


Olga, à Strasbourg
	

« D’agence immobilière en agence immobilière, le même scénario se répète »
	


	



<article-nb="2022/08/20/16-13">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Accusé d’agressions sexuelles, l’ancien archevêque de Québec a bénéficié de la clémence du Vatican, qui, après une enquête controversée, estime qu’il n’y a pas matière à poursuivre. Mais ces accusations devraient déboucher à terme sur un procès au civil au Canada.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Canada             Canada : le cardinal Marc Ouellet poursuivi au Québec mais blanchi par le pape François      Accusé d’agressions sexuelles, l’ancien archevêque de Québec a bénéficié de la clémence du Vatican, qui, après une enquête controversée, estime qu’il n’y a pas matière à poursuivre. Mais ces accusations devraient déboucher à terme sur un procès au civil au Canada.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié aujourd’hui à 03h21, mis à jour à 07h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le cardinal canadien Marc Ouellet, sur la place Saint-Pierre, au Vatican, en 2013.  ALBERTO PIZZOLI / AFP               Trois jours après que le nom du cardinal canadien Marc Ouellet, 78 ans, préfet de la Congrégation des évêques à Rome et ancien archevêque de Québec (2003-2010), a été rendu public pour « attouchements de nature sexuelle non consentis », une accusation qui devrait déboucher à terme sur un procès au civil au Canada, le pape François a décidé pour sa part de clore l’affaire.          Dans un communiqué diffusé jeudi 18 août, le service de presse du Vatican indique « qu’il n’y a pas d’éléments suffisants pour ouvrir une enquête canonique pour agression sexuelle de la part du cardinal Ouellet ». Dans la foulée, Marc Ouellet a fermement nié, le 19 août, ces allégations, les jugeant « diffamatoires », affirmant que « si une enquête civile devait être ouverte, [il] y participerait activement pour que la vérité soit établie et que [son] innocence soit reconnue ».          Positions très conservatrices          C’est dans le cadre d’une action collective visant le diocèse de Québec, regroupant 101 victimes présumées qui soutiennent avoir été agressées sexuellement par 88 prêtres ou membres du personnel entre 1940 et aujourd’hui, que le nom du très puissant cardinal canadien, régulièrement cité comme papabile, est apparu. Nommé en 2010 par Benoît XVI, dont il était proche, à la tête de la Congrégation des évêques, où se font et se défont les carrières des hauts dirigeants de l’Eglise du monde entier, Marc Ouellet a passé l’essentiel de sa propre carrière sous les ors et les chuchotements du Vatican.               Issu d’une famille modeste du Grand Nord québécois, en Abitibi-Témiscamingue, il a laissé un souvenir mitigé de son retour au pays, à la tête du diocèse de Québec, au début des années 2000. Ses positions très conservatrices, notamment sa dénonciation publique de l’avortement comme participant d’une « culture de la mort », avaient choqué la société québécoise, fière de s’être affranchie du joug de l’Eglise catholique.                           Lire aussi :  Le cardinal Marc Ouellet, le pape idéal ?                  C’est de son comportement « inapproprié » auprès d’une femme que le cardinal pourrait avoir à répondre : dans la procédure judiciaire en cours, autorisée en mai par la Cour supérieure du Québec, une plaignante, désignée sous la seule lettre de « F », jeune stagiaire de 23 ans au diocèse de Québec à l’époque des faits, reproche à l’homme d’Eglise des massages, des baisers – car « il n’y a pas de mal à se gâter un peu », lui aurait-il dit –, ainsi que des caresses dans le dos « jusqu’aux fesses », commis entre 2008 et 2010.          Le malaise de la jeune femme était tel face à ces agissements qu’elle « comprend qu’elle doit fuir le cardinal Marc Ouellet autant que possible », explique-t-elle dans sa déposition. Mis au courant, des membres du diocèse lui auraient alors répondu que le cardinal était tellement « chaleureux qu’elle n’était pas la seule femme à avoir ce genre de problème avec lui ».        Il vous reste 49.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/canada-le-cardinal-marc-ouellet-poursuivi-au-quebec-mais-blanchi-par-le-pape-francois_6138512_3210.html"},"headline":"Canada\u00a0: le cardinal Marc Ouellet poursuivi au Qu\u00e9bec mais blanchi par le pape Fran\u00e7ois","dateCreated":"2022-08-20T03:21:35+02:00","datePublished":"2022-08-20T03:21:35+02:00","dateModified":"2022-08-20T07:48:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Canada"],"keywords":["Europe","Vatican","International","Am\u00e9riques","Canada"],"description":"Accus\u00e9 d\u2019agressions sexuelles, l\u2019ancien archev\u00eaque de Qu\u00e9bec a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la cl\u00e9mence du Vatican, qui, apr\u00e8s une enqu\u00eate controvers\u00e9e, estime qu\u2019il n\u2019y a pas mati\u00e8re \u00e0 poursuivre. Mais ces accusations devraient d\u00e9boucher \u00e0 terme sur un proc\u00e8s au civil au Canada.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/3996/1998/1342/671/60/0/ff8a756_5973225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-14">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les tensions politiques sont à leur comble dans le pays depuis plusieurs semaines, notamment entre le gouvernement et l’Eglise orthodoxe serbe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Monténégro             Au Monténégro, une motion de censure fait perdre sa majorité au gouvernement      Les tensions politiques sont à leur comble dans le pays depuis plusieurs semaines, notamment entre le gouvernement et l’Eglise orthodoxe serbe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h21, mis à jour à 09h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Parlement du Monténégro en session, le 19 août 2022, à Podgorica, la capitale.  STEVO VASILJEVIC / REUTERS                 Une motion de censure a été votée par le Parlement du Monténégro, samedi 20 août, faisant perdre la majorité au gouvernement et ouvrant la voie à de nouveaux bouleversements politiques dans cette nation des Balkans.            La motion a recueilli 50 voix tandis que les autres élus du Parlement, qui compte 81 sièges, ont choisi de boycotter le texte, à l’exception d’un seul, qui a voté contre. « Nous avons besoin d’une élection et d’un gouvernement stable », a souligné l’initiateur de la motion de censure, le député Danijel Zivkovic. Ce vote s’est tenu quelques mois après une autre motion de censure, qui avait renversé un gouvernement de coalition en février.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le phénomène Dritan Abazovic, nouveau premier ministre du Monténégro                   Les tensions politiques sont à leur comble au Monténégro depuis plusieurs semaines. En cause, un accord controversé signé entre le gouvernement et l’Eglise orthodoxe serbe (SPC), la religion majoritaire dans le pays. Cet accord prévoit notamment de réguler la propriété des centaines de monastères et églises de la SPC au Monténégro, mais une partie de l’opinion publique considère qu’il ne protège pas suffisamment les intérêts de l’Etat.            Des questions religieuses sensibles            Le président monténégrin, Milo Djukanovic, a longtemps été un farouche opposant de la SPC, et il est accusé de vouloir nationaliser les biens de l’Eglise. Pendant des semaines, M. Djukanovic, désormais dans le camp de l’opposition, a utilisé cet accord pour déstabiliser le gouvernement et faire pression afin que soient organisées des élections anticipées.                 Architecte de l’indépendance du Monténégro, il veut à tout prix réduire l’influence du SPC dans le pays et s’efforce de cimenter une identité nationale distincte, quitte à créer une autre Eglise orthodoxe indépendante.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roi de la banane ou baron de la coke, au Montenegro, l’énigme du procès Krstovic                   Les questions religieuses, très sensibles dans ce petit pays qui borde l’Adriatique et qui est devenu indépendant de la Serbie en 2006, sont l’une des principales causes de la chute des deux derniers gouvernements. Un tiers des 620 000 habitants s’identifient comme serbes et certains nationalistes dénient au Monténégro une identité séparée. La SPC est l’institution religieuse dominante, au côté d’une Eglise orthodoxe monténégrine très minoritaire et non reconnue par le monde orthodoxe, mais ses adversaires l’accusent de servir les intérêts de Belgrade.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  God Save The Commonwealth  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/au-montenegro-une-motion-de-censure-fait-perdre-sa-majorite-au-gouvernement_6138511_3210.html"},"headline":"Au Mont\u00e9n\u00e9gro, une motion de censure fait perdre sa majorit\u00e9 au gouvernement","dateCreated":"2022-08-20T03:21:21+02:00","datePublished":"2022-08-20T03:21:21+02:00","dateModified":"2022-08-20T09:45:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"keywords":["International","Europe","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"description":"Les tensions politiques sont \u00e0 leur comble dans le pays depuis plusieurs semaines, notamment entre le gouvernement et l\u2019Eglise orthodoxe serbe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/129/0/3500/1750/1342/671/60/0/04d72e4_gggstv106-montenegro-government-vote-0819-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mont\u00e9n\u00e9gro","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/montenegro/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/20/16-15">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Washington a annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire pour l’Ukraine qui s’élève à près de 772 millions d’euros. La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les Russes, reste un point d’inquiétude.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : Emmanuel Macron appelle les Français à « accepter de payer le prix de [la] liberté » Washington a annoncé une nouvelle tranche d’aide militaire pour l’Ukraine qui s’élève à près de 772 millions d’euros. La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par les Russes, reste un point d’inquiétude.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 19/08 à 13:23   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass, a annoncé son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les réseau sociaux. L’artillerie russe a avancé lentement ces dernières semaines dans le Donbass, en partie aux mains de séparatistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conquérir totalement.        Des bombardements ont par ailleurs frappé tôt vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorités locales. Dans la région, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.        Occupée par les forces russes depuis début mars, la centrale nucléaire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d’Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement. Le risque d’un accident nucléaire nourrit les inquiétudes des responsables internationaux. Jeudi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a averti que tout dégât y serait un « suicide », et le président de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl ».                  Tout le live                06:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Mais vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.                    05:23   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme        L’hiver sera rude. Quelques heures après s’être entretenu avec Vladimir Poutine, c’est un Emmanuel Macron inquiet qui s’est présenté sur les hauteurs de Bormes-les-Mimosas (Var), pour célébrer le 78e anniversaire de la libération du village, le 17 août 1944.          Le chef de l’Etat s’est notamment attardé, vendredi, sur « cette guerre qui tonne à nos portes » et sur les « cataclysmes climatiques dévastateurs ».                    Lire aussi :  A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme                       05:09   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue        En froid depuis la fin mai, les deux chefs d’Etat se sont reparlé au téléphone, vendredi, dans l’objectif de mettre fin à l’escalade autour du site occupé par l’armée russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                       04:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quinze morts dans des bombardements à Kharkiv        Kharkiv (nord-est), la deuxième ville d’Ukraine, a fait l’objet de nouvelles frappes, tôt vendredi. Selon, l’AFP, le bilan qui s’élevait jusque-là à un mort, est à présent de quinze personnes tuées. Au moins douze autres personnes avaient trouvé la mort de la même manière dans la région ces deux derniers jours, selon les autorités locales.                    04:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 21 000 personnes évacuées en dix jours des territoires occupés        Plus de 21 000 personnes ont été évacuées en dix jours des territoires ukrainiens occupés par la Russie, dont plus de 9 000 de la région de Zaporijia et plus de 8 000 de la région de Kherson, a annoncé la vice-première ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk.                              01:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Huit maires de villes européennes, dont celui de Marseille et Lyon, en déplacement à Kiev        Les maires des villes de Marseille, Lyon, Athènes, Florence, Helsinki, Oslo, Riga et Tirana se sont rendus vendredi à Kiev et ont ratifié un protocole d’accord en présence de Volodymyr Zelensky « pour une reconstruction durable des villes ukrainiennes », selon un communiqué.          Dans ce communiqué de la ville de Marseille, son maire Benoît Payan explique que ce texte « entend mettre sur pied des actions conjointes et réaffirme l’ambition de permettre, dès le rétablissement de la paix, une réhabilitation rapide, écologique » et « respectueuse de l’Etat de droit, ainsi que des droits civiques et sociaux des populations ».          M. Payan a participé aux côtés des autres maires à la délégation du réseau Eurocities, « qui a permis l’élaboration de cet accord ».          « Marseille est et restera aux côtés du peuple ukrainien et de sa jumelle Odessa (…) Cette initiative permettra une meilleure coordination des circuits d’aide humanitaire entre les villes européennes et les villes ukrainiennes », explique M. Payan dans le communiqué, qui précise que Marseille est jumelée à la ville portuaire d’Odessa depuis 50 ans.          « L’Ukraine pourra compter également sur le Bataillon de Marins-Pompiers de Marseille dans son entreprise de reconstruction ; nous mettrons à disposition des villes ukrainiennes notre expertise pour reconstituer notamment leurs archives et rétablir leur patrimoine culturel et historique », poursuit M. Payan.          A l’occasion de ce déplacement, la ville de Marseille et la ville de Kiev ont en outre entériné « une nouvelle coopération par la signature d’un jumelage exceptionnel », ajoute le communiqué.          Les maires des deux communes jumelles, Benoît Payan et Vitali Klitschko, ont signé un programme d’actions dans les domaines notamment de la sécurité civile, de la culture et du patrimoine, de la santé. Selon ce communiqué de la ville de Marseille, « près de 450 tonnes de dons, une quinzaine d’ambulances et véhicules incendie du Bataillon de Marins-Pompiers de Marseille ont été envoyés vers l’Ukraine » depuis l’invasion de ce pays par la Russie il y a presque six mois.                    00:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un possible renforcement militaire russe en Biélorussie        D’après le média ukrainien The Kyiv independent, des images satellites publiées par Maxar Technologies montrent un nouveau déploiement d’avions et d’armes russes sur l’aéroport de Ziabrovka dans le sud-est du pays de la Biélorussie, non loin de la frontière avec l’Ukraine.          Le média biélorusse Hajun note que la Russie préparerait de nombreuses frappes contre l’Ukraine depuis la Biélorussie.          Des explosions ont été signalées dans la nuit du 10 au 11 août sur cet aérodrome qui abriterait du matériel militaire russe, mais un responsable militaire ukrainien avait affirmé dans la semaine que les forces ukrainiennes n’étaient pas en cause.          Selon The Kyiv independent, l’état-major ukrainien considère qu’environ 13 000 Biélorusses ont signé une forme d’accord pour rejoindre la Russie dans sa guerre contre l’Ukraine.                    00:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky remercie Washington pour sa nouvelle aide militaire        Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a remercié, sur Twitter, les Etats-Unis après l’annonce du Pentagone d’une aide supplémentaire américaine d’un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros).          « Nous avons franchi une autre étape importante pour vaincre l’agresseur. L’Ukraine sera libre ! », a-t-il notamment écrit.                    Cette nouvelle tranche d’aide comprend notamment des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars, qui ont « changé la donne sur le champ de bataille », a déclaré à la presse une haute responsable du ministère américain de la défense.          Alors que les Etats-Unis ont jusque-là assuré ne fournir que des armes « défensives », la responsable du Pentagone a laissé entendre que l’objectif était désormais d’aider les forces ukrainiennes dans la contre-offensive qu’elles préparent pour reprendre notamment la ville stratégique de Kherson, dans le sud du pays.          « Ces capacités sont soigneusement calibrées pour faire le plus de différence possible sur le champ de bataille et pour renforcer la position de l’Ukraine à la table des négociations », a souligné le chef de la diplomatie américaine Antony Blinken en annonçant officiellement ces nouveaux envois d’armement.                    00:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              S&P relève la note de l’Ukraine suite au rééchelonnement de sa dette        L’agence d’évaluation financière S&P Global Ratings a relevé, vendredi, la note de l’Ukraine à CCC + et acté ainsi les effets positifs du rééchelonnement de sa dette à court et moyen terme, après un accord avec un groupe de ses créanciers.          La nouvelle note se situe trois crans au-dessus du défaut de paiement et caractérise néanmoins une situation de « vulnérabilité », le débiteur dépendant « de conditions économiques, financières et entrepreneuriales favorables pour honorer ses engagements », selon la nomenclature de S&P.          Jeudi, l’agence Fitch avait pris une décision similaire, en haussant de deux crans, à CC, la note du pays.          Après l’annonce de cette restructuration, S&P avait, dans un premier temps, abaissé la note du pays à « SD » ou « selective default » (défaut sélectif), pour intégrer le fait que l’Ukraine ne respecterait pas les conditions initiales de remboursement.          Fin juillet, ses dirigeants ont obtenu d’un groupe de créanciers le report du versement d’intérêts et principal sur des échéances de dette prévues en 2022 et 2023. Selon S&P Global Ratings, les sommes à acquitter durant les deux prochaines années, d’ici septembre 2024, ont ainsi été réduites de 40 %, de 16 à 10 milliards de dollars. Parmi les créanciers parties à cet accord figurent les Etats-Unis, l’Allemagne, la France, le Japon et le Royaume-Uni.          En vertu de cet accord, « le risque » que l’Etat ukrainien manque de liquidités ou ne parvienne pas à honorer les échéances existantes « paraît gérable », estiment les analystes de l’agence d’évaluation. Pour autant, demeure « un degré élevé d’incertitude concernant l’évolution du conflit » entre l’Ukraine et la Russie, qui a envahi la première le 24 février, rappelle S&P, qui table sur une contraction du produit intérieur brut (PIB) ukrainien de 40 % cette année.                    23:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine et Xi Jinping présents au G20 de novembre, selon le président indonésien        Le président indonésien Joko Widodo a déclaré, dans une interview à Bloomberg, que Vladimir Poutine et Xi Jinping, ses homologues russe et chinois, assisteront en personne au sommet du G20 en novembre. L’Indonésie préside actuellement ce forum des grandes économies mondiales.          Il n’était pas certain que les président chinois et russe se rendent sur l’île indonésienne de Bali pour prendre part aux discussions mais « Xi Jinping viendra. Le président Poutine m’a aussi dit qu’il viendrait », a affirmé M. Widodo.          Des responsables au Kremlin ont expliqué en juin que M. Poutine avait accepté l’invitation de M. Widodo, sous réserve que la situation sanitaire liée à la pandémie lui permette d’y assister en personne.          La présence des deux chefs d’Etat lors du sommet coïnciderait avec celle du président américain Joe Biden, alors que les relations de Washington avec Moscou et Pékin sont au plus bas, en raison de la guerre en Ukraine et des tensions autour de Taïwan.          « Je n’ai aucun voyage du président Biden à annoncer pour le moment, mais comme vous l’avez vu nous avons participé au G20 [en 2021] », a déclaré un porte-parole américain du Conseil pour la sécurité nationale. « Si Poutine vient au G20 alors le président ukrainien Volodymyr Zelensky devrait aussi participer », a-t-il ajouté.          M. Zelensky a été invité au sommet par l’Indonésie, même si l’Ukraine n’est pas membre du G20, et a fait savoir qu’il y assisterait, du moins virtuellement.          Jakarta a été soumise à des pressions occidentales pour exclure Vladimir Poutine de l’événement après avoir annoncé en avril qu’il était invité mais a conservé une attitude de neutralité concernant l’Ukraine. Joko Widodo s’est rendu à la fois à Kiev et à Moscou au début de l’année.                    22:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le chef de l’AIEA salue les déclarations de la Russie et de l’Ukraine sur une prochaine mission à la centrale de Zaporijia        Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, s’est « félicité des récentes déclarations indiquant que l’Ukraine et la Russie soutenaient l’objectif de l’AIEA d’envoyer une mission » à la centrale nucléaire de Zaporijia. L’Agence « est en consultation active avec toutes les parties » pour y dépêcher « dès que possible » une équipe que M. Grossi « dirigera lui-même », selon un communiqué diffusé dans la soirée.          « Dans cette situation hautement volatile et fragile, il est d’une importance vitale qu’aucune nouvelle action ne soit entreprise qui pourrait mettre davantage en danger (…) l’une des plus grandes centrales nucléaires du monde », a insisté le patron de l’AIEA.          « Le rétablissement d’une sécurité totale » sur ce site « pourra commencer après que la mission aura commencé son travail », a quant à lui commenté dans la soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Lors d’un entretien téléphonique avec le président français, Emmanuel Macron, Vladimir Poutine a affirmé que la Russie était « prête à fournir toute l’assistance nécessaire aux inspecteurs », et a accepté, selon l’Elysée, que ces derniers passent « par l’Ukraine » et non par la Russie, ce qu’il exigeait jusqu’alors.                    22:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les livraisons de gaz russe via le gazoduc Nord Stream 1 seront interrompues du 31 août au 2 septembre pour « maintenance »        Le flux de gaz russe qui transite vers l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1 va de nouveau s’interrompre. « Le 31 août 2022, la seule unité de compression de gaz Trent 60 sera arrêtée pendant trois jours pour une maintenance » à laquelle participeront des techniciens de Siemens, a annoncé vendredi le géant gazier russe Gazprom.          Par conséquent, « le transport du gaz par le gazoduc Nord Stream sera suspendu pendant trois jours », a-t-il poursuivi, affirmant qu’une maintenance des équipements était « nécessaire toutes les 1 000 heures » de fonctionnement. A l’issue de cette période, les livraisons reprendront avec un débit de 33 millions de mètres cubes de gaz par jour, a-t-il précisé.          L’annonce de cette décision risque de raviver les craintes de pénurie en Europe, qui accuse Moscou de chantage énergétique. Depuis que les pays occidentaux ont imposé des sanctions à Moscou après le lancement de son offensive contre l’Ukraine, la Russie a plusieurs fois réduit ses livraisons de gaz à l’Europe, qui en est fortement dépendante.          Ces dernières semaines, la Russie a justifié ces coupes par la non-restitution d’une turbine Siemens réparée au Canada et que Moscou présente comme essentielle au bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream 1. Les pays européens accusent Moscou de retarder le retour de cette turbine pour prétexter une réduction de ses livraisons et ainsi faire pression sur eux.                    21:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 360 enfants sont morts depuis le début de la guerre en Ukraine, selon Kiev        Le bilan tenu par le procureur général d’Ukraine ne cesse de s’alourdir. Selon les dernières informations récoltées par ses services, 362 enfants sont morts depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie le 24 février, et 716 autres ont été blessés. Les bilans les plus lourds concernent les régions de Donetsk, Kharkiv et Kiev. Des recherches sont encore en cours pour connaître la situation dans les zones occupées, précise un communiqué du 19 août.          A quelques semaines de la rentrée scolaire en Ukraine, le procureur général souligne aussi que 2 328 établissements scolaires ont été endommagés par des bombardements, dont 289 ont été complètement détruits.                    20:52   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron appelle les Français à « accepter de payer le prix de la liberté »        Emmanuel Macron a dénoncé vendredi « l’attaque brutale » de la Russie en Ukraine et appelé les Français à « accepter de payer le prix de la liberté » des conséquences en Europe.          « Je pense à notre peuple auquel il faudra de la force d’âme pour regarder en face le temps qui vient, résister aux incertitudes, parfois à la facilité et à l’adversité et, uni, accepter de payer le prix de notre liberté et de nos valeurs », a lancé le chef de l’Etat lors d’une cérémonie pour le 78e anniversaire de la libération de Bormes-les-Mimosas (Var).          « Oui, les fantômes de l’esprit de revanche, les violations flagrantes de la souveraineté des États, l’intolérable mépris des peuples, la volonté impérialiste, ressurgissent du passé pour s’imposer dans le quotidien de notre Europe, de nos voisins, de nos amis », a-t-il déclaré, appelant à avoir une « pensée pour le peuple ukrainien, qui résiste héroïquement aux assauts terribles de l’armée russe et de ses supplétifs ».                    20:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plainte en Suisse après l’attaque d’un journaliste en Ukraine        Une ONG ukrainienne a déposé une plainte auprès du procureur général suisse pour dénoncer l’attaque qu’a subie le photographe de presse Guillaume Briquet, qui serait tombé dans une embuscade tendue par un commando russe en Ukraine, a-t-on appris vendredi.          La plainte a été déposée le 17 août par l’ONG Truth Hounds avec l’assistance de l’ONG suisse Civitas Maxima, a annoncé cette dernière dans un communiqué.          Le ministère public de la Confédération (bureau du procureur général) a confirmé vendredi à l’Agence France-Presse avoir reçu la plainte, et déclaré que celle-ci allait « maintenant être examinée selon la procédure habituelle ». « Il s’agit de la première plainte pénale reçue dans ce contexte » de la guerre en Ukraine, a-t-il précisé.          L’examen de la plainte doit permettre de déterminer si les autorités fédérales sont compétentes et s’il existe des soupçons suffisants pour ouvrir une procédure pénale.          Selon Civitas Maxima, le 6 mars, quelques jours après l’invasion russe de l’Ukraine, le photographe de presse Guillaume Briquet est tombé dans « une embuscade tendue par un commando russe ».          Il conduisait lorsque son véhicule – immatriculé à Genève et sur lequel figuraient les mentions « presse » de chaque côté – a été visé de deux balles du côté conducteur et de deux balles du côté passager. Il a été blessé aux bras et à la tête par des bris de verre.          Le directeur juridique de Truth Hounds, Dmytro Koval, a déclaré à RTS, la Radio-télévision suisse publique, que l’ONG avait été en mesure d’identifier l’unité russe responsable de l’attaque.          Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine le 24 février, les troupes russes ont été accusées par certains de cibler les journalistes. Quinze journalistes ont été tués dans le pays au cours de ces six derniers mois, selon le Comité pour la protection des journalistes, basé aux Etats-Unis.                    19:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les détails de la nouvelle aide américaine à l’Ukraine        Le Pentagone a annoncé vendredi une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, pour un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros).          Cette nouvelle tranche d’aide prévoit des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars mais aussi l’envoi de systèmes de canons mobiles et des obus de 105 mm compatibles avec des armements fournis par le Royaume-Uni, a détaillé à la presse une haute responsable du ministère américain de la défense. Washington va aussi fournir à Kiev quinze drones de reconnaissance Scan Eagle, qui ont un rayon d’action de plus de 100 kilomètres et permettent des observations sur le champ de bataille même en cas de mauvaises conditions météo, ainsi que 1 000 nouveaux missiles antichars Javelin.          Cette nouvelle tranche d’aide militaire, la dix-neuvième depuis août 2021, comprend aussi pour la première fois des véhicules blindés antimines MaxxPro, destinés au transport de troupes en terrain miné.          Elle comprend également des missiles air-sol antiradar Harm que les Ukrainiens sont parvenus à adapter à leurs bombardiers Mig de fabrication russe, a révélé une haute responsable américaine, qui s’exprimait sous le couvert de l’anonymat. « L’équipement antimine est un bon exemple des besoins des Ukrainiens pour faire avancer leurs troupes et reprendre du territoire », a-t-elle noté.                    19:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France dément tout obstacle aux exportations agricoles russes        Paris rejette catégoriquement les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes demeurent malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul.          « De notre point de vue, il n’y a aucun obstacle juridique lié aux sanctions [occidentales contre la Russie], aucun obstacle opérationnel à l’exportation du grain russe », a déclaré la présidence française à l’issue d’un entretien entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine. Il y a « de la part de la Russie une volonté d’instrumentaliser politiquement cette question », a-t-elle ajouté.                    18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Pentagone note un « manque total de progrès » des forces russes en Ukraine        Les forces russes démontrent un « manque total de progrès sur le champ de bataille » en Ukraine, a estimé vendredi 19 août une haute responsable du Pentagone, citant notamment l’utilisation par les forces ukrainiennes des missiles américains Himars.          « Nous n’avons pas constaté de reprise de territoire » par les forces ukrainiennes, a reconnu cette responsable ayant requis l’anonymat, « mais nous constatons un affaiblissement net des positions russes à plusieurs endroits ».                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Pentagone annonce une nouvelle aide militaire à l’Ukraine        Le Pentagone a annoncé vendredi une nouvelle tranche d’aide militaire à l’Ukraine, pour un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros), qui comprend notamment des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars.          Cette nouvelle tranche d’aide prévoit aussi l’envoi de systèmes de canons mobiles et d’obus compatibles avec des armements fournis par le Royaume-Uni, a déclaré à la presse une haute responsable du ministère de la défense américain.                    17:01   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Intervention sur le site d’une usine chimique ciblée par un tir de missile, dans la ville de Kharkiv, le 19 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                                                Le point sur la situation                     Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Emmanuel Macron assiste à une cérémonie marquant le 78e anniversaire du débarquement allié en Provence pendant la Seconde Guerre mondiale, à Bormes-les-Mimosas, le 19 août 2022.   ERIC GAILLARD / AFP          Le secrétaire général de l’ONU a averti jeudi que tout dégât à la centrale nucléaire de Zaporijia en Ukraine serait « un suicide », alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre « un nouveau Tchernobyl », lors d’une rencontre à Lviv avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Le président Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine.Un responsable de l’administration d’occupation prorusse de la région de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accusé jeudi soir les forces ukrainiennes d’avoir bombardé Enerhodar, la ville proche de la centrale nucléaire.Dans la matinée, l’armée russe a assuré que, contrairement à ce qu’affirme Kiev, elle n’avait pas déployé d’« armes lourdes » dans l’enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.Deux villages russes ont été évacués jeudi à cause d’un incendie qui s’est déclaré dans un dépôt de munitions situé près de la frontière avec l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. Cet incendie survient quelques jours après des explosions sur une base militaire et un dépôt de munitions situés en Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de « sabotage ».Les combats se poursuivent dans la région de Kharkiv (nord-est du pays), où les Ukrainiens ont accusé les Russes d’avoir bombardé des quartiers d’habitation, y faisant six morts jeudi, après treize la veille au soir, et des dizaines de blessés au total.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-20T05:48:16+00:00","coverageEndTime":"2022-08-20T05:48:16+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","description":"Washington a annonc\u00e9 une nouvelle tranche d\u2019aide militaire pour l\u2019Ukraine qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 772\u00a0millions d\u2019euros. La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes, reste un point d\u2019inqui\u00e9tude.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Emmanuel Macron appelle les Français à « accepter de payer le prix de [la] liberté »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Washington a annonc\u00e9 une nouvelle tranche d\u2019aide militaire pour l\u2019Ukraine qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 772\u00a0millions d\u2019euros. La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes, reste un point d\u2019inqui\u00e9tude.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/5254/3502/1342/894/3/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-20T05:48:16+00:00"
,"endDate":"2022-08-20T05:48:16+00:00"
  Mais vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-20T04:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#623019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-20T03:23:05+00:00","articleBody":"     L\u2019hiver sera rude. Quelques heures apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenu avec Vladimir Poutine, c\u2019est un Emmanuel Macron inquiet qui s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 sur les hauteurs de Bormes-les-Mimosas (Var), pour c\u00e9l\u00e9brer le 78e anniversaire de la lib\u00e9ration du village, le 17 ao\u00fbt 1944.          Le chef de l\u2019Etat s\u2019est notamment attard\u00e9, vendredi, sur \u00ab\u00a0cette guerre qui tonne \u00e0 nos portes\u00a0\u00bb et sur les \u00ab\u00a0cataclysmes climatiques d\u00e9vastateurs\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme","dateModified":"2022-08-20T03:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#623017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-20T03:09:46+00:00","articleBody":"     En froid depuis la fin mai, les deux chefs d\u2019Etat se sont reparl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, vendredi, dans l\u2019objectif de mettre fin \u00e0 l\u2019escalade autour du site occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: face au risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face au risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue","dateModified":"2022-08-20T03:09:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#623014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-20T02:33:02+00:00","articleBody":"     Kharkiv (nord-est), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, a fait l\u2019objet de nouvelles frappes, t\u00f4t vendredi. Selon, l\u2019AFP, le bilan qui s\u2019\u00e9levait jusque-l\u00e0 \u00e0 un mort, est \u00e0 pr\u00e9sent de quinze personnes tu\u00e9es. Au moins douze autres personnes avaient trouv\u00e9 la mort de la m\u00eame mani\u00e8re dans la r\u00e9gion ces deux derniers jours, selon les autorit\u00e9s locales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quinze morts dans des bombardements \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-08-20T02:33:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#623012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-20T02:15:44+00:00","articleBody":"     Plus de 21\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en dix jours des territoires ukrainiens occup\u00e9s par la Russie, dont plus de 9\u00a0000 de la r\u00e9gion de Zaporijia et plus de 8\u00a0000 de la r\u00e9gion de Kherson, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 21\u00a0000 personnes \u00e9vacu\u00e9es en dix jours des territoires occup\u00e9s","dateModified":"2022-08-20T03:20:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T23:48:14+00:00","articleBody":"     Les maires des villes de Marseille, Lyon, Ath\u00e8nes, Florence, Helsinki, Oslo, Riga et Tirana se sont rendus vendredi \u00e0 Kiev et ont ratifi\u00e9 un protocole d\u2019accord en pr\u00e9sence\u00a0de Volodymyr Zelensky \u00ab\u00a0pour une reconstruction durable des villes ukrainiennes\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.          Dans ce communiqu\u00e9 de la ville de Marseille, son maire Beno\u00eet Payan explique que ce texte \u00ab\u00a0entend mettre sur pied des actions conjointes et r\u00e9affirme l\u2019ambition de permettre, d\u00e8s le r\u00e9tablissement de la paix, une r\u00e9habilitation rapide, \u00e9cologique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0respectueuse de l\u2019Etat de droit, ainsi que des droits civiques et sociaux des populations\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Payan a particip\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des autres maires \u00e0 la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9seau Eurocities, \u00ab\u00a0qui a permis l\u2019\u00e9laboration de cet accord\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Marseille est et restera aux c\u00f4t\u00e9s du peuple ukrainien et de sa jumelle Odessa (\u2026) Cette initiative permettra une meilleure coordination des circuits d\u2019aide humanitaire entre les villes europ\u00e9ennes et les villes ukrainiennes\u00a0\u00bb, explique M. Payan dans le communiqu\u00e9, qui pr\u00e9cise que Marseille est jumel\u00e9e \u00e0 la ville portuaire d\u2019Odessa depuis 50\u00a0ans.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine pourra compter \u00e9galement sur le Bataillon de Marins-Pompiers de Marseille dans son entreprise de reconstruction\u00a0; nous mettrons \u00e0 disposition des villes ukrainiennes notre expertise pour reconstituer notamment leurs archives et r\u00e9tablir leur patrimoine culturel et historique\u00a0\u00bb, poursuit M. Payan.          A l\u2019occasion de ce d\u00e9placement, la ville de Marseille et la ville de Kiev ont en outre ent\u00e9rin\u00e9 \u00ab\u00a0une nouvelle coop\u00e9ration par la signature d\u2019un jumelage exceptionnel\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.          Les maires des deux communes jumelles, Beno\u00eet Payan et Vitali Klitschko, ont sign\u00e9 un programme d\u2019actions dans les domaines notamment de la s\u00e9curit\u00e9 civile, de la culture et du patrimoine, de la sant\u00e9. Selon ce communiqu\u00e9 de la ville de Marseille, \u00ab\u00a0pr\u00e8s de 450 tonnes de dons, une quinzaine d\u2019ambulances et v\u00e9hicules incendie du Bataillon de Marins-Pompiers de Marseille ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s vers l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb depuis l\u2019invasion de ce pays par la Russie il y a presque six mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit maires de villes europ\u00e9ennes, dont celui de Marseille et Lyon, en d\u00e9placement \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-20T00:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T22:55:02+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv independent, des images satellites publi\u00e9es par Maxar Technologies montrent un nouveau d\u00e9ploiement d\u2019avions et d\u2019armes russes sur l\u2019a\u00e9roport de Ziabrovka dans le sud-est du pays de la Bi\u00e9lorussie, non loin de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          Le m\u00e9dia bi\u00e9lorusse Hajun note que la Russie pr\u00e9parerait de nombreuses frappes contre l\u2019Ukraine depuis la Bi\u00e9lorussie.          Des explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans la nuit du 10 au 11\u00a0ao\u00fbt sur cet a\u00e9rodrome qui abriterait du mat\u00e9riel militaire russe, mais un responsable militaire ukrainien avait affirm\u00e9 dans la semaine que les forces ukrainiennes n\u2019\u00e9taient pas en cause.          Selon The Kyiv independent, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien consid\u00e8re qu\u2019environ 13\u00a0000 Bi\u00e9lorusses ont sign\u00e9 une forme d\u2019accord pour rejoindre la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un possible renforcement militaire russe en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-08-20T00:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T22:28:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a remerci\u00e9, sur Twitter, les Etats-Unis apr\u00e8s l\u2019annonce du Pentagone d\u2019une aide suppl\u00e9mentaire am\u00e9ricaine d\u2019un montant de 775\u00a0millions de dollars (pr\u00e8s de 772\u00a0millions d\u2019euros).          \u00ab\u00a0Nous avons franchi une autre \u00e9tape importante pour vaincre l\u2019agresseur. L\u2019Ukraine sera libre\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il notamment \u00e9crit.                    Cette nouvelle tranche d\u2019aide comprend notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars, qui ont \u00ab\u00a0chang\u00e9 la donne sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse une haute responsable du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense.          Alors que les Etats-Unis ont jusque-l\u00e0 assur\u00e9 ne fournir que des armes \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, la responsable du Pentagone a laiss\u00e9 entendre que l\u2019objectif \u00e9tait d\u00e9sormais d\u2019aider les forces ukrainiennes dans la contre-offensive qu\u2019elles pr\u00e9parent pour reprendre notamment la ville strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays.          \u00ab\u00a0Ces capacit\u00e9s sont soigneusement calibr\u00e9es pour faire le plus de diff\u00e9rence possible sur le champ de bataille et pour renforcer la position de l\u2019Ukraine \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Antony Blinken en annon\u00e7ant officiellement ces nouveaux envois d\u2019armement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie Washington pour sa nouvelle aide militaire","dateModified":"2022-08-20T00:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T22:06:18+00:00","articleBody":"     L\u2019agence d\u2019\u00e9valuation financi\u00e8re S&P Global Ratings a relev\u00e9, vendredi, la note de l\u2019Ukraine \u00e0 CCC + et act\u00e9 ainsi les effets positifs du r\u00e9\u00e9chelonnement de sa dette \u00e0 court et moyen terme, apr\u00e8s un accord avec un groupe de ses cr\u00e9anciers.          La nouvelle note se situe trois crans au-dessus du d\u00e9faut de paiement et caract\u00e9rise n\u00e9anmoins une situation de \u00ab\u00a0vuln\u00e9rabilit\u00e9\u00a0\u00bb, le d\u00e9biteur d\u00e9pendant \u00ab\u00a0de conditions \u00e9conomiques, financi\u00e8res et entrepreneuriales favorables pour honorer ses engagements\u00a0\u00bb, selon la nomenclature de S&P.          Jeudi, l\u2019agence Fitch avait pris une d\u00e9cision similaire, en haussant de deux crans, \u00e0 CC, la note du pays.          Apr\u00e8s l\u2019annonce de cette restructuration, S&P avait, dans un premier temps, abaiss\u00e9 la note du pays \u00e0 \u00ab\u00a0SD\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0selective default\u00a0\u00bb (d\u00e9faut s\u00e9lectif), pour int\u00e9grer le fait que l\u2019Ukraine ne respecterait pas les conditions initiales de remboursement.          Fin juillet, ses dirigeants ont obtenu d\u2019un groupe de cr\u00e9anciers le report du versement d\u2019int\u00e9r\u00eats et principal sur des \u00e9ch\u00e9ances de dette pr\u00e9vues en\u00a02022 et 2023. Selon S&P Global Ratings, les sommes \u00e0 acquitter durant les deux prochaines ann\u00e9es, d\u2019ici septembre\u00a02024, ont ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites de 40\u00a0%, de 16 \u00e0 10\u00a0milliards de dollars. Parmi les cr\u00e9anciers parties \u00e0 cet accord figurent les Etats-Unis, l\u2019Allemagne, la France, le Japon et le Royaume-Uni.          En vertu de cet accord, \u00ab\u00a0le risque\u00a0\u00bb que l\u2019Etat ukrainien manque de liquidit\u00e9s ou ne parvienne pas \u00e0 honorer les \u00e9ch\u00e9ances existantes \u00ab\u00a0para\u00eet g\u00e9rable\u00a0\u00bb, estiment les analystes de l\u2019agence d\u2019\u00e9valuation. Pour autant, demeure \u00ab\u00a0un degr\u00e9 \u00e9lev\u00e9 d\u2019incertitude concernant l\u2019\u00e9volution du conflit\u00a0\u00bb entre l\u2019Ukraine et la Russie, qui a envahi la premi\u00e8re le 24\u00a0f\u00e9vrier, rappelle S&P, qui table sur une contraction du produit int\u00e9rieur brut (PIB) ukrainien de 40\u00a0% cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S&P rel\u00e8ve la note de l\u2019Ukraine suite au r\u00e9\u00e9chelonnement de sa dette","dateModified":"2022-08-20T00:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T21:38:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien Joko Widodo a d\u00e9clar\u00e9, dans une interview \u00e0 Bloomberg, que Vladimir Poutine et Xi Jinping, ses homologues russe et chinois, assisteront en personne au sommet du G20 en novembre. L\u2019Indon\u00e9sie pr\u00e9side actuellement ce forum des grandes \u00e9conomies mondiales.          Il n\u2019\u00e9tait pas certain que les pr\u00e9sident chinois et russe se rendent sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali pour prendre part aux discussions mais \u00ab\u00a0Xi Jinping viendra. Le pr\u00e9sident Poutine m\u2019a aussi dit qu\u2019il viendrait\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Widodo.          Des responsables au Kremlin ont expliqu\u00e9 en juin que M. Poutine avait accept\u00e9 l\u2019invitation de M. Widodo, sous r\u00e9serve que la situation sanitaire li\u00e9e \u00e0 la pand\u00e9mie lui permette d\u2019y assister en personne.          La pr\u00e9sence des deux chefs d\u2019Etat lors du sommet co\u00efnciderait avec celle du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden, alors que les relations de Washington avec Moscou et P\u00e9kin sont au plus bas, en raison de la guerre en Ukraine et des tensions autour de Ta\u00efwan.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun voyage du pr\u00e9sident Biden \u00e0 annoncer pour le moment, mais comme vous l\u2019avez vu nous avons particip\u00e9 au G20 [en\u00a02021]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole am\u00e9ricain du Conseil pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale. \u00ab\u00a0Si Poutine vient au G20 alors le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky devrait aussi participer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Zelensky a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 au sommet par l\u2019Indon\u00e9sie, m\u00eame si l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre du G20, et a fait savoir qu\u2019il y assisterait, du moins virtuellement.          Jakarta a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 des pressions occidentales pour exclure Vladimir Poutine de l\u2019\u00e9v\u00e9nement apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 en avril qu\u2019il \u00e9tait invit\u00e9 mais a conserv\u00e9 une attitude de neutralit\u00e9 concernant l\u2019Ukraine. Joko Widodo s\u2019est rendu \u00e0 la fois \u00e0 Kiev et \u00e0 Moscou au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine et Xi Jinping pr\u00e9sents au G20 de novembre, selon le pr\u00e9sident indon\u00e9sien","dateModified":"2022-08-19T21:38:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T20:28:32+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, s\u2019est \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9centes d\u00e9clarations indiquant que l\u2019Ukraine et la Russie soutenaient l\u2019objectif de l\u2019AIEA d\u2019envoyer une mission\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. L\u2019Agence \u00ab\u00a0est en consultation active avec toutes les parties\u00a0\u00bb pour y d\u00e9p\u00eacher \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb une \u00e9quipe que M.\u00a0Grossi \u00ab\u00a0dirigera lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 dans la soir\u00e9e.          \u00ab\u00a0Dans cette situation hautement volatile et fragile, il est d\u2019une importance vitale qu\u2019aucune nouvelle action ne soit entreprise qui pourrait mettre davantage en danger (\u2026) l\u2019une des plus grandes centrales nucl\u00e9aires du monde\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le patron de l\u2019AIEA.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9tablissement d\u2019une s\u00e9curit\u00e9 totale\u00a0\u00bb sur ce site \u00ab\u00a0pourra commencer apr\u00e8s que la mission aura commenc\u00e9 son travail\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui comment\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, Vladimir Poutine a affirm\u00e9 que la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 fournir toute l\u2019assistance n\u00e9cessaire aux inspecteurs\u00a0\u00bb, et a accept\u00e9, selon l\u2019Elys\u00e9e, que ces derniers passent \u00ab\u00a0par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et non par la Russie, ce qu\u2019il exigeait jusqu\u2019alors.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA salue les d\u00e9clarations de la Russie et de l\u2019Ukraine sur une prochaine mission \u00e0 la...","dateModified":"2022-08-19T20:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T20:10:06+00:00","articleBody":"     Le flux de gaz russe qui transite vers l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream 1 va de nouveau s\u2019interrompre. \u00ab\u00a0Le 31\u00a0ao\u00fbt\u00a02022, la seule unit\u00e9 de compression de gaz Trent 60 sera arr\u00eat\u00e9e pendant trois jours pour une maintenance\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle participeront des techniciens de Siemens, a annonc\u00e9 vendredi le g\u00e9ant gazier russe Gazprom.          Par cons\u00e9quent, \u00ab\u00a0le transport du gaz par le gazoduc Nord Stream sera suspendu pendant trois jours\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, affirmant qu\u2019une maintenance des \u00e9quipements \u00e9tait \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire toutes les 1\u00a0000\u00a0heures\u00a0\u00bb de fonctionnement. A l\u2019issue de cette p\u00e9riode, les livraisons reprendront avec un d\u00e9bit de 33\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz par jour, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019annonce de cette d\u00e9cision risque de raviver les craintes de p\u00e9nurie en Europe, qui accuse Moscou de chantage \u00e9nerg\u00e9tique. Depuis que les pays occidentaux ont impos\u00e9 des sanctions \u00e0 Moscou apr\u00e8s le lancement de son offensive contre l\u2019Ukraine, la Russie a plusieurs fois r\u00e9duit ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe, qui en est fortement d\u00e9pendante.          Ces derni\u00e8res semaines, la Russie a justifi\u00e9 ces coupes par la non-restitution d\u2019une turbine Siemens r\u00e9par\u00e9e au Canada et que Moscou pr\u00e9sente comme essentielle au bon fonctionnement du gazoduc Nord Stream 1. Les pays europ\u00e9ens accusent Moscou de retarder le retour de cette turbine pour pr\u00e9texter une r\u00e9duction de ses livraisons et ainsi faire pression sur eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons de gaz russe via le gazoduc Nord Stream 1 seront interrompues du 31\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre po...","dateModified":"2022-08-19T20:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T19:55:07+00:00","articleBody":"     Le bilan tenu par le procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine ne cesse de s\u2019alourdir. Selon les derni\u00e8res informations r\u00e9colt\u00e9es par ses services, 362\u00a0enfants sont morts depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, et 716\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. Les bilans les plus lourds concernent les r\u00e9gions de Donetsk, Kharkiv et Kiev. Des recherches sont encore en cours pour conna\u00eetre la situation dans les zones occup\u00e9es, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9 du 19\u00a0ao\u00fbt.          A quelques semaines de la rentr\u00e9e scolaire en Ukraine, le procureur g\u00e9n\u00e9ral souligne aussi que 2\u00a0328\u00a0\u00e9tablissements scolaires ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par des bombardements, dont 289 ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 360\u00a0enfants sont morts depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, selon Kiev","dateModified":"2022-08-19T20:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T18:52:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0l\u2019attaque brutale\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine et appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de la libert\u00e9\u00a0\u00bb des cons\u00e9quences en Europe.          \u00ab\u00a0Je pense \u00e0 notre peuple auquel il faudra de la force d\u2019\u00e2me pour regarder en face le temps qui vient, r\u00e9sister aux incertitudes, parfois \u00e0 la facilit\u00e9 et \u00e0 l\u2019adversit\u00e9 et, uni, accepter de payer le prix de notre libert\u00e9 et de nos valeurs\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le chef de l\u2019Etat lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie pour le 78e\u00a0anniversaire de la lib\u00e9ration de Bormes-les-Mimosas (Var).          \u00ab\u00a0Oui, les fant\u00f4mes de l\u2019esprit de revanche, les violations flagrantes de la souverainet\u00e9 des \u00c9tats, l\u2019intol\u00e9rable m\u00e9pris des peuples, la volont\u00e9 imp\u00e9rialiste, ressurgissent du pass\u00e9 pour s\u2019imposer dans le quotidien de notre Europe, de nos voisins, de nos amis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, appelant \u00e0 avoir une \u00ab\u00a0pens\u00e9e pour le peuple ukrainien, qui r\u00e9siste h\u00e9ro\u00efquement aux assauts terribles de l\u2019arm\u00e9e russe et de ses suppl\u00e9tifs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de la libert\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-19T19:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T18:38:41+00:00","articleBody":"     Une ONG ukrainienne a d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s du procureur g\u00e9n\u00e9ral suisse pour d\u00e9noncer l\u2019attaque qu\u2019a subie le photographe de presse Guillaume Briquet, qui serait tomb\u00e9 dans une embuscade tendue par un commando russe en Ukraine, a-t-on appris vendredi.          La plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 17\u00a0ao\u00fbt par l\u2019ONG Truth Hounds avec l\u2019assistance de l\u2019ONG suisse Civitas Maxima, a annonc\u00e9 cette derni\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral) a confirm\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse avoir re\u00e7u la plainte, et d\u00e9clar\u00e9 que celle-ci allait \u00ab\u00a0maintenant \u00eatre examin\u00e9e selon la proc\u00e9dure habituelle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de la premi\u00e8re plainte p\u00e9nale re\u00e7ue dans ce contexte\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019examen de la plainte doit permettre de d\u00e9terminer si les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales sont comp\u00e9tentes et s\u2019il existe des soup\u00e7ons suffisants pour ouvrir une proc\u00e9dure p\u00e9nale.          Selon Civitas Maxima, le 6\u00a0mars, quelques jours apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le photographe de presse Guillaume Briquet est tomb\u00e9 dans \u00ab\u00a0une embuscade tendue par un commando russe\u00a0\u00bb.          Il conduisait lorsque son v\u00e9hicule \u2013 immatricul\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et sur lequel figuraient les mentions \u00ab\u00a0presse\u00a0\u00bb de chaque c\u00f4t\u00e9 \u2013 a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 de deux balles du c\u00f4t\u00e9 conducteur et de deux balles du c\u00f4t\u00e9 passager. Il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 aux bras et \u00e0 la t\u00eate par des bris de verre.          Le directeur juridique de Truth Hounds, Dmytro Koval, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 RTS, la Radio-t\u00e9l\u00e9vision suisse publique, que l\u2019ONG avait \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019identifier l\u2019unit\u00e9 russe responsable de l\u2019attaque.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, les troupes russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es par certains de cibler les journalistes. Quinze journalistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le pays au cours de ces six derniers mois, selon le Comit\u00e9 pour la protection des journalistes, bas\u00e9 aux Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plainte en Suisse apr\u00e8s l\u2019attaque d\u2019un journaliste en Ukraine","dateModified":"2022-08-19T18:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T17:55:15+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a annonc\u00e9 vendredi une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, pour un montant de 775\u00a0millions de dollars (pr\u00e8s de 772\u00a0millions d\u2019euros).          Cette nouvelle tranche d\u2019aide pr\u00e9voit des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars mais aussi l\u2019envoi de syst\u00e8mes de canons mobiles et des obus de 105\u00a0mm compatibles avec des armements fournis par le Royaume-Uni, a d\u00e9taill\u00e9 \u00e0 la presse une haute responsable du minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense. Washington va aussi fournir \u00e0 Kiev quinze drones de reconnaissance Scan Eagle, qui ont un rayon d\u2019action de plus de 100\u00a0kilom\u00e8tres et permettent des observations sur le champ de bataille m\u00eame en cas de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o, ainsi que 1\u00a0000 nouveaux missiles antichars Javelin.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide militaire, la dix-neuvi\u00e8me depuis ao\u00fbt\u00a02021, comprend aussi pour la premi\u00e8re fois des v\u00e9hicules blind\u00e9s antimines MaxxPro, destin\u00e9s au transport de troupes en terrain min\u00e9.          Elle comprend \u00e9galement des missiles air-sol antiradar Harm que les Ukrainiens sont parvenus \u00e0 adapter \u00e0 leurs bombardiers Mig de fabrication russe, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une haute responsable am\u00e9ricaine, qui s\u2019exprimait sous le couvert de l\u2019anonymat. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipement antimine est un bon exemple des besoins des Ukrainiens pour faire avancer leurs troupes et reprendre du territoire\u00a0\u00bb, a-t-elle not\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9tails de la nouvelle aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-19T21:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T17:49:47+00:00","articleBody":"     Paris rejette cat\u00e9goriquement les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de biens agricoles russes demeurent malgr\u00e9 la signature le mois dernier d\u2019un accord \u00e0 Istanbul.          \u00ab\u00a0De notre point de vue, il n\u2019y a aucun obstacle juridique li\u00e9 aux sanctions [occidentales contre la Russie], aucun obstacle op\u00e9rationnel \u00e0 l\u2019exportation du grain russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine. Il y a \u00ab\u00a0de la part de la Russie une volont\u00e9 d\u2019instrumentaliser politiquement cette question\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France d\u00e9ment tout obstacle aux exportations agricoles russes","dateModified":"2022-08-19T18:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T16:17:00+00:00","articleBody":"     Les forces russes d\u00e9montrent un \u00ab\u00a0manque total de progr\u00e8s sur le champ de bataille\u00a0\u00bb en Ukraine, a estim\u00e9 vendredi 19\u00a0ao\u00fbt une haute responsable du Pentagone, citant notamment l\u2019utilisation par les forces ukrainiennes des missiles am\u00e9ricains Himars.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas constat\u00e9 de reprise de territoire\u00a0\u00bb par les forces ukrainiennes, a reconnu cette responsable ayant requis l\u2019anonymat, \u00ab\u00a0mais nous constatons un affaiblissement net des positions russes \u00e0 plusieurs endroits\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone note un \u00ab\u00a0manque total de progr\u00e8s\u00a0\u00bb des forces russes en Ukraine","dateModified":"2022-08-19T16:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T16:00:55+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a annonc\u00e9 vendredi une nouvelle tranche d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, pour un montant de 775\u00a0millions de dollars (pr\u00e8s de 772\u00a0millions d\u2019euros), qui comprend notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide pr\u00e9voit aussi l\u2019envoi de syst\u00e8mes de canons mobiles et d\u2019obus compatibles avec des armements fournis par le Royaume-Uni, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse une haute responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone annonce une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-19T16:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T15:01:57+00:00","articleBody":"                     Intervention sur le site d\u2019une usine chimique cibl\u00e9e par un tir de missile, dans la ville de Kharkiv, le 19 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/235c03e_1660921228096-943036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","dateModified":"2022-08-19T15:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:59:24+00:00","articleBody":"                     Une usine chimique d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, le 19 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/17c13d8_1660921097121-000-32gr82j.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","dateModified":"2022-08-19T15:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:35:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux chefs d\u2019Etat, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a une nouvelle fois soulign\u00e9 sa pr\u00e9occupation face aux risques que fait peser la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia pour la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Il a \u00e9galement soutenu l\u2019envoi sur place, dans les meilleurs d\u00e9lais, d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), \u00e0 des conditions agr\u00e9\u00e9es par l\u2019Ukraine et les Nations unies.          Vladimir Poutine a assur\u00e9 son homologue fran\u00e7ais de son accord pour le d\u00e9ploiement de cette mission et sur les modalit\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es. Les deux pr\u00e9sidents se reparleront dans les prochains jours de ce sujet apr\u00e8s les \u00e9changes pr\u00e9vus entre des \u00e9quipes techniques et avant le d\u00e9ploiement de la mission, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine l\u2019envoi d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019AIEA \u00e0 Zapor...","dateModified":"2022-08-19T14:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:27:34+00:00","articleBody":"                     Distribution d\u2019aide humanitaire \u00e0 Saint-Strytensky de l\u2019\u00c9glise orthodoxe d\u2019Ukraine, \u00e0 Kostiantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 19 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/640482c_76c4e700c84c41b18f63fa6e514ddc84-76c4e700c84c41b18f63fa6e514ddc84-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","dateModified":"2022-08-19T14:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:18:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de biens agricoles russes malgr\u00e9 la signature le mois dernier d\u2019un accord \u00e0 Istanbul, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron.          M.\u00a0Poutine a \u00ab\u00a0soulign\u00e9 les obstacles qui demeurent pour les exportations russes, ce qui ne contribue pas \u00e0 une solution aux probl\u00e8mes relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, selon le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se plaint aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron d\u2019\u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de produit...","dateModified":"2022-08-19T14:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:12:06+00:00","articleBody":"     Les tirs contre la centrale ukrainienne de Zaporijia cr\u00e9ent un risque de \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb, a averti vendredi 19\u00a0ao\u00fbt le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 que le bombardement syst\u00e9matique (\u2026) du territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia cr\u00e9e un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire \u00e0 la contamination radioactive de vastes territoires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9. MM.\u00a0Macron et Poutine ont par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une visite de la centrale, \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb,  par l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit Vladimir Poutine \u00e0 Emmanuel Mac...","dateModified":"2022-08-19T14:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T12:49:41+00:00","articleBody":"                     Tikhon Pavlov, 11 ans, passe devant un coll\u00e8ge, o\u00f9 il prenait des cours de karat\u00e9, endommag\u00e9 apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette, \u00e0 Kramatorsk, le 19 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/2124295_eac038a66485419eb889baee339ba3de-eac038a66485419eb889baee339ba3de-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","dateModified":"2022-08-19T13:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T12:13:05+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 la Russie de ne pas couper la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qu\u2019elle contr\u00f4le, du r\u00e9seau ukrainien, au moment o\u00f9 Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de dangereux bombardements du site.          \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de Zaporijia est une \u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne (...) ce principe doit \u00eatre pleinement respect\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Guterres lors d\u2019une visite dans le port d\u2019Odessa, apr\u00e8s que l\u2019op\u00e9rateur des centrales ukrainiennes, Energoatom, a dit craindre que la Russie ne coupe Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres demande \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien","dateModified":"2022-08-19T12:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T11:23:16+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix bless\u00e9s dans plusieurs localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, a annonc\u00e9 son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les r\u00e9seau sociaux. L\u2019artillerie russe a avanc\u00e9 lentement ces derni\u00e8res semaines dans le Donbass, en partie aux mains de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conqu\u00e9rir totalement.          Des bombardements ont par ailleurs frapp\u00e9 t\u00f4t vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la r\u00e9gion, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.          Occup\u00e9e par les forces russes depuis d\u00e9but mars, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d\u2019Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement. Le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire nourrit les inqui\u00e9tudes des responsables internationaux. Jeudi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a averti que tout d\u00e9g\u00e2t y serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb, et le pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-08-19T11:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T11:12:38+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est attendu vendredi \u00e0 Odessa, grand port du sud de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s avoir promis, la veille, de tout faire pour \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Bloqu\u00e9es au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, elles ont repris gr\u00e2ce \u00e0 la conclusion, en juillet, d\u2019un accord entre Moscou et Kiev, avec la m\u00e9diation du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.          Ces exportations sont notamment cruciales pour l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays d\u2019Afrique, l\u2019Ukraine \u00e9tant un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales.          Vingt-cinq navires transportant \u00ab\u00a0plus de 600\u00a0000\u00a0tonnes de produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb ont transit\u00e9 cette semaine par le \u00ab\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier\u00a0\u00bb \u00e0 partir des ports d\u2019Odessa, de Pivdenny et de Tchornomorsk, selon Kiev.          M.\u00a0Guterres s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9but de stabilisation\u00a0\u00bb sur les march\u00e9s agricoles. Mais \u00ab\u00a0il y a encore un long chemin avant que cela ne se traduise dans la vie quotidienne des gens\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9, pointant les \u00ab\u00a0cha\u00eenes d\u2019approvisionnement perturb\u00e9es\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie et du transport inacceptables\u00a0\u00bb.          Lors de la conf\u00e9rence de presse conjointe, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a soulign\u00e9 le \u00ab\u00a0besoin mondial d\u2019augmenter le nombre des navires exportant sans risques des produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre Etat est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre et sera le garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Apr\u00e8s Odessa, M.\u00a0Guterres pr\u00e9voit d\u2019aller en Turquie pour visiter le centre de coordination conjointe (CCC) qui supervise l\u2019application de l\u2019accord de juillet.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU attendu \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-08-19T11:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T09:49:15+00:00","articleBody":"     Stars Coffee, la cha\u00eene russe qui remplace le groupe am\u00e9ricain des caf\u00e9s Starbucks en Russie apr\u00e8s son d\u00e9part en raison du conflit en Ukraine, a ouvert vendredi son premier restaurant \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Pourquoi Stars\u00a0? Parce que la nouvelle marque r\u00e9unit les stars de l\u2019industrie gastronomique\u00a0\u00bb, expliquent dans un communiqu\u00e9 le rappeur russe Timati et le restaurateur Anton Pinski qui ont acquis les 130 restaurants de Starbucks en Russie \u00e0 la fin de juillet.          A la diff\u00e9rence des McDonald\u2019s version \u00ab\u00a0Vkousno i totchka\u00a0\u00bb, lanc\u00e9s en juin en grande pompe, Stars Coffee n\u2019a pas fait de grosse campagne publicitaire pour l\u2019ouverture de son premier restaurant, en plein centre de la capitale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Une modeste c\u00e9r\u00e9monie officielle a eu lieu jeudi soir pour quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et une poign\u00e9e de journalistes.          Tous les restaurants de la cha\u00eene doivent ouvrir en Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de septembre, selon les propri\u00e9taires.          Starbucks, qui avait temporairement ferm\u00e9 ses 130 \u00e9tablissements en Russie apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9, \u00e0 la fin de mai, avoir pris la d\u00e9cision de quitter d\u00e9finitivement le pays. La cha\u00eene am\u00e9ricaine avait ouvert son premier caf\u00e9 en Russie en\u00a02007.          Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine et l\u2019imposition de sanctions \u00e9conomiques, les grandes entreprises occidentales se sont retrouv\u00e9es sous forte pression pour prendre leurs distances avec Moscou, pour des raisons \u00e9thiques ou des difficult\u00e9s \u00e0 mener leurs activit\u00e9s.          Apr\u00e8s plus de trente ans de pr\u00e9sence en Russie et avec pr\u00e8s de 850 restaurants, McDonald\u2019s a ainsi annonc\u00e9 \u00e0 la mi-mai son d\u00e9part d\u00e9finitif du pays et revendu ses activit\u00e9s, mais pas le nom de la marque, \u00e0 un homme d\u2019affaires russe. Le constructeur automobile fran\u00e7ais Renault, leader dans le pays avec la marque Lada qu\u2019il avait redress\u00e9e, a pour sa part c\u00e9d\u00e9 ses actifs \u00e0 l\u2019Etat russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stars Coffee ouvre ses portes \u00e0 Moscou pour remplacer le Starbucks am\u00e9ricain","dateModified":"2022-08-19T09:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T09:27:22+00:00","articleBody":"                     Des pompiers sur les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP                 Une habitante de Kharkiv est assise dans son appartement alors que l\u2019immeuble a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par un tir de missile, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP                 Une salle de bains ensanglant\u00e9e dans un immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par une frappe de missile, \u00e0 Kharkiv, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/f964200_4f3bc398aba04fa7b17ce424da14e49c-4f3bc398aba04fa7b17ce424da14e49c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","dateModified":"2022-08-19T09:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T08:35:37+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Le rapprochement avec la Russie donne des marges de man\u0153uvre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","dateModified":"2022-08-19T08:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T07:46:46+00:00","articleBody":"                     Un ouvrier se lave le visage apr\u00e8s avoir r\u00e9par\u00e9 le toit d\u2019une maison endommag\u00e9e par un tir de roquette \u00e0 Droujkivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/78381d4_47e7e0b5791c4df28af1efdeff34d096-47e7e0b5791c4df28af1efdeff34d096-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","dateModified":"2022-08-19T07:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T06:27:22+00:00","articleBody":"     Kiev appelle l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 bannir les touristes russes pour punir Moscou de la guerre en Ukraine, mais cette mesure est loin de faire consensus. De plus, elle contredirait la ligne suivie jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par les Vingt-Sept en mati\u00e8re de sanctions. Elle sera discut\u00e9e lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague. Plusieurs pays ont pris les devants mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.         Pays frontalier de la Russie, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 10\u00a0% le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en aux avions russes, en r\u00e9action \u00e0 la guerre, les Russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays pour transiter vers d\u2019autres Etats de l\u2019UE gr\u00e2ce \u00e0 des visas Schengen de court s\u00e9jour (90 jours par p\u00e9riodes de 180 jours).          \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a soutenu le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays ne d\u00e9livre plus de visas aux simples ressortissants.          A l\u2019instar de Prague, les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) et la Pologne ont durci leur r\u00e9gime de visas pour les Russes (arr\u00eat total ou refus pour les seuls touristes), avec des exceptions (humanitaires, \u00e9tudes, travail).           Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les sanctions doivent d\u2019abord viser \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9naliser la machine de guerre russe et non le peuple russe\u00a0\u00bb, abonde le Portugal. Quant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, elle met en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent \u00eatre examin\u00e9es au cas par cas.          Les propositions de sanctions sont une pr\u00e9rogative de la Commission, dont la priorit\u00e9 est l\u2019unit\u00e9 du bloc face au Kremlin. Leur adoption exige l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interdire les touristes russes\u00a0: les Europ\u00e9ens en ordre dispers\u00e9","dateModified":"2022-08-19T06:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T05:19:30+00:00","articleBody":"     Jeudi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, ont notamment \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Comment le pr\u00e9sident turc Erdogan cherche \u00e0 se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","dateModified":"2022-08-19T06:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T04:05:06+00:00","articleBody":"           Une habitante dans les ruines de son immeuble d\u00e9truit \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022 dans des bombardements russes. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/2c1baa3_5966864-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Emmanuel Macron appelle les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de [l...","dateModified":"2022-08-19T06:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T04:00:04+00:00","articleBody":"      Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a averti jeudi que tout d\u00e9g\u00e2t \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia en Ukraine serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Lviv avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident Zelensky a exclu toute n\u00e9gociation de paix avec Moscou sans le retrait pr\u00e9alable des troupes russes du territoire de l\u2019Ukraine.          Un responsable de l\u2019administration d\u2019occupation prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accus\u00e9 jeudi soir les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, la ville proche de la centrale nucl\u00e9aire.          Dans la matin\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 que, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme Kiev, elle n\u2019avait pas d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb dans l\u2019enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.          Deux villages russes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s jeudi \u00e0 cause d\u2019un incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Cet incendie survient quelques jours apr\u00e8s des explosions sur une base militaire et un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9s en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.          Les combats se poursuivent dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est du pays), o\u00f9 les Ukrainiens ont accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir bombard\u00e9 des quartiers d\u2019habitation, y faisant six morts jeudi, apr\u00e8s 13 la veille au soir, et des dizaines de bless\u00e9s au total.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures...","dateModified":"2022-08-19T05:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html#622519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-emmanuel-macron-appelle-les-francais-a-accepter-de-payer-le-prix-de-notre-liberte_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T03:49:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/437/0/5254/2627/1342/671/60/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la situation en Ukraine ","dateModified":"2022-08-19T05:17:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/5254/3502/1342/894/3/0/eb6a91f_5974185-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/20/16-16">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La mission de l’AIEA « consistera à faire une évaluation de la situation sur le site de Zaporijia », visé par des frappes depuis plusieurs jours, a précisé la présidence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Vladimir Poutine a accepté la venue d’une mission internationale à la centrale nucléaire de Zaporijia passant par l’Ukraine, selon l’Elysée      La mission de l’AIEA « consistera à faire une évaluation de la situation sur le site de Zaporijia », visé par des frappes depuis plusieurs jours, a précisé la présidence.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h16, mis à jour hier à 20h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des images par satellite de la centrale de Zaporijia, sur laquelle Kiev et Moscou s’accusent mutuellement de procéder à des frappes, le 19 août 2022.  AP                 Les deux chefs d’Etat ne s’étaient pas parlé depuis le 28 mai. Le président français, Emmanuel Macron, et son homologue russe, Vladimir Poutine, se sont entretenus par téléphone, vendredi 19 août. La situation à la centrale nucléaire de Zaporijia, ciblée depuis plusieurs jours par des frappes dont Kiev et Moscou s’accusent mutuellement d’être responsables, a occupé une large part de leur échange.            Les deux présidents ont appelé, à l’issue de cet entretien, à organiser « dans les plus brefs délais » une inspection de la centrale par l’AIEA afin d’évaluer la situation sur place. Selon l’Elysée, Vladimir Poutine a notamment accepté de « revoir l’exigence » initiale de la Russie quant à la mission de l’AIEA à la centrale ukrainienne, occupée par les Russes depuis début mars, que la communauté internationale appelle de ses vœux depuis des mois.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Emmanuel Macron appelle les Français à « accepter de payer le prix de [la] liberté »                   « Il a accepté qu’elle [s’y] rende dans le respect de la souveraineté ukrainienne et donc en passant par l’Ukraine sous contrôle gouvernemental », a ajouté l’Elysée, en soulignant qu’il s’agissait d’une demande de Kiev comme de Paris. « C’est tout à fait nécessaire, légitime, indispensable pour des raisons de souveraineté ukrainienne », a insisté la présidence française. Kiev refusait jusqu’ici la venue de l’AIEA depuis la Russie, de peur que cette visite ne légitime l’occupation russe de la centrale.                 « Il est hors de question qu’à travers le fait accompli de l’occupation russe d’un certain nombre de territoires ukrainiens (…) la communauté internationale ou l’AIEA apportent la moindre forme de légitimité à cette occupation en passant par la Russie », a ajouté un conseiller du président Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : intimidation et chantage autour de la centrale nucléaire de Zaporijia                   Appels à « démilitariser la centrale »            L’envoi d’experts de l’AIEA va nécessiter un « cessez-le-feu », « au moins le temps de la mission », a aussi relevé l’Elysée. « Il n’est pas simple de négocier un cessez-le-feu proprement dit, mais il faut absolument s’assurer que la mission de l’AIEA pourra se dérouler dans des conditions de sécurité physique satisfaisantes », a souligné le conseiller présidentiel.            La mission de l’AIEA « consistera à faire une évaluation de la situation sur le site de Zaporijia et ensuite à prescrire à ceux qui ont le contrôle de la centrale les mesures à prendre pour assurer sa sécurité », a spécifié la présidence. Si l’Elysée a dit souhaiter que l’Agence puisse se rendre « très rapidement sur le site », Paris n’a pas précisé de calendrier. Reste à savoir si ces engagements russes seront suivis d’effet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la centrale nucléaire de Zaporijia prise en otage par l’armée russe                   Lors de cet échange, Vladimir Poutine a dit craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une « catastrophe ». « Le bombardement systématique (…) du territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia crée un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire à la contamination radioactive de vastes territoires », a-t-il prévenu.                La veille, à Lviv, où il a rencontré les présidents ukrainien Volodymyr Zelensky et turc Recep Tayyip Erdogan, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, avait dit redouter un « nouveau Tchernobyl », estimant que « tout dégât potentiel à Zaporijia serait un suicide » et exhortant à « démilitariser la centrale ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  God Save The Commonwealth  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/guerre-en-ukraine-lors-d-un-entretien-avec-macron-poutine-dit-accepter-une-mission-internationale-a-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6138496_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine a accept\u00e9 la venue d\u2019une mission internationale \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia passant par l\u2019Ukraine, selon l\u2019Elys\u00e9e","dateCreated":"2022-08-19T20:16:03+02:00","datePublished":"2022-08-19T20:16:03+02:00","dateModified":"2022-08-19T20:37:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Emmanuel Macron","Ukraine","Russie","Guerre en Ukraine"],"description":"La mission de l\u2019AIEA \u00ab\u00a0consistera \u00e0 faire une \u00e9valuation de la situation sur le site de Zaporijia\u00a0\u00bb, vis\u00e9 par des frappes depuis plusieurs jours, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/10157/5078/1342/671/60/0/2288512_4e9419cd358248d78cae5b79d89da417-4e9419cd358248d78cae5b79d89da417-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/20/16-17">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Sur ces images « privées et filmées dans des lieux privés », la cheffe de gouvernement, 36 ans, est vue en train de danser avec des amis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Finlande             Sanna Marin, première ministre de la Finlande, dit s’être soumise à un test de dépistage de drogues après la diffusion en ligne d’une vidéo privée      Sur ces images « privées et filmées dans des lieux privés », la cheffe de gouvernement, 36 ans, est vue en train de danser avec des amis.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     
<article-nb="2022/08/20/16-18">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La Turquie multiplie les attaques dans les zones kurdes, mais une action d’envergure se heurte aux réticences de Washington, de Moscou et de Téhéran.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             La guerre d’usure de la Turquie dans le nord de la Syrie      La Turquie multiplie les attaques dans les zones kurdes, mais une action d’envergure se heurte aux réticences de Washington, de Moscou et de Téhéran.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une jeune femme, lors des funérailles d’un combattant des Forces démocratiques syriennes (FDS) dans la ville à majorité kurde de Kamechliyé, en Syrie, le 10 août 2022.  DELIL SOULEIMAN / AFP               La menace d’une offensive dans le nord de la Syrie, agitée depuis mai par le président turc, Recep Tayyip Erdogan, ne s’est pas encore matérialisée. Son projet de prolonger la « zone de sécurité », profonde de 30 kilomètres, que l’armée turque et ses supplétifs syriens ont conquise depuis 2016, se heurte aux réticences des Etats-Unis et de la Russie. Il s’agissait alors de chasser les combattants kurdes syriens des Unités de protection du peuple (YPG) – la principale composante des Forces démocratiques syriennes (FDS), qui contrôlent le Nord-Est syrien. Dans l’intervalle, la Turquie se livre à une guerre d’usure contre la milice kurde, qu’elle considère comme un groupe terroriste lié au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK).          Plus un jour ne passe sans des bombardements et des attaques au drone contre les combattants kurdes, qui font aussi de nombreuses victimes civiles. De la ville de Kobané, que les forces kurdes ont reprise à l’organisation Etat islamique (EI) en 2015 avec l’appui de la coalition internationale emmenée par Washington, à Kamechliyé, plus aucune zone n’est épargnée. Selon le dernier décompte du collectif Airwars, qui répertorie uniquement les victimes civiles, il y aurait au moins 54 attaques ayant fait près de 120 victimes depuis le début de l’année.               Les combattants kurdes vivent sous la menace des drones turcs. Le Centre d’information du Rojava, basé à Kamechliyé, a répertorié au moins 68 attaques au drone depuis le début de l’année, qui auraient fait au moins 41 morts et 77 blessés. « Au cours de l’année écoulée, la Turquie a étendu sa campagne de drones dans le nord-est de la Syrie et le nord de l’Irak. Nombreux au sein des forces kurdes considèrent que cela relève d’un accord tacite entre la Turquie et les Etats-Unis, comme alternative à la poursuite par la Turquie d’une offensive terrestre », affirme Dareen Khalifa, du centre de réflexion International Crisis Group (ICG).          « Ils se sentent infiltrés »          Plusieurs cadres turcs du PKK, mais également des cadres syriens des YPG, proches du parti autonomiste turc, ont été tués en Syrie et en Irak. Les Américains ont seulement protesté lors de l’assassinat, dans une attaque de drone, le 22 juillet, dans la province d’Hassaké, de Salwa Yusuk, une adjointe du commandant des FDS Mazloum Abdi. « Les attaques de drone sont devenues une tactique pour combattre les YPG. La Turquie leur signifie que, tant que l’opération militaire n’est pas une option, elle a d’autres moyens de les viser », estime Oytun Orhan, chercheur au centre d’études sur le Moyen-Orient Orsam, basé en Turquie. Ces attaques, qui donnent lieu à des représailles jusqu’en territoire turc, déstabilisent les chefs kurdes. « Ils se sentent exposés et infiltrés. La Turquie doit avoir des informateurs sur le terrain, ce qui crée une défiance », estime Mme Khalifa.        Il vous reste 61.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/la-guerre-d-usure-de-la-turquie-dans-le-nord-de-la-syrie_6138482_3210.html"},"headline":"La guerre d\u2019usure de la Turquie dans le nord de la Syrie","dateCreated":"2022-08-19T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-19T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-19T18:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Russie","Proche-Orient","Syrie","International","Europe","Turquie"],"description":"La Turquie multiplie les attaques dans les zones kurdes, mais une action d\u2019envergure se heurte aux r\u00e9ticences de Washington, de Moscou et de T\u00e9h\u00e9ran.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/dd7b6eb_1660834272179-914444.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-19">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Après deux années de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30 millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique      Après deux années de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30 millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié hier à 16h00, mis à jour à 00h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des touristes devant un centre d’information, à Barcelone (Espagne), le 19 juillet 2022.  PAU BARRENA / AFP               « Nous suivons de près la situation économique en Allemagne, car c’est de là que viennent une grande partie de nos touristes et, s’il y a bien quelque chose que nous avons appris durant la pandémie [de Covid-19], c’est à anticiper les événements », confie Maria Frontera, présidente de la Fédération des hôteliers de Majorque (îles Baléares).          Malgré les incertitudes liées à la conjoncture économique, l’Espagne s’attend à battre des records de fréquentation cet été, après deux années de vaches maigres. Pour le tourisme du royaume, dont dépendaient, avant la survenue de la crise sanitaire, 13 % des emplois et 12,5 % du produit intérieur brut (PIB), ce redémarrage attendu de longue date est un soulagement, car le coronavirus a laissé des traces. « Nous avons dû changer nos méthodes de travail et nous habituer aux réservations de dernière minute. En 2022, nous avons su anticiper une demande qui s’annonçait très forte », ajoute Mme Frontera.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tourisme : en Espagne et au Portugal, les craintes d’un été raté                 D’après les dernières estimations officielles, un peu plus de 30 millions de touristes internationaux se sont rendus dans le pays au cours des six premiers mois de 2022, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021. « Cela représente 80 % du volume prépandémique », a déclaré, mardi 2 août, la ministre du tourisme, Reyes Maroto, parlant de résultats « extraordinaires ». Cet été, a-t-elle précisé, les touristes « dépensent plus et restent plus longtemps ».               En dépit de la spirale inflationniste, qui réduit le pouvoir d’achat des visiteurs et les marges du secteur, « la fièvre du voyage qui s’est répandue dans toute l’Europe ces derniers mois » s’est traduite par un « rebond fulgurant de la fréquentation », avait souligné, début juillet, Exceltur, la fédération patronale du domaine. L’élan devrait se poursuivre durant le reste de la saison.          « Forte augmentation des coûts »          Les Britanniques ont été les premiers à profiter du soleil espagnol (6,5 millions), suivis par les Allemands (4.4 millions) et les Français (3,9 millions). Ils ont principalement visité les îles Baléares (26,3 %), la Catalogne (21,6 %) et l’Andalousie (13,5 %). Une manne providentielle pour un secteur sinistré par le Covid-19, qui avait battu tous les records en 2019 : 83,7 millions de touristes avaient alors dépensé plus de 92 milliards d’euros en Espagne.          Bémol à cette croissance exponentielle : l’afflux des touristes ne se reflétera pas totalement sur le résultat des entreprises du secteur, confrontées à « une forte augmentation des coûts, notamment dans l’énergie (+ 25 %) et l’alimentation (+ 16 %), qui ne peuvent être que partiellement répercutés sur les prix », explique Exceltur, qui évoque un automne incertain.            Il vous reste 32.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/19/l-espagne-espere-battre-un-nouveau-record-de-frequentation-touristique_6138465_3234.html"},"headline":"L\u2019Espagne esp\u00e8re battre un nouveau record de fr\u00e9quentation touristique","dateCreated":"2022-08-19T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-19T16:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-20T00:44:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s deux ann\u00e9es de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30\u00a0millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la m\u00eame p\u00e9riode de 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/633/0/5169/2584/1342/671/60/0/746cdc0_1660835912026-barcelone-tourisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/20/16-20">
<filnamedate="20220820"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220820"><AAMMJJHH="2022082016">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les décrues de l’Elbe et du Rhin en République tchèque et en Allemagne font réapparaître des roches gravées il y a parfois plusieurs siècles, lors de précédents épisodes de stress hydrique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Contre la sédentarité, il y a urgence à agir »   Régis Juanico Ancien député (Génération.s) de la Loire de 2007 à 2022, expert en politique publique sportive                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « L’Essence des souvenirs, itinéraire d’un apprenti parfumeur », sur Arte.tv : un exil à l’odeur de rose et de poudre à canon                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Génie de la photo, érotisme, cow-boys… Les replays du week-end                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés « Oh ! je vais t’accompagner… Je prends une douche et j’arrive… » : ils retardent tout le monde   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat             Avec la sécheresse en Europe, les « pierres de la faim » ressurgissent comme un avertissement      Les décrues de l’Elbe et du Rhin en République tchèque et en Allemagne font réapparaître des roches gravées il y a parfois plusieurs siècles, lors de précédents épisodes de stress hydrique.          Par Lucas Rojouan         Publié hier à 14h59, mis à jour hier à 16h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ces vestiges du passé ne présagent rien de bon. Conséquence de la vague de sécheresse qui frappe l’Europe cet été, la baisse importante du niveau des cours d’eau a fait réapparaître par endroits d’étranges pierres, jusqu’alors immergées et sur lesquelles sont gravés de bien funestes messages. Un écho singulier à l’aggravation actuelle de la crise climatique.            Les images ci-dessous ont été prises au cours de l’été 2022 par l’agence de presse britannique Reuters. Elles montrent ces « pierres de la faim » réapparues durant le mois d’août en Allemagne, le long du Rhin, en raison de la sécheresse. Déjà apparues en 2018, année marquée par un épisode climatique similaire, elles servent « d’avertissements à la famine », précise l’agence, d’où leur nom, donné par la communauté scientifique.            These ominous 'hunger stones' are being uncovered along the Rhine River as drought hits large parts of Europe. The… https://t.co/VsPgv3z4zK— Reuters (@Reuters)              Si certaines roches ont été retrouvées sur les rives du Rhin, de la Moselle et de la rivière allemande Weser, la plupart d’entre elles sont réapparues sur les rives de l’Elbe, un fleuve d’Europe centrale qui prend sa source en République tchèque, avant de traverser l’Allemagne et de se jeter dans la mer du Nord. D’après Paris Match, elles seraient près de vingt-cinq, visibles seulement quand l’eau est basse, à être recensées, à ce jour, en Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nos modèles climatiques donnent une vision un peu trop optimiste pour le futur »                   « Nous avons pleuré, nous pleurons et vous pleurerez »            « Si tu me vois, pleure ! » Voilà ce que l’on peut lire sur une pierre qui avait déjà refait surface il y a quatre ans sur les rives de l’Elbe, à Decin, en République tchèque, selon des clichés diffusés sur Twitter par le correspondant de RTL Nieuws, Olaf Koens. Gravée en 1616, cette sinistre inscription fait toujours office de marqueur hydrologique et servait probablement, à l’époque, à avertir les générations futures des difficultés à venir lorsqu’elle apparaît.            Huiveringwekkend. Door de droogte in Europese rivieren komen er Hungersteine bovendrijven. Macabere waarschuwingen… https://t.co/PQ8JiAgheh— obk (@Olaf Koens)              Une étude réalisée en 2013 par des chercheurs tchèques sur cette même roche révèle qu’elle comporte par ailleurs de nombreuses dates : « 1417, 1616, 1707, 1746, 1790, 1800, 1811, 1830, 1842, 1868, 1892 et 1893 ». Ces dernières représentent, selon eux, les années marquées parla sécheresse, une période synonyme de faibles récoltes et de disette, aux abords de l’Elbe. Sur sa rive droite, à Tuchlovice, une petite commune de République tchèque, une « pierre de la faim » porte cette inscription : « Nous avons pleuré, nous pleurons et vous pleurerez ».            The recent droughts in Europe once again made visible the "Hunger Stones" in some Czech and German rivers. These st… https://t.co/dPqk7dJBAr— Citizen09372364 (@Shoko Asahara Appreciation Consortium 🇷🇼)              Devenue une attraction touristique pour la ville, la pierre gravée de Decin se dévoile pourtant « cent vingt-six jours par an, en raison de la construction, en 1938, d’un barrage sur un affluent de l’Elbe », explique le site scientifique américain Ars Technica. Celui-ci note que la plupart des photographies partagées sur Twitter à ce sujet n’ont pas été prises au cours de l’été 2022 mais bien en 2018, une année déjà marquée par une sécheresse exceptionnelle, ce qui avait entraîné un regain d’intérêt médiatique pour l’histoire des « pierres de la faim ».            Recent droughts in Europe once again made visible the "Hunger Stones" in some Czech and German rivers. These stones… https://t.co/x5I6oSzWg1— histories_arch (@ArchaeoHistories)              Une pierre gravée par Greenpeace pour les futures générations            Ces dernières années, la sécheresse est en effet devenu l’un des signes les plus significatifs du changement climatique en Europe centrale. En 2018, l’ONG internationale Greenpeace avait, à son tour, gravé son message sur une pierre, à Magdebourg (Allemagne) : « Si vous me voyez, c’est une crise climatique. Août 2018 ».                 Par son intensité et son étendue, l’épisode de sécheresse qui avait frappé le Vieux Continent cette année-là avait été le plus extrême depuis deux cent cinquante ans. Un phénomène appelé à se répéter en Europe. Cette année, près de la moitié du territoire de l’Union européenne avait été exposée à des niveaux de sécheresse inquiétants en juillet, et 11 % à des niveaux d’alerte supérieurs, selon une étude du Centre commun de recherche de la Commission européenne et fondée sur les travaux de l’Observatoire européen de la sécheresse (OED).                             Voir le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Sécheresse sur le bassin de la Boutonne : « Ici coulait une rivière »                   D’après ces derniers, la sécheresse actuelle pourrait être « la pire depuis cinq cents ans ». « Nous n’avons pas analysé complètement l’événement [la sécheresse de cette année], car il est toujours en cours, mais d’après mon expérience, je pense que c’est peut-être encore plus extrême qu’en 2018 », explique l’un des chercheurs de cette étude, Andrea Toreti, cité par Euronews.            Des niveaux par ailleurs associés, selon cette étude, à un déficit d’humidité du sol, une source de stress hydrique et thermique pouvant entraîner une baisse des rendements des cultures. Autre conséquence de la sécheresse, des grands fleuves en Allemagne, en République tchèque, mais également en Italie et en Angleterre ont vu leurs eaux diminuer.                D’après The Telegraph, le niveau du Rhin, durant cet été, a « été mesuré à 1,5 pouce d’eau [soit moins de 4 centimètres], battant le précédent record enregistré en 2018, qui était de 2,7 pouces [6,8 centimètres] », au niveau d’Emmerich am Rhein (Allemagne), près de la frontière néerlandaise.            A l’image de ces « pierres de la faim », les indicateurs des niveaux hydrauliques n’ont pas fini de refléter les futurs épisodes de sécheresse, alors que celui de cette année en Europe apparaît comme « l’un des plus intenses de l’histoire récente », relevait The Guardian en juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au fil de la Loire, un fleuve en voie de « tropicalisation »                        Lucas Rojouan           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/19/avec-la-secheresse-en-europe-les-pierres-de-la-faim-ressurgissent-comme-un-avertissement_6138459_3244.html"},"headline":"Avec la s\u00e9cheresse en Europe, les \u00ab\u00a0pierres de la faim\u00a0\u00bb ressurgissent comme un avertissement","dateCreated":"2022-08-19T14:59:23+02:00","datePublished":"2022-08-19T14:59:23+02:00","dateModified":"2022-08-19T16:56:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Europe","Agriculture & Alimentation","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Les d\u00e9crues de l\u2019Elbe et du Rhin en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Allemagne font r\u00e9appara\u00eetre des roches grav\u00e9es il y a parfois plusieurs si\u00e8cles, lors de pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9pisodes de stress hydrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Rojouan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/806/0/4000/2000/1342/671/60/0/2a539d0_1660920899286-2022-08-17t143602z-1619989341-rc2cyv95txj1-rtrmadp-3-europe-weather-germany-drought-hungerstones.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  
