<FILE-date="2022/06/25/19">

<article-nb="2022/06/25/19-1">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 10. Avec la guerre, ils ont quitté Moscou, Kiev ou Kharkiv et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg ou Nice. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                    style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Maintenant que je n’ai plus de logement, je fais quoi ? »   Par Lucie Soullier, Anne Hazard, Mattea Battaglia et Anne Guillard   Publié aujourd’hui à 18h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 10. Avec la guerre, ils ont quitté Moscou, Kiev ou Kharkiv et ont posé leurs valises à Bures-sur-Yvette, Strasbourg ou Nice. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                   


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, les visas de la famille d’Ivan pour partir vivre aux Etats-Unis ont été approuvés. Alina, à Nice, se bat pour trouver un logement, car elle doit quitter celui qu’on lui prêtait. Maria passe le bac de français, à Strasbourg, et se demande comment elle va occuper ses vacances. Lessya, à Dijon, se dit qu’elle ne pourra pas rester éternellement chez sa famille d’accueil, où elle se sent si bien.          Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Plus de 92 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les derniers chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration.                    


Ivan, à Bures-sur-Yvette
	

« Aujourd’hui, il n’y a plus d’espoir. J’espère seulement qu’on pourra revenir en Russie de temps à autre »
	


	



<article-nb="2022/06/25/19-2">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Droits LGBT             Tuerie d’Oslo : la communauté LGBT sous le choc après l’attaque survenue près du plus ancien bar gay de Norvège      Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.          Par William Audureau(à Oslo)         Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des jeunes se recueillent aux abords du London Pub, à Oslo. Dans la nuit du 24 au 25 juin, deux personnes sont mortes et vingt-et-une autres ont été blessées, dans ce que la population interprète comme un attentat homophobe.  TERJE PEDERSEN / AFP               Le grondement du tramway, quelques cris de mouettes, et un silence assourdissant. La capitale norvégienne s’est réveillée sous le choc, samedi 25 juin, après la tuerie qui a eu lieu en plein centre-ville, à la veille du dernier jour de l’Oslo Pride, semaine de festivités tournée vers la communauté LGBT. Aux alentours d’une heure du matin, un assaillant a sorti une arme et fait feu sur des festivaliers. Il a tué deux personnes et en a blessé vingt et une, selon un bilan provisoire, frappant la Norvège au cœur de sa capitale et de ses valeurs progressistes.           Nous sommes dans le cœur du quartier gay. C’est une attaque contre tout ce que nous avons bâti, notre modèle de tolérance, d’acceptation de l’autre. » Tron-Petter Aunaas, habitant d’Oslo          Robe bleue et lunettes de soleil sur des yeux éprouvés, Tron-Petter Aunaas, 24 ans, replace deux drapeaux arc-en-ciel au pied des gerbes déposées à l’intersection des rues Pilestredet et Rosenkrantz, barrée par la police. La place dessine un triangle. Tron-Petter pointe trois bars aux extrémités. « Ce sont des bars gay. Nous sommes dans le cœur du quartier gay à Oslo. Tout le monde sait ça ici. C’est une attaque contre tout ce que nous avons bâti, notre modèle de tolérance, d’acceptation de l’autre », dénonce-t-il, sidéré. Il y était passé dans la nuit, se photographiant dans la foule, avant d’être réveillé par les appels inquiets de ses proches au matin.                           Lire aussi :  En Norvège, deux morts et plusieurs blessés après des tirs à Oslo ; la police enquête sur « un acte terroriste »                 Oslo frappée en pleines célébrations LGBT          En ce vendredi 24 juin, la capitale norvégienne accueillait la plus grande fête LGBT annuelle du pays, une semaine entière de célébrations et de musique réputée attirer plus de foule que la fête nationale. La nuit s’annonçait blanche et joyeuse. La sono géante installée au Studenterlunden, le parc du centre d’Oslo, crachait du Lady Gaga.          Des couples homosexuels et lesbiens se baladaient librement, main dans la main, entre les façades décorées de dizaines de drapeaux arcs-en-ciel. Certains esquissaient un pas de danse enfiévré sur l’asphalte à mesure que les heures avançaient, dans le demi-jour des nuits d’été septentrionales. « Nous sommes une ville inclusive et progressive », se félicitait encore la maire, Marianne Borgen, lors d’une réception à l’hôtel de ville, en début de soirée.          Sur les coups d’une heure du matin, plus d’une dizaine de coups de feu sont tirés aux abords du London Pub. Une institution, le plus vieux bar de la capitale, et le haut lieu des célébrations de l’Oslo Pride dans la nuit norvégienne. « Sans le London Pub, Oslo ne serait pas Oslo », résume Joakim, osloïte d’adoption depuis neuf ans. « En onze ans de Pride, je n’ai jamais vu ça, souffle, hagard, Martin Hallingstad, 45 ans, qui travaille pour l’événement. Bien sûr on a des hétéros qui râlent, mais ça ne va pas plus loin. Lui, visiblement, si », grimace-t-il en pointant le lieu où le tueur a fait irruption. Un de ses amis est hospitalisé ce matin, après avoir reçu une balle dans l’omoplate.        Il vous reste 57.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/tuerie-d-oslo-la-communaute-lgbt-sous-le-choc-apres-l-attaque-survenue-pres-du-plus-ancien-bar-gay-de-norvege_6132034_3210.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Oslo\u00a0: la communaut\u00e9 LGBT sous le choc apr\u00e8s l\u2019attaque survenue pr\u00e8s du plus ancien bar gay de Norv\u00e8ge","dateCreated":"2022-06-25T15:56:27+02:00","datePublished":"2022-06-25T15:56:27+02:00","dateModified":"2022-06-25T16:02:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau","description":"\u00e0 Oslo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9ed7e8d_5553708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-3">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’Ukraine ne cesse de réclamer davantage d’armes lourdes à ses alliés pour contrer la puissance de frappe russe, particulièrement dans le Donbass, après le retrait de ses troupes à Sievierodonetsk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Les forces russes contrôlent la ville de Sievierodonetsk ainsi que l’usine Azot         A retenir de la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet      Image de couverture :  Donbass, Ukraine, le 25 juin 2022

Des militaires ukrainiens sur la route qui mène à Lyssytchansk et Sievierodonetsk.


<article-nb="2022/06/25/19-4">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le marché mondial du métal léger est excédentaire de 400 000 tonnes, sur la période comprise entre janvier et avril, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Matières premières         « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Chronique            Laurence Girard        Le marché mondial du métal léger est excédentaire de 400 000 tonnes, sur la période comprise entre janvier et avril, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                  Des bobines d’aluminium, dans une usine, à Zouping, dans l’est de la Chine, en avril 2018.  - / AFP               Lundi 7 mars, l’aluminium était chauffé à blanc par la spéculation. Pour la première fois, le métal léger passait la barre des 4 000 dollars (3 800 euros) la tonne, sur le London Metal Exchange, à Londres. Un franchissement de seuil historique, faisant tomber le précédent record datant de 2008. Prix premium pour l’aluminium.          Près de quatre mois plus tard, alors que les températures estivales ont explosé les compteurs, l’heure est au rafraîchissement sur les marchés financiers. Il se négocie actuellement à moins de 2 500 dollars la tonne. Un cours certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet. Comparable, en fait, à celui atteint un an plus tôt.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »                 L’invasion armée de l’Ukraine par les forces russes commandées par Vladimir Poutine a fait flamber les cours des matières premières. Blé, maïs, colza, tournesol, mais aussi métaux et énergie ont été entraînés dans une spirale haussière inédite. Le métal blanc n’a pas échappé à ce maelstrom. Commençant son parcours ascensionnel aux premiers bruits de bottes russes, l’aluminium a atteint un niveau paroxystique lorsque les deux armées ont croisé le fer.          Raffermissement du billet vert          En allumant la mèche de la poudrière ukrainienne, M. Poutine a propulsé le prix du gaz à un cours stratosphérique. Dans ce contexte, certaines fonderies européennes très énergivores avaient été mises en veilleuse. Des sites chinois tournaient également au ralenti, alors que le gouvernement souhaitait à tout prix réduire les émissions polluantes. D’aucuns mettaient également dans la balance les risques liés au poids de la Russie, deuxième producteur mondial d’aluminium derrière la Chine, et tablaient sur un marché de l’aluminium déficitaire en 2022. De quoi justifier, selon la banque Goldman Sachs, un cours de 4 000 euros la tonne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fonderie d’aluminium de Dunkerque : l’étau judiciaire se resserre sur le groupe de Sanjeev Gupta                 Depuis, les girouettes de la prédiction semblent avoir changé de cap. Les stocks de métal léger pèsent plus lourd qu’anticipé. Le Bureau mondial des statistiques sur les métaux a estimé le marché mondial de l’aluminium excédentaire de 400 000 tonnes, sur la période comprise entre janvier et avril. La Chine a remis les gaz. Le rideau médiatique des Jeux d’hiver étant tombé, l’exigence d’un ciel bleu olympien a, il est vrai, perdu de son actualité. Les fonderies ont donc relancé la machine de production et d’exportation. De quoi pallier les éventuels trous d’air côté russe.          La question de la dynamique de la demande se pose tout autant. Ce métal aux multiples usages industriels, de la capsule de café à la canette en passant par la carlingue d’avion, a profité de la reprise post-Covid-19. Il joue également un rôle-clé dans les réseaux électriques censés se densifier pour répondre aux enjeux environnementaux. Mais le retour de l’inflation, la hausse des taux d’intérêt et les confinements à répétition en Chine pour cause de Covid-19 pourraient peser sur la croissance économique mondiale. Le raffermissement du billet vert alimente également le courant baissier des matières premières. Aluminium, le repli se profile…                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/25/le-cours-de-l-aluminium-reste-certes-eleve-mais-nettement-en-retrait-par-rapport-a-son-sommet-du-7-mars_6132030_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le cours de l\u2019aluminium reste certes \u00e9lev\u00e9, mais nettement en retrait par rapport \u00e0 son sommet du 7\u00a0mars\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-25T14:30:12+02:00","datePublished":"2022-06-25T14:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"Le march\u00e9 mondial du m\u00e9tal l\u00e9ger est exc\u00e9dentaire de 400 000 tonnes, sur la p\u00e9riode comprise entre janvier et avril, observe dans sa chronique Laurence Girard, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/410/0/4920/2460/1342/671/60/0/6dc5f00_1656079366915-alu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-5">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Hormis dans cinq pays où existe une majorité absolue, ailleurs, les formations politiques doivent chercher des compromis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Europe             Gouverner en coalition, une pratique éprouvée en Europe      Hormis dans cinq pays où existe une majorité absolue, ailleurs, les formations politiques doivent chercher des compromis.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance), Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante), Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale), Stéphanie Le Bars(à Paris) et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Perçue comme un séisme politique en France, la perte de la majorité absolue par la formation du président Emmanuel Macron, lors des dernières élections législatives, n’a rien d’inhabituel à travers l’Europe. A l’exception de la Grèce, de Chypre, de Malte, du Portugal, de la Hongrie et, hors Union européenne, du Royaume-Uni, les gouvernements des partenaires européens de la France ne sont guère dominés par un parti majoritaire. A deux, à trois, à cinq, voire à sept, contre nature ou de circonstance, stables ou fragiles, les coalitions ont même tendance à devenir la règle en Europe.          Contraint par le résultat des urnes à trouver de nouvelles manières de gouverner, l’exécutif français rejoint donc une cohorte déjà fournie. Comme la France aujourd’hui, certains de ses voisins ont dû compenser la baisse des grands partis traditionnels par la recherche de nouveaux attelages gouvernementaux. Avec plus ou moins de succès : de longs mois de négociations sont parfois nécessaires pour s’entendre, et les gouvernements peuvent vaciller sur une unique défection, comme en Bulgarie ces derniers jours.          Dans la plupart des pays, le système électoral, fondé sur des scrutins proportionnels, est l’une des raisons qui amènent les formations politiques à chercher des majorités à géométrie variable. « Il n’existe quasiment nulle part en Europe une possibilité de majorité absolue, souligne Paul Maurice, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI), au sein du comité d’études des relations franco-allemandes (Cerfa). Dans le contexte français, une coalition comme en connaît l’Allemagne, par exemple, n’est plus possible. Emmanuel Macron a, en quelque sorte, formé sa propre coalition en 2017, non pas avec des partis mais avec des personnalités issues de différents partis. »          Les particularismes politiques français, ancrés depuis 1958 dans les pratiques, ajoutent à la difficulté pour les partis de s’inscrire dans la logique de compromis. Nulle part, la présidentialisation du pouvoir et la centralisation de la décision politique ne sont aussi présentes qu’en France. Dans la plupart des autres démocraties, le rôle du Parlement est donc renforcé et la recherche de majorités de circonstance admise, forçant les adversaires politiques à se penser en possibles partenaires de coalition.           







<article-nb="2022/06/25/19-6">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les formations qui sont apparues sur les ruines de la Démocratie chrétienne et du Parti communiste italien sont plus guidées par des questions personnelles que par l’idéologie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             Coalitions européennes : en Italie, le parlementarisme miné par la disparition de partis forts et structurés      Les formations qui sont apparues sur les ruines de la Démocratie chrétienne et du Parti communiste italien sont plus guidées par des questions personnelles que par l’idéologie.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h16    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre italien, Mario Draghi, au Sénat,  à Rome le 21 juin 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               Soixante-sept gouvernements en trois quarts de siècle. Ce chiffre est en général convoqué pour donner une idée de l’extrême précarité des exécutifs italiens, souvent construits à partir de majorités fragiles, volant en éclats au premier coup de tabac. L’actuelle législature, qui a connu deux présidents du Conseil et trois gouvernements depuis son commencement, au printemps 2018, semble donc s’inscrire dans une certaine forme de tradition. Pourtant, cette impression est en grande partie trompeuse.          De la proclamation de la République, en 1946, jusqu’au début des années 1990, l’extrême volatilité des gouvernements s’accompagnait d’un autre phénomène : la domination structurelle de la Démocratie chrétienne. Les ministères ne cessaient de changer, certes, mais au fond, la plupart du temps, les inflexions politiques étaient marginales. Cela n’empêchait pas cette force politique de faire la pluie et le beau temps, cherchant tour à tour des alliances à sa gauche et à sa droite, et le pouvoir de s’exercer dans une certaine continuité. Quant à l’autre force dominante, le Parti communiste italien (PCI), elle restait cantonnée dans l’opposition, ce qui achevait de garantir la solidité de l’ensemble.          Mais l’effondrement de l’URSS puis l’opération « Mains propres », en 1992-1993, ont balayé en quelques mois le PCI et la Démocratie chrétienne, faisant disparaître cet équilibre. Avec la fin de la « première république » a commencé la saison des alternances, entre une droite dirigée par la figure de Silvio Berlusconi (Forza Italia) et des alliances de centre gauche hétéroclites et souvent mal assorties. Avec le recul, cette période apparaît comme un moment de relative stabilité. Mais les déboires de Forza Italia et la crise des dettes souveraines ont fait voler en éclats ce « bipartisme ».          Expérimentations en tout genre          L’émergence météorique, au début des années 2010, d’une force inclassable, le Mouvement 5 étoiles (M5S, antisystème), a plongé le pays dans une décennie « tripartiste », synonyme d’expérimentations en tout genre, souvent hasardeuses. Grand vainqueur des élections de 2018 (plus de 32 % des voix à lui seul) sur une ligne à la fois eurosceptique et antiparlementaire, le M5S n’avait d’autre choix que de rompre son splendide isolement et de se chercher des alliés. Ce qu’il fit tout d’abord avec la Ligue de Matteo Salvini (extrême droite) jusqu’à l’été 2019 (gouvernement Conte I), puis, au prix d’un improbable revirement, avec la gauche (gouvernement Conte II).                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Italie : Mario Draghi au centre du jeu                 Depuis février 2021, le M5S est la composante la plus importante d’une vaste coalition allant de la gauche à l’extrême droite en passant par les centristes et la droite libérale, autour de la personne de Mario Draghi. Comment le Parlement le plus eurosceptique de l’histoire de la République italienne a-t-il pu, en quelques mois, passer d’une posture de défi envers Bruxelles au soutien d’un ancien président de la Banque centrale européenne ? Plus que dans les institutions, la réponse à cette question est à chercher dans le jeu des formations politiques.        Il vous reste 35.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/coalitions-europeennes-en-italie-le-parlementarisme-mine-par-la-disparition-de-partis-forts-et-structures_6132013_3210.html"},"headline":"Coalitions europ\u00e9ennes\u00a0: en Italie, le parlementarisme min\u00e9 par la disparition de partis forts et structur\u00e9s","dateCreated":"2022-06-25T11:16:32+02:00","datePublished":"2022-06-25T11:16:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Les formations qui sont apparues sur les ruines de la D\u00e9mocratie chr\u00e9tienne et du Parti communiste italien sont plus guid\u00e9es par des questions personnelles que par l\u2019id\u00e9ologie.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/b7925a6_5517765-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-7">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Depuis 1949, à une exception près, la formation politique arrivée en tête aux législatives a toujours eu besoin d’un partenaire pour constituer une majorité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             Coalitions européennes : en Allemagne, la culture du compromis      Depuis 1949, à une exception près, la formation politique arrivée en tête aux législatives a toujours eu besoin d’un partenaire pour constituer une majorité.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h05    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz (au centre), le co-leader des Verts et ministre allemand de l’économie et du climat, Robert Habeck (à droite), et le chef du parti libéral-démocrate FDP et ministre allemand des finances Christian Lindner posent avec des copies de l’accord de coalition à l’issue d’une cérémonie de signature à Berlin, le 7 décembre 2021.  ODD ANDERSEN / AFP               A l’époque où Emmanuel Macron était ministre de l’économie (2014-2016), l’un de ses collègues du gouvernement lui demanda s’il comptait se présenter un jour aux législatives. « Le Parlement, c’est fini. Ça n’est plus là que ça se passe », répondit le futur chef de l’Etat. Une telle remarque serait inimaginable en Allemagne, où le poste de chancelier – véritable détenteur du pouvoir exécutif dans un pays où le président a un rôle essentiellement honorifique – revient au chef de file du parti ayant le plus grand nombre de députés au Bundestag.          Depuis la fondation de la République fédérale, en 1949, il n’est arrivé qu’une fois qu’un parti recueille à lui seul la majorité absolue aux législatives : l’Union conservatrice (CDU-CSU), en 1957, avec 50,2 % des voix. A cette exception près, la formation arrivée en tête a toujours eu besoin d’un partenaire pour constituer une majorité. A l’automne 2021, c’est une coalition à trois – sociaux-démocrates (SPD), Verts et libéraux (FDP) – qui a été formée pour la première fois au niveau fédéral par Olaf Scholz. Une conséquence de l’affaiblissement des deux « partis populaires » (Volksparteien) – CDU-CSU et SPD –, qui ont dominé le paysage politique allemand pendant plus de soixante ans mais qui, désormais, pèsent trop peu pour se contenter d’un seul allié pour gouverner.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Olaf Scholz, un chancelier allemand rassurant                 Malgré le caractère inédit de la situation, la formation de cette coalition dite « feu tricolore », en raison des couleurs associées à chacune de ses composantes, a suivi les mêmes étapes qu’au lendemain de chaque scrutin législatif. Après des « discussions exploratoires », qui réunissent les principaux dirigeants des partis prêts à travailler ensemble, vient le temps des « négociations » proprement dites, auxquelles participent plusieurs groupes de travail chargés de rédiger un « contrat de coalition ». Après les législatives de 2021, 22 groupes thématiques ont été constitués, rassemblant au total plus de 300 personnes.          « Eviter le retour d’un pouvoir fort »          Une fois le contrat de coalition bouclé – l’actuel compte 144 pages –, il est adopté par les différents partis, généralement à l’occasion d’un congrès extraordinaire. Feuille de route ultra-détaillée des réformes et des politiques prévues pour la durée de la législature, le document précise également la répartition des ministères entre les différents partis signataires. Point notable : chaque parti choisit les titulaires des portefeuilles qui lui sont réservés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, Olaf Scholz présente un accord de coalition placé sous le signe du « progrès »                 Dans un tel système, le chancelier n’est pas un directeur de casting, et son rôle en tant que chef d’équipe est très circonscrit. « Le gouvernement allemand est fondamentalement collégial et le rôle du chancelier est avant tout de fabriquer du compromis, pas d’imposer une décision, explique Henrik Uterwedde, chercheur à l’Institut franco-allemand de Ludwigsburg. Après l’expérience du nazisme, tout a été fait pour éviter le retour d’un pouvoir fort. On a donc partagé celui-ci à tous les niveaux : entre l’Etat fédéral et les Länder ; au Bundestag, grâce à une représentation proportionnelle qui empêche un parti de dominer les autres ; et enfin à l’intérieur même du gouvernement, avec un chancelier dont la réussite dépend moins de sa capacité à trancher que de son aptitude à faire cohabiter des forces politiques différentes. Bref, tout le contraire de la Ve République. »        Il vous reste 46.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/coalitions-europeennes-en-allemagne-la-culture-du-compromis_6132010_3210.html"},"headline":"Coalitions europ\u00e9ennes\u00a0: en Allemagne, la culture du compromis","dateCreated":"2022-06-25T11:05:26+02:00","datePublished":"2022-06-25T11:05:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Depuis 1949, \u00e0 une exception pr\u00e8s, la formation politique arriv\u00e9e en t\u00eate aux l\u00e9gislatives a toujours eu besoin d\u2019un partenaire pour constituer une majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/201/0/7947/3973/1342/671/60/0/7001698_1656141893010-000-9u67cy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-8">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le texte adopté par le parlement de Sofia ne reconnaît toutefois pas la langue macédonienne, considérée comme un dialecte du bulgare, ce qui pourrait faire perdurer le différend avec Skopje.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Bulgarie             La Bulgarie lève son veto à l’adhésion de la Macédoine du Nord à l’UE      Le texte adopté par le parlement de Sofia ne reconnaît toutefois pas la langue macédonienne, considérée comme un dialecte du bulgare, ce qui pourrait faire perdurer le différend avec Skopje.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, à Bruxelles, le 24 juin 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Après une journée de négociations très tendue, marquée par la colère de dirigeants des Balkans occidentaux, à Bruxelles, jeudi 23 juin, une possible éclaircie est intervenue dès le lendemain. La pression des dirigeants de l’Union européenne sur le Parlement et les partis bulgares semble, en effet, avoir payé, et c’est bien de ces derniers que pouvait venir la solution susceptible d’apaiser l’irritation de l’Albanie, de la Serbie et de la Macédoine du Nord.          Ces pays ont constaté avec amertume que le statut de candidats à l’élargissement était rapidement octroyé à l’Ukraine et la Moldavie, jeudi, tandis que le processus d’adhésion les concernant restait enlisé. Pourtant, ils sont des prétendants officiels à l’entrée dans l’UE depuis de nombreuses années. C’est le Parlement de Sofia qui détenait la clé d’un possible déblocage. Il mettait jusqu’ici son veto à l’ouverture de négociations d’adhésion avec la Macédoine du Nord, bloquant par la même occasion le dossier de l’Albanie, lié à celui de sa voisine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne                 Jeudi soir, Emmanuel Macron et d’autres dirigeants disaient leur espoir d’un revirement des députés bulgares, invités à faire « leur devoir d’Européens ». La France, qui exerce jusqu’à la fin du mois la présidence tournante de l’Union, avait déposé un texte de compromis sur la table. Surprise, vendredi matin : à une très large majorité, les élus bulgares ont voté le texte, qui devra encore être entériné par le gouvernement sortant du proeuropéen Kiril Petkov.          Texte ambigu          Les autorités de Skopje ont obtenu le statut de candidat pour leur pays en 2005 mais se sont d’abord heurtées à la Grèce qui a obtenu, en 2018, que l’Ancienne République yougoslave de Macédoine (ARYM) soit rebaptisée Macédoine du Nord. Elle s’ouvrait, ainsi, la porte de l’OTAN et, en principe, celle de l’UE.          En 2020, c’est la Bulgarie qui rallumait son conflit identitaire, historique et culturel avec le petit pays de 2,2 millions d’habitants. Le gouvernement du conservateur Boïko Borissov, associé à des nationalistes, maintenait que les Macédoniens sont en réalité des Bulgares, privés d’une identité distincte et ne disposant pas d’une véritable langue, puisqu’il s’agirait d’un dialecte bulgare. C’est le revirement du parti de l’ex-premier ministre et d’un autre parti qui a permis le vote de vendredi.          La motion présentée par le parti Bulgarie démocratique indique que Skopje doit modifier sa Constitution pour inclure les Bulgares dans les groupes ethniques reconnus et mettre en œuvre un traité d’amitié de 2017, visant à éradiquer les discours de haine. Présenté aussi comme un moyen de faciliter l’intégration des Balkans occidentaux dans l’Union, le texte ne lève toutefois pas toutes les ambiguïtés et n’indique pas que la Bulgarie reconnaît la langue macédonienne. Le premier ministre, Kiril Petkov, renversé mercredi suite au vote d’une motion de défiance, ne semble donc pas en mesure de garantir à Bruxelles qu’un point final est mis au différend avec Skopje.        Il vous reste 32.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/la-bulgarie-leve-son-veto-a-l-adhesion-de-la-macedoine-du-nord-a-l-ue_6132001_3210.html"},"headline":"La Bulgarie l\u00e8ve son veto \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Mac\u00e9doine du Nord \u00e0 l\u2019UE","dateCreated":"2022-06-25T10:26:21+02:00","datePublished":"2022-06-25T10:26:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["International","Europe","Bulgarie"],"description":"Le texte adopt\u00e9 par le parlement de Sofia ne reconna\u00eet toutefois pas la langue mac\u00e9donienne, consid\u00e9r\u00e9e comme un dialecte du bulgare, ce qui pourrait faire perdurer le diff\u00e9rend avec Skopje.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/cdf8157_1656143705639-000-32d67fv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-9">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Les partenaires européens observent avec un certain amusement la France découvrir que l’on peut avoir un président fraîchement réélu sans majorité absolue, ce qui, dans l’espace communautaire est le lot de la plupart des pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:00    International « Le combat n’est pas terminé » : Joe Biden appelle les Américains à restaurer Roe vs Wade                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             Les déboires électoraux de Macron jettent le doute sur le leadership qu’il revendique au sein de l’UE      Les partenaires européens observent avec un certain amusement la France découvrir que l’on peut avoir un président fraîchement réélu sans majorité absolue, ce qui, dans l’espace communautaire est le lot de la plupart des pays.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Ricard(Bruxelles, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h21    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz, la présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen et le président français Emmanuel Macron, à Bruxelles, le 23 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le Conseil européen venait de s’achever, vendredi 24 juin à Bruxelles, et l’on en était aux remerciements d’usage à la fin de chaque présidence tournante du conseil de l’Union européenne (UE), celle de la France en l’occurrence. La présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, a salué le travail « colossal » réalisé par Emmanuel Macron et ses équipes depuis le 1er janvier, en particulier depuis le déclenchement de guerre en Ukraine. « La France peut être fière de cette présidence », a-t-elle dit.          Impossible, derrière cet hommage appuyé, de ne pas voir aussi des mots de soutien à un dirigeant affaibli par la perte de sa majorité absolue à l’Assemblée nationale. Interrogé sur les conséquences de ce revers électoral sur la scène européenne, le chef de l’Etat a cherché dans la foulée à relativiser ses déboires, assurant que sa situation politique, était « affreusement banale » sur le continent. La « majorité relative » obtenue dimanche par les formations macronistes « apparaît comme très importante » comparée à celle d’autres gouvernements européens, a-t-il jugé, comme pour défendre sa capacité à diriger le pays, et, partant, à imprimer sa marque sur le continent. « La France sait faire des compromis. On passe notre temps, y compris votre serviteur, à en faire ici. Pourquoi ne serions-nous pas capables de le faire » à Paris, a lancé le président, disant croire « dans la bonne volonté » des députés français tout juste élus.          « Macron était l’homme fort de l’Europe depuis les élections allemandes » et le départ d’Angela Merkel à l’automne 2021, « maintenant c’est fini », tranche Philippe Lamberts, président du groupe Les Verts au Parlement européen. Les Européens avaient largement salué la réélection d’Emmanuel Macron à la présidence de la République. Ils n’avaient pas caché leur soulagement de le voir reconduit à l’Elysée alors que Marine Le Pen était une nouvelle fois présente au second tour. Quelques semaines plus tard, non seulement le Rassemblement national (RN), mais aussi La France insoumise (LFI), deux partis eurosceptiques, ont privé le camp présidentiel de sa majorité absolue au Palais-Bourbon. Et instillé le doute sur le leadership européen revendiqué par le président français.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gouverner en coalition, une pratique éprouvée en Europe                 Lors du sommet, jeudi et vendredi, Emmanuel Macron s’est fait discret, apparaissant devant la presse aux côtés du président du Conseil, Charles Michel, et d’Ursula von der Leyen. Mais il a fui les micros à son arrivée comme à son départ du Conseil. En prélude, le chef de l’Etat s’était beaucoup mobilisé, notamment lors de son déplacement à Kiev le 16 juin avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le président du conseil italien, Mario Draghi, pour préparer l’attribution « historique » du statut de candidat à l’Ukraine et à la Moldavie, sur fond de retour de la guerre en Europe.        Il vous reste 59.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/les-deboires-electoraux-de-macron-jettent-le-doute-sur-le-leadership-qu-il-revendique-au-sein-de-l-ue_6132000_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9boires \u00e9lectoraux de Macron jettent le doute sur le leadership qu\u2019il revendique au sein de l\u2019UE","dateCreated":"2022-06-25T10:21:42+02:00","datePublished":"2022-06-25T10:21:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les partenaires europ\u00e9ens observent avec un certain amusement la France d\u00e9couvrir que l\u2019on peut avoir un pr\u00e9sident fra\u00eechement r\u00e9\u00e9lu sans majorit\u00e9 absolue, ce qui, dans l\u2019espace communautaire est le lot de la plupart des pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Bruxelles, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/213/0/6303/3151/1342/671/60/0/262a4bb_1656112915953-722672.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-10">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Pour limiter l’instabilité politique, le socialiste Pedro Sanchez a dû convaincre onze partis de s’allier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             Coalitions européennes : en Espagne, le gouvernement tient bon, mais reste minoritaire      Pour limiter l’instabilité politique, le socialiste Pedro Sanchez a dû convaincre onze partis de s’allier.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le mremier ministre espagnol, Pedro Sanchez (au centre,) avec les ministres de son gouvernement de coalition à Madrid, le 14 janvier 2020.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP               Le président du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez, est bien parti pour réaliser un exploit au vu de la fragmentation du Parlement issu des élections de décembre 2019 : terminer la législature. Depuis l’irruption de nouvelles forces politiques sur l’échiquier espagnol en 2014 – le parti de gauche radicale Podemos, les libéraux de Ciudadanos et la formation d’extrême droite Vox –, aucun exécutif espagnol n’y était parvenu. Entre 2015 et 2019, l’instabilité politique avait abouti à la tenue de quatre élections législatives et au renversement d’un gouvernement après une motion de défiance.          Il a fallu s’y reprendre à deux fois, en 2015 et en 2016, pour que les élections accouchent d’un Parlement disposé à faciliter l’investiture à la tête du gouvernement du candidat du parti arrivé en tête. Ce fut Mariano Rajoy, du Parti populaire (droite). Mais ce dernier, après avoir eu toutes les peines du monde à faire voter sa loi de finances 2017 par les libéraux, les nationalistes basques et les régionalistes canariens, a fini par être renversé en 2018 par une motion de censure déposée par… M. Sanchez et votée par tous les partis de l’opposition.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Espagne, Pedro Sanchez remanie son gouvernement en vue des élections de 2023                 En 2019, le dirigeant socialiste, incapable de faire voter sa propre loi sur le budget, s’est résolu à convoquer des élections en avril, puis de nouveau en décembre. Il lui a alors fallu convaincre onze partis politiques et accepter d’intégrer dans un gouvernement de coalition les élus de la gauche radicale – ce qu’il avait totalement exclu en avril – pour obtenir la confiance de la chambre.          Aujourd’hui, le gouvernement cumule toujours deux difficultés. D’abord, la coalition est fragile. Formée par le Parti socialiste ouvrier espagnol et Unidas Podemos, qui est elle-même une coalition de gauche radicale regroupant des élus de Podemos et du parti néo-communiste Gauche unie, elle associe également le mouvement de gauche alternative En Comu Podem, de la maire de Barcelone, Ada Colau, et son homologue galicien En Comun. Mais surtout, en dépit de cette alliance, le gouvernement reste minoritaire. Il ne dispose que de cent cinquante-cinq députés sur trois cent cinquante.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vers un fragile gouvernement de coalition entre les socialistes et Podemos en Espagne                 Quelques casse-tête          Contraint de tisser des alliances plus ou moins stables avec les indépendantistes de la Gauche républicaine de Catalogne, le Parti nationaliste basque (centre droit), divers partis régionalistes et écologistes, et même les indépendantistes basques d’EH Bildu, issu de la mouvance proche de l’ancien groupe séparatiste et terroriste ETA, il est parvenu à faire approuver presque toutes les lois qu’il a présentées, à commencer par la loi de finances 2021, votée in extremis le 23 décembre 2020 après trois années durant lesquelles le gouvernement avait dû proroger le budget 2018.        Il vous reste 52.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/coalitions-europeennes-en-espagne-le-gouvernement-tient-bon-mais-reste-minoritaire_6131999_3210.html"},"headline":"Coalitions europ\u00e9ennes\u00a0: en Espagne, le gouvernement tient bon, mais reste minoritaire","dateCreated":"2022-06-25T10:17:04+02:00","datePublished":"2022-06-25T10:17:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Europe","International","Espagne"],"description":"Pour limiter l\u2019instabilit\u00e9 politique, le socialiste Pedro Sanchez a d\u00fb convaincre onze partis de s\u2019allier.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/529517e_1656142375431-000-1no9ld.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-11">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les soldats ukrainiens ont reçu l’ordre, vendredi, de se retirer de la localité du Donbass, stratégique pour l’armée russe. C’est la quatrième ville d’importance conquise, après Melitopol, Kherson et Marioupol.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                   
Des bombardements russes vus depuis la route de Lyssytchansk et Sievierodonetsk.


<article-nb="2022/06/25/19-12">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Une fusillade s’est produite près d’un club gay du centre-ville dans la nuit de vendredi à samedi. L’individu soupçonné d’être l’auteur des tirs a été arrêté, a fait savoir la police.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Norvège             En Norvège, deux morts et plusieurs blessés après des tirs à Oslo ; la police enquête sur « un acte terroriste »      Une fusillade s’est produite près d’un club gay du centre-ville dans la nuit de vendredi à samedi. L’individu soupçonné d’être l’auteur des tirs a été arrêté, a fait savoir la police.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 03h18, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La police sécurise la scène d’une fusillade dans le centre-ville d’Oslo, le 25 juin 2022.  JAVAD PARSA / AFP                 La police norvégienne a annoncé, samedi 25 juin, traiter comme « un acte terroriste islamiste » la fusillade perpétrée dans la nuit de vendredi à samedi devant des bars du centre d’Oslo, qui a fait deux morts et au moins 21 blessés, dont dix graves. Le niveau de menace terroriste sur le sol norvégien a été relevé de « modéré » à « extraordinaire » – le niveau maximal – par les services de renseignement.            Un suspect a été arrêté après les tirs qui se sont produits aux alentours de 1 heure à l’extérieur de deux bars, dont un club gay, en plein centre d’Oslo. La police a précisé que deux armes avaient été saisies. « Tout indique maintenant qu’il y avait seulement une personne qui a commis ce geste », a déclaré un responsable de la police, Tore Barstad, lors d’un point de presse, même si l’enquête devra faire la lumière sur d’éventuelles complicités en amont. Les effectifs ont été renforcés dans la capitale pour faire face à d’autres incidents, a-t-il ajouté.              Le suspect, un Norvégien d’origine iranienne de 42 ans, était arrivé en Norvège au début des années 1990 avec ses parents et ses deux frère et sœur. Il avait 12 ans. La famille s’est d’abord installée dans l’ouest de la Norvège, avant de se fixer à Oslo, quelques années plus tard. L’homme travaillait comme artisan non qualifié ; il aurait reçu des prestations d’invalidité à partir de 2013, selon une décision du tribunal de district d’Oslo. Il a été condamné à plusieurs reprises, notamment pour avoir poignardé une personne au couteau dans une boîte de nuit en 1999, rapporte la chaîne NRK. En raison de son « jeune âge », il n’avait alors été condamné qu’à trente jours de prison. Il était connu des services de renseignement intérieur « depuis 2015, en lien avec des inquiétudes sur sa radicalisation » et son appartenance « à un réseau islamiste extrémiste », a précisé le chef des services de renseignement (PST), Roger Berg, lors d’un point de presse. En 2020, il avait été condamné à payer une amende, après avoir été interpellé dans un lieu public en possession d’un couteau. Selon M. Berg, les services de renseignement s’étaient entretenus avec lui le mois dernier mais n’avaient alors pas jugé que l’intéressé avait « des intentions violentes », malgré l’identification « de difficultés liées à sa santé mentale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tuerie d’Oslo : la communauté LGBT sous le choc après l’attaque survenue près du plus ancien bar gay de Norvège                   « Nous devons être solidaires pour défendre nos valeurs »            « Ma famille et moi sommes horrifiés par la fusillade tragique de la nuit », a réagi le roi norvégien, Harald V, dans un communiqué. Et d’ajouter :            Nous sympathisons avec tous les proches et les victimes et envoyons des pensées chaleureuses à tous ceux qui ont maintenant peur, sont inquiets et sont en deuil. Nous devons être solidaires pour défendre nos valeurs : liberté, diversité et respect de l’autre. Il faut continuer à les défendre pour que tout le monde se sente en sécurité.            Le 1er septembre 2016, lors d’une garden party à Oslo, le roi avait prononcé un discours, partagé plusieurs millions de fois sur les réseaux sociaux, où il avait rendu hommage à la diversité de la population de son pays. Les Norvégiens, avait-il déclaré alors, sont « des filles qui aiment les filles, des garçons qui aiment les garçons, et des filles et des garçons qui s’aiment entre eux ».              La Marche des fiertés LGBT prévue samedi après-midi à Oslo a été annulée à la demande de la police, ont annoncé les organisateurs. A la suite de recommandations « claires » de la police, « tous les événements liés à la Oslo Pride sont annulés », écrivent les organisateurs de la Marche dans un communiqué publié sur Facebook.            Un défilé spontané a cependant réuni des centaines de personnes au cri de « We’re here, we’re queer. We won’t disappear » (« Nous sommes ici, nous sommes queer. Nous ne disparaîtrons pas »). « Je trouve que c’est fantastique que cette Marche ait lieu, sinon il aurait gagné », a expliqué à l’Agence France-Presse une participante d’une cinquantaine d’années, visiblement bouleversée. En signe de solidarité, de nombreuses personnes, souvent en larmes et silencieuses, sont venues déposer des drapeaux arc-en-ciel et des bouquets de fleurs près des lieux de l’attaque bouclés par la police.            Généralement paisible, la Norvège avait été le théâtre d’attaques sanglantes le 22 juillet 2011 quand l’extrémiste de droite Anders Behring Breivik avait tué 77 personnes dans un attentat à la bombe contre le siège du gouvernement à Oslo et une fusillade contre un rassemblement de jeunes travaillistes sur l’île d’Utoya.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Norvège, la « génération Utøya » entre au gouvernement                        Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Être (ou ne pas être) Shakespeare ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/deux-morts-et-plusieurs-blesses-dans-des-echanges-de-tirs-a-oslo-en-norvege_6131965_3210.html"},"headline":"En Norv\u00e8ge, deux morts et plusieurs bless\u00e9s apr\u00e8s des tirs \u00e0 Oslo\u00a0; la police enqu\u00eate sur \u00ab\u00a0un acte terroriste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-25T03:18:36+02:00","datePublished":"2022-06-25T03:18:36+02:00","dateModified":"2022-06-25T16:26:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Une fusillade s\u2019est produite pr\u00e8s d\u2019un club gay du centre-ville dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. L\u2019individu soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u2019auteur des tirs a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a fait savoir la police.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/8172/4086/1342/671/60/0/54855d1_5551091-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/25/19-13">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Une responsable du Pentagone évoque « le prix payé par la Russie pour ce très petit gain », quand les forces ukrainiennes « se consolident sur des positions où elles peuvent mieux se défendre », assure la même source.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Un char ukrainien près de Sievierodonetsk, dans l’est de l’Ukraine, où les combats font rage depuis des semaines.   ANATOLII STEPANOV / AFP          Les dirigeants des Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidates à l’Union européenne, a annoncé le président du Conseil européen, Charles Michel, évoquant un « moment historique », en pleine offensive russe. Cette décision très attendue par Kiev, prise lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des pays de l’UE à Bruxelles, marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une adhésion. Volodymyr Zelensky a salué « un moment unique et historique ».A Sievierodonetsk, « les forces armées ukrainiennes vont devoir se retirer […]. Elles en ont reçu l’ordre », a annoncé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, vendredi 24 juin. « Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont été constamment bombardées depuis des mois », et alors que a ville a été « presque réduite à l’état de ruines », a-t-il expliqué.Le gouverneur de la région de Donetsk, a affirmé jeudi que plus « aucune ville » de la zone placée sous son administration n’était « sûre » pour ses habitants, les combats y étant trop violents. Des alertes antiaériennes ont résonné dans la nuit de jeudi à vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk à Odessa. L’armée russe continue, par ailleurs, de bombarder la région de Mykolaïv, où elle a annoncé jeudi avoir notamment détruit 49 réserves de carburant et trois centres de réparation de blindés.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation installée par la Russie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a été tué vendredi, ont fait savoir les autorités, qui dénoncent un « attentat ». C’est la première fois que les autorités prorusses annoncent la mort d’un de leurs représentants dans ce type d’attaques, qui se multiplient.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annoncé jeudi, photo à l’appui, l’arrivée des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples américains Himars, d’une portée de 80 kilomètres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d’aide militaire à Kiev, d’un montant de 450 millions de dollars.L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l’Allemagne a activé jeudi le « niveau d’alerte » de son plan d’urgence visant à garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d’une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre « soutenir » les acteurs du marché pour faire face aux prix élevés. La troisième et dernière étape du plan, le « niveau d’urgence », permettrait à l’Etat d’organiser un rationnement.                          Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-24T19:15:29+00:00","coverageEndTime":"2022-06-25T07:15:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","description":"Une responsable du Pentagone \u00e9voque \u00ab\u00a0le prix pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain\u00a0\u00bb, quand les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0se consolident sur des positions o\u00f9 elles peuvent mieux se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, assure la m\u00eame source.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une responsable du Pentagone \u00e9voque \u00ab\u00a0le prix pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain\u00a0\u00bb, quand les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0se consolident sur des positions o\u00f9 elles peuvent mieux se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, assure la m\u00eame source.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/2384/1560/1342/878/3/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-24T19:15:29+00:00"
,"endDate":"2022-06-25T07:15:29+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi\u00a0! Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9\u00a0","dateModified":"2022-06-25T03:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#537465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:30:52+00:00","articleBody":"               Le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation s\u00e9curitaire dans la ville restait extr\u00eamement difficile. \u00ab\u00a0Plus de cinq cents personnes ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9es au cours des quatre derniers mois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Ils [les Russes] veulent intimider, obtenir des informations et le soutien de Melitopol\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient pill\u00e9 les silos \u00e0 grain de la ville. Ces d\u00e9clarations sont inv\u00e9rifiables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Melitopol accuse la Russie d\u2019enlever des habitants de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-06-24T20:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#537190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T18:42:00+00:00","articleBody":"          L\u2019Ukraine aura besoin d\u2019au moins une d\u00e9cennie pour enlever toutes les mines et les explosifs apr\u00e8s la guerre, estime Oleksandr Khorounjy, un porte-parole du service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les services de la s\u00e9curit\u00e9 civile ont d\u00e9min\u00e9 62\u00a0000 hectares et neutralis\u00e9 plus de 45\u00a0000 engins explosifs, dont environ 2\u00a0000 bombes. Pr\u00e8s de 300\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u2013 soit environ la moiti\u00e9 du territoire ukrainien \u2013 sont encore consid\u00e9r\u00e9s comme dangereux. La priorit\u00e9 absolue est de d\u00e9miner les infrastructures, les zones r\u00e9sidentielles et les routes, mais il faudra plus de temps pour nettoyer les bois, les rivi\u00e8res et le littoral, a-t-il ajout\u00e9. Il a rappel\u00e9 que les unit\u00e9s de la s\u00e9curit\u00e9 civile travaillent toujours sur des projectiles datant des premi\u00e8re et seconde guerres mondiales.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine estime qu\u2019il lui faudra dix ans pour d\u00e9miner le pays","dateModified":"2022-06-24T19:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#537056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:37:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9fendu vendredi la position de Moscou dans la crise alimentaire. \u00ab\u00a0Le march\u00e9 de l\u2019alimentation est d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de la mani\u00e8re la plus grave\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine, lors d\u2019un sommet virtuel des BRICS Plus r\u00e9unissant les dirigeants du Br\u00e9sil, de la Russie, de l\u2019Inde, de la Chine, de l\u2019Afrique du Sud, et ceux de l\u2019Alg\u00e9rie, de l\u2019Egypte, du S\u00e9n\u00e9gal, de l\u2019Indon\u00e9sie, du Cambodge, et de l\u2019Argentine.          Il a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb des pays occidentaux, notamment des Etats-Unis, les accusant de \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliser la production agricole mondiale\u00a0\u00bb par des restrictions impos\u00e9es aux livraisons des engrais russes et bi\u00e9lorusses et des \u00ab\u00a0entraves\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation du bl\u00e9 russe. \u00ab\u00a0La hausse des prix sur les produits agricoles de base, comme le bl\u00e9, a surtout frapp\u00e9 les pays en d\u00e9veloppement, les march\u00e9s en d\u00e9veloppement, o\u00f9 le pain et la farine sont un moyen de survie pour la majorit\u00e9 de la population\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Il a de nouveau d\u00e9menti tout r\u00f4le de Moscou dans cette crise alimentaire, imput\u00e9e par l\u2019Occident \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine. La Russie est \u00ab\u00a0un acteur (\u2026) responsable sur le march\u00e9 mondial de l\u2019alimentation\u00a0\u00bb et reste \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 assumer de mani\u00e8re honn\u00eate toutes ses obligations concernant la livraison de produits agricoles et d\u2019engrais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Poutine.          \u00ab\u00a0D\u2019ailleurs, nous nous attendons \u00e0 une tr\u00e8s bonne r\u00e9colte\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que la Russie pourrait \u00ab\u00a0probablement\u00a0\u00bb fournir l\u2019ann\u00e9e prochaine \u00ab\u00a050\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, apr\u00e8s 37\u00a0millions de tonnes pr\u00e9vues cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise alimentaire\u00a0: Vladimir Poutine d\u00e9fend la Russie devant des dirigeants d\u2019Afrique et d\u2019Asie","dateModified":"2022-06-24T17:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:33:39+00:00","articleBody":"    A l\u2019heure actuelle quelles sont les chances pour l\u2019ukraine de gagner la guerre     Tibo         Bonjour Tibo,          C\u2019est impossible \u00e0 dire. Gagner sera compliqu\u00e9, consid\u00e9rant que, selon certaines estimations, la Russie contr\u00f4le d\u00e9sormais 20\u00a0% du territoire ukrainien, qu\u2019elle a l\u2019avantage en mati\u00e8re d\u2019artillerie, de blind\u00e9s, d\u2019hommes. Mais l\u2019offensive est co\u00fbteuse pour les troupes russes et les Ukrainiens re\u00e7oivent du mat\u00e9riel des Occidentaux. Le 21\u00a0juin, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe est sourde \u00e0 toute rationalit\u00e9. Elle d\u00e9truit simplement, tue simplement. De cette fa\u00e7on, elle montre \u00e0 son commandement qu\u2019elle ne reste pas immobile.\u00a0\u00bb          Selon le Pentagone, \u00ab\u00a0les Russes arrivent tout juste \u00e0 gagner du territoire centim\u00e8tre par centim\u00e8tre\u00a0\u00bb. De fait, la guerre pourrait durer \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a mis en garde Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans une interview au quotidien allemand Bild.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T17:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:54:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nO\u00f9 en est la contre-offensive ukrainienne sur l'oblast de Kherson ?    Cl\u00e9m         Bonjour, Cl\u00e9m,          Dans son compte rendu des op\u00e9rations, vendredi, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien explique\u00a0: \u00ab\u00a0A la suite des actions offensives r\u00e9ussies de nos unit\u00e9s, une partie des forces ennemies ont quitt\u00e9 leurs positions d\u00e9fensives (\u2026) dans la r\u00e9gion de Kherson.\u00a0\u00bb Et des vid\u00e9os \u2013 non v\u00e9rifi\u00e9es \u2013 montrant des soldats ukrainiens entrant dans la r\u00e9gion de Kherson ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es sur diff\u00e9rents comptes Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T17:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:24:35+00:00","articleBody":"     Le Pentagone minimise l\u2019importance du retrait ukrainien de la ville de Sievierodonetsk. Une responsable du Pentagone a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le prix pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain\u00a0\u00bb. Ce que font les forces ukrainiennes, \u00ab\u00a0c\u2019est consolider leurs forces sur des positions o\u00f9 elles peuvent mieux se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9. \u00ab\u00a0Les Russes arrivent tout juste \u00e0 gagner du territoire centim\u00e8tre par centim\u00e8tre, a-t-elle ajout\u00e9. Je pense qu\u2019il est important de r\u00e9fl\u00e9chir au co\u00fbt pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-24T16:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:15:02+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens d\u00e9placent un obusier M777 fourni par les Etats-Unis pour le mettre en position de tir, dans la r\u00e9gion  de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 18 juin 2022. EFREM LUTASKY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/54a1828_1656057527364-408818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T16:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:50:36+00:00","articleBody":"     Plus de 71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis que le pr\u00e9sident Joe Biden a annonc\u00e9 en mars que son administration accueillerait jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000 Ukrainiens fuyant la guerre, rapportent le Washington Post et la cha\u00eene NBC, qui cite le d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DHS).          Les donn\u00e9es du DHS sugg\u00e8rent que la plupart de ceux qui sont entr\u00e9s aux Etats-Unis sont venus avec des visas qu\u2019ils d\u00e9tenaient ou en traversant la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique, et non par le biais du programme Uniting for Ukraine mis en place par l\u2019administration Biden pour permettre aux Am\u00e9ricains de parrainer des Ukrainiens qu\u2019ils connaissent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-06-24T16:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#536055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, hormis le fonctionnaire prorusse tu\u00e9 \u00e0 Kherson, avez-vous des informations sur une \u00e9ventuelle r\u00e9sistance arm\u00e9e dans les zones occup\u00e9es comme ce fut le cas pour la France pendant la 2nd Guerre Mondiale?    lorraine         Bonjour lorraine,          Dmitri Savloutchenko, le chef du d\u00e9partement de la famille de la jeunesse et des sports de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi dans un attentat, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, alors que ce type d\u2019attaques se multiplient. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s pro-russes annoncent la mort d\u2019un de leurs repr\u00e9sentants dans un attentat. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.          Depuis quelques semaines, il est en effet question d\u2019actions de gu\u00e9rilla\u00a0: \u00ab\u00a0Les envahisseurs ont peur de la r\u00e9sistance de la population locale, qui se d\u00e9veloppe, en particulier, dans l\u2019oblast de Kherson. Les dirigeants des occupants se d\u00e9placent (\u2026) avec des gilets pare-balles, en v\u00e9hicules blind\u00e9s. La population locale continue \u00e0 opposer une r\u00e9sistance totale\u00a0\u00bb, \u00e9crivait l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, le 4\u00a0juin. Quelques jours plus tard, les autorit\u00e9s russes des villes occup\u00e9es de Berdiansk et de Melitopol ont accus\u00e9 les partisans ukrainiens d\u2019avoir men\u00e9 deux attaques distinctes avec des explosifs contre des infrastructures dans les villes tenues par les Russes.          Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, Foreign Policy, le New York Times, le Guardian ou Radio Svoboda (filiale russe du m\u00e9dia am\u00e9ricain Radio Free Europe-Radio Liberty) ont aussi \u00e9voqu\u00e9 des attaques contre les autorit\u00e9s mises en place par l\u2019arm\u00e9e russe dans les territoires conquis. Depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, groupe de r\u00e9flexion sis aux Etats-Unis) font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported ukrainian partisan warfare\u00a0\u00bb.          Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des vid\u00e9os rapportent aussi des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb contre les forces russes, leurs alli\u00e9s ou des infrastructures, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en ligne un site pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, qui donne des instructions pour commettre des sabotages, contourner la censure russe et publie des informations sur les actions men\u00e9es contre l\u2019occupant russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:13:15+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s'adresse aux festivaliers par vid\u00e9o pendant le festival de Glastonbury, o\u00f9 plus de 200\u00a0000 fans ainsi que des grands noms de la musique sont attendus cette semaine, dans le Somerset (sud-ouest de l'Angleterre), le 24 juin 2022. ANDY BUCHANAN                        \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/ecec9dc_1656074540870-728606.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T17:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:41:23+00:00","articleBody":"               Rouslan Strilets, ministre de la protection de l\u2019environnement et des ressources naturelles ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, dans l\u2019Ukrainska\u00efa Pravda, que la guerre en cours est le \u00ab\u00a0premier conflit international depuis vingt\u00a0ans causant des dommages aussi importants et irr\u00e9parables \u00e0 l\u2019environnement\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque 257 cas d\u2019\u00e9cocides\u00a0: \u00ab\u00a0Cela comprend la destruction d\u2019entrep\u00f4ts de carburant et de lubrifiants, d\u2019entrep\u00f4ts de stockage de produits p\u00e9troliers, avec des cons\u00e9quences pour l\u2019environnement.\u00a0\u00bb          Il rappelle que la \u00ab\u00a0Russie a tir\u00e9 plus de 2\u00a0500 missiles sur l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les obus qui frappent chaque jour nos infrastructures critiques et nos maisons provoquent des incendies importants, y compris dans les for\u00eats. Cela conduit \u00e0 une importante pollution de l\u2019air par des substances dangereuses. Lors de la d\u00e9tonation de missiles et d\u2019obus, un certain nombre de compos\u00e9s chimiques se forment \u2013 monoxyde de carbone, gaz brun, dioxyde d\u2019azote, formald\u00e9hyde, (\u2026) \u2013 et sont rejet\u00e9s dans l\u2019atmosph\u00e8re (\u2026). L\u2019air pollu\u00e9 n\u2019a pas de fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Il conclut\u00a0: \u00ab\u00a0La pollution des rivi\u00e8res \u00e0 la suite de l\u2019agression russe peut \u00e9galement affecter les pays voisins. Apr\u00e8s tout, nous partageons de grands fleuves, comme le Danube, le Dniestr, le Prut, la Tisza et le Boug occidental, avec les pays voisins\u00a0: la Pologne, la Hongrie, la Roumanie et la Moldavie. A l\u2019heure actuelle, il est impossible de pr\u00e9voir toutes les cons\u00e9quences (\u2026) caus\u00e9es \u00e0 l\u2019environnement par l\u2019agression russe.\u00a0\u00bb          En avril, le Royal United Services Institute for Defence and Security Studies, think tank britannique sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9, \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 que \u00ab\u00a0les impacts environnementaux du conflit sont vari\u00e9s et importants, mais \u00e0 ce jour ils ont \u00e9t\u00e9 largement ignor\u00e9s\u00a0\u00bb. Il rappelait que les cons\u00e9quences environnementales du conflit ont commenc\u00e9 bien avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. Depuis 2014, le conflit dans la r\u00e9gion du Donbass, tr\u00e8s industrialis\u00e9e, a entra\u00een\u00e9 le rejet de d\u00e9chets dangereux et a conduit \u00e0 la contamination de l\u2019eau, du sol et de la terre.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e, vendredi, \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9e par les conditions difficiles auxquelles est confront\u00e9 le personnel de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cocide est un crime et doit \u00eatre jug\u00e9 comme tel, en temps de paix comme en temps de guerre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La difficile mesure de l\u2019impact \u00e9cologique de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T13:03:47+00:00","articleBody":"               Les ministres de quarante pays vont tenter vendredi de trouver, lors d\u2019une conf\u00e9rence r\u00e9unie \u00e0 Berlin, des \u00ab\u00a0solutions\u00a0\u00bb concr\u00e8tes \u00e0 la crise alimentaire provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine. Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0S\u2019unir pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, cette conf\u00e9rence, \u00e0 laquelle participe notamment le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, se tient avant le sommet des dirigeants du G7, organis\u00e9 en Bavi\u00e8re \u00e0 partir de dimanche. L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, avec notamment le blocus impos\u00e9 aux ports de la mer Noire, fait grimper en fl\u00e8che les prix des denr\u00e9es alimentaires et contribue \u00e0 la flamb\u00e9e mondiale de l\u2019inflation.          La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019action de la Russie. Moscou utilise la faim \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment comme une arme de guerre\u00a0\u00bb et prend \u00ab\u00a0le monde entier en otage\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, alertant sur un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0tsunami\u00a0\u00bb de la faim risquant de s\u2019abattre sur certains pays. La Russie nie, pour sa part, avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire.          Sur Twitter, Dmitri Medvedev, l\u2019ex-premier ministre et d\u00e9sormais vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock\u00a0: \u00ab\u00a0la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res (\u2026) a accus\u00e9 la Russie \u201cd\u2019utiliser la faim comme une arme\u201d. Etonnamment, cela vient d\u2019officiels dont le pays a assi\u00e9g\u00e9 Leningrad pendant neuf cents jours, faisant mourir de faim environ 700\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb.          Dimanche, lors du Forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg, Margarita Simonyan, la r\u00e9dactrice en chef de la cha\u00eene pro-Kremlin RT, semblait miser sur la famine pour que les Occidentaux changent d\u2019attitude face \u00e0 Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0La famine va commencer, et ils l\u00e8veront les sanctions\u00a0\u00bb, avait-elle assen\u00e9.                              Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock","dateModified":"2022-06-24T13:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:24:04+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent du complexe sportif polytechnique de l'universit\u00e9 technique nationale de Kharkiv, apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile, le 24\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e488f92_1656073337641-728547.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T13:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:01:45+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens attendaient ces armes depuis des semaines\u00a0: les lance-roquettes multiples Himars promis par les Etats-Unis sont bien arriv\u00e9s en Ukraine. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, l\u2019a annonc\u00e9 jeudi et un responsable am\u00e9ricain de la d\u00e9fense l\u2019a confirm\u00e9. Ce dernier n\u2019avait cependant pas pr\u00e9cis\u00e9 si ces armes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en action. De premi\u00e8res images diffus\u00e9es vendredi sur les r\u00e9seaux sociaux et relay\u00e9es notamment par le compte Twitter \u00ab\u00a0Ukraine Weapons Tracker\u00a0\u00bb montrent que les Himars sont d\u00e9sormais utilis\u00e9s sur le champ de bataille\u00a0:                    Ce syst\u00e8me peut tirer six munitions de 227\u00a0mm guid\u00e9es par GPS et ayant une port\u00e9e pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres environ. Il peut aussi tirer un missile sol-sol baptis\u00e9 ATACMS (Army Tactical Missile System) d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0kilom\u00e8tres, que Washington n\u2019a pas livr\u00e9 aux Ukrainiens. Joe Biden avait d\u00e9clar\u00e9 que ces syst\u00e8mes de missile \u00ab\u00a0permettraient de toucher plus pr\u00e9cis\u00e9ment des objectifs cl\u00e9s sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb, avec l\u2019assurance toutefois de Kiev qu\u2019ils ne seraient pas utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0frapper le territoire russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8res images des lance-roquettes multiples Himars en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:34:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl m'a sembl\u00e9 lire que les pays candidats depuis plusieurs ann\u00e9es pour l'int\u00e9gration \u00e0 l'UE comme l'Albanie, la Mac\u00e9doine du Nord et la Serbie ont mal r\u00e9agit apr\u00e8s le Conseil de l'Europe. Avez-vous plus de d\u00e9tails ?    Juan         Bonjour Juan,          L\u2019annonce de jeudi a, en effet, provoqu\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs pays des Balkans, bloqu\u00e9s depuis des ann\u00e9es dans l\u2019antichambre europ\u00e9enne. La Mac\u00e9doine du Nord est candidate depuis 2005\u00a0; le Mont\u00e9n\u00e9gro, depuis 2010\u00a0; la Serbie, depuis 2012\u00a0; l\u2019Albanie, depuis 2014. La Bosnie-Herz\u00e9govine et le Kosovo, qui n\u2019est pas reconnu par cinq membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ne sont encore que des \u00ab\u00a0candidats potentiels\u00a0\u00bb. Plusieurs dirigeants de ces pays ont exprim\u00e9 jeudi leur \u00ab\u00a0m\u00e9contentement\u00a0\u00bb et d\u00e9nonc\u00e9 le manque de \u00ab\u00a0cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019UE \u00e0 l\u2019issue du sommet \u00e0 Bruxelles.          Avant d\u2019accorder le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Mac\u00e9doine, les Vingt-Sept ont eu un long d\u00e9bat sur les demandes des Balkans. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien obtenu\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 s\u00e8chement le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Bruxelles jeudi avec ses homologues albanais et mac\u00e9donien.          Le veto mis par la Bulgarie \u00e0 l\u2019ouverture des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion avec la Mac\u00e9doine du Nord pour des raisons de contentieux historiques et culturels a ulc\u00e9r\u00e9 les dirigeants des Balkans. En raison du diff\u00e9rend Sofia-Skopje, les n\u00e9gociations avec l\u2019Albanie sont \u00e9galement bloqu\u00e9es, les deux candidatures \u00e9tant li\u00e9es par l\u2019UE.          Le Parlement bulgare a cependant vot\u00e9 vendredi la lev\u00e9e de ce veto, qui doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par le gouvernement sortant du pro-europ\u00e9en Kiril Petkov. Les d\u00e9put\u00e9s devaient se prononcer sur un compromis, propos\u00e9 par la France, pr\u00e9voyant un changement de la Constitution nord-mac\u00e9donienne pour inclure les Bulgares dans les groupes ethniques reconnus. Le premier ministre de Mac\u00e9doine du Nord, Dimitar Kovachevski, avait toutefois jug\u00e9 peu avant que cette proposition de compromis \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T11:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:05:32+00:00","articleBody":"     La tendance observ\u00e9e depuis plus d\u2019un mois s\u2019est invers\u00e9e. Le nombre d\u2019Ukrainiens qui arrivent en Pologne d\u00e9passe \u00e0 nouveau celui de ceux qui retournent dans leur pays en guerre, ont fait savoir vendredi des gardes-fronti\u00e8res polonais. Jeudi\u00a027 500 personnes sont arriv\u00e9es d\u2019Ukraine en Pologne tandis que 24\u00a0400 ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re dans l\u2019autre sens. Mercredi, les gardes-fronti\u00e8res ont enregistr\u00e9 26\u00a0300 entr\u00e9es et 23\u00a0500 sorties, alors que lundi et mardi, les deux chiffres \u00e9taient pratiquement au m\u00eame niveau, celui des entr\u00e9es d\u00e9passant cependant l\u00e9g\u00e8rement celui des sorties.          Cette tendance est confirm\u00e9e par les gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, qui signalent que 45\u00a0000 personnes ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine par les fronti\u00e8res occidentales jeudi, dont plus de 25\u00a0000 par la fronti\u00e8re polonaise, contre 40\u00a0000 entr\u00e9es, dont 37\u00a0000 citoyens ukrainiens.          Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019agression russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, le nombre d\u2019Ukrainiens arrivant en Pologne a explos\u00e9, avoisinant 140\u00a0000 certains jours, puis a graduellement baiss\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 tomber au niveau et au-dessous de celui des retours \u00e0 partir du 10\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 la porte-parole des gardes-fronti\u00e8res polonais, Anna Michalska.          Ce changement survient dans un contexte o\u00f9 les forces russes poursuivent les bombardements des grandes villes et o\u00f9 la destruction de certaines grandes entreprises, telles que la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk, laisse des milliers de personnes sans travail, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la dirigeante de l\u2019organisation ukrainienne en Pologne Euroma\u00efdan Varsovie, Natalia Panchenko. \u00ab\u00a0Au bout d\u2019un certain temps, m\u00eame certains r\u00e9sistants durs peuvent avoir les nerfs qui l\u00e2chent\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, tout en soulignant ne pas disposer de renseignements pr\u00e9cis sur les motivations des arrivants les plus r\u00e9cents.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre d\u2019Ukrainiens fuyant vers la Pologne est repass\u00e9 au-dessus de celui des retours","dateModified":"2022-06-24T11:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:20:33+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint de l\u2019administration prorusse \u00e9tablie \u00e0 Kherson, Kyrylo Stremooussov, a confirm\u00e9 que son \u00ab\u00a0ami, le chef du d\u00e9partement de la famille, de la jeunesse et des sports, Dmytro Savloutchenko, [\u00e9tait] mort\u00a0\u00bb. Selon lui, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par \u00ab\u00a0un acte de terrorisme dans la ville de Kherson\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, sans plus de commentaire. Un peu plus t\u00f4t, l\u2019administration avait d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes que le responsable \u00e9tait mort dans l\u2019explosion de sa voiture, une attaque qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0cibl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Un conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergey Khlan, s\u2019est quant \u00e0 lui r\u00e9joui de cette attaque qui a tu\u00e9 un \u00ab\u00a0activiste et tra\u00eetre prorusse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos partisans ont encore enregistr\u00e9 un succ\u00e8s\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019un fonctionnaire \u00e0 Kherson, les Russes d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T10:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:07:10+00:00","articleBody":"     L\u2019une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois de combats, repose sur la capacit\u00e9 d\u2019endurance de la Russie. Les sources manquent sur cette r\u00e9silience, d\u2019autant plus difficile \u00e0 \u00e9valuer que l\u2019opacit\u00e9 demeure, aussi, autour des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes et des livraisons d\u2019armes occidentales.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T10:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:02:11+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/4dafd55_1656064919571-web-inter-2522-avancee-russe-ukraine-2406.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le front vendredi","dateModified":"2022-06-24T10:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:47:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous parlez souvent de TASS, l'agence Russe d'information. Est-ce que vous avez plus d'informations sur qui ils sont, d'o\u00f9 ils viennent, et leur caract\u00e8re \"journalistique\" ? Pour des profanes, on peut avoir l'impression que c'est l'\u00e9quivalent de l'AFP mais je suppose \u00e9videmment que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.    Adam         Bonjour, Adam,          L\u2019agence TASS est l\u2019une des principales agences de presse russes. Elle poss\u00e8de un vaste r\u00e9seau de repr\u00e9sentations \u00e9trang\u00e8res avec soixante-dix bureaux dans la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants et soixante-huit bureaux dans le monde.          La libert\u00e9 de la presse \u00e9tant toute relative en Russie, l\u2019agence est assujettie au pouvoir. Selon une note de la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor en France, l\u2019agence, \u00ab\u00a0au service des int\u00e9r\u00eats des dirigeants politiques de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, diffuse de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la Russie a int\u00e9gr\u00e9, en mai, la liste rouge des territoires \u00ab\u00a0en situation tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb pour la libert\u00e9 de la presse, dress\u00e9e par Reporters sans fronti\u00e8res (RSF). Selon l\u2019ONG, Moscou \u00ab\u00a0assume une mainmise totale de l\u2019information via l\u2019instauration d\u2019une censure de guerre extensive, le blocage des m\u00e9dias et une chasse aux journalistes r\u00e9calcitrants, contraignant ceux-ci \u00e0 un exil massif\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, dans la note du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais, il est pr\u00e9cis\u00e9 que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de TASS, Sergue\u00ef Mikha\u00eflov, a re\u00e7u de Vladimir Poutine l\u2019ordre de l\u2019Amiti\u00e9. M.\u00a0Mikha\u00eflov figure \u00e9galement dans la r\u00e9serve de personnel du pr\u00e9sident de la Russie, poursuit le texte, et fait donc l\u2019objet d\u2019un gel de ses avoirs d\u00e9tenus dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          C\u2019est pourquoi les informations provenant de l\u2019agence russe sont \u00e0 traiter avec prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T09:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:41:01+00:00","articleBody":"    Avec la candidature de l'Ukraine accept\u00e9e par l'UE, sommes nous dans l'obligation de leur fournir des armes d'attaque ?    pierrot         Bonjour Pierrot,          Interrog\u00e9 hier sur le sujet, le chercheur Olivier Costa, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, r\u00e9pondait ainsi\u00a0:\u00a0il existe dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens (au-del\u00e0 des m\u00e9canismes sp\u00e9cifiques de la politique de d\u00e9fense) une clause de d\u00e9fense mutuelle. Selon l\u2019article 42.7 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats membres de l\u2019Union doivent aider un pays membre si celui-ci est victime d\u2019une \u00ab\u00a0agression arm\u00e9e sur son territoire\u00a0\u00bb. Mais cela ne s\u2019applique que pour les pays qui sont effectivement membres\u2026                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T09:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:39:06+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a finalement r\u00e9agi, au lendemain de la d\u00e9cision des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est une affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il a ajout\u00e9 qu\u2019il est \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb pour Moscou que \u00ab\u00a0tous ces processus n\u2019apportent pas davantage de probl\u00e8mes \u00e0 la Russie et (\u2026) dans les relations de ces pays avec la Russie\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Peskov a \u00e9galement souhait\u00e9 que cette d\u00e9cision n\u2019aboutisse pas \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre Moscou et Bruxelles, qui sont actuellement \u00e0 un niveau si bas \u00ab\u00a0qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de les d\u00e9grader davantage\u00a0\u00bb. M.\u00a0Peskov a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 la volont\u00e9 de la Moldavie \u00ab\u00a0de devenir plus europ\u00e9enne que les Europ\u00e9ens eux-m\u00eames\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine candidate \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE\u00a0: une \u00ab\u00a0affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb pour la Ru...","dateModified":"2022-06-24T09:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:17:09+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk est une \u00e9tape cruciale pour les Russes dans leur conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass. Sa chute sera une importante perte pour l\u2019Ukraine, mais l\u2019Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime qu\u2019elle ne sera pas pour autant une victoire d\u00e9cisive pour les Russes.          Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain souligne en effet que la bataille pour Sievierodonetsk et la ville voisine de Lyssytchansk ont mobilis\u00e9, pendant plusieurs semaines, un nombre important de troupes, d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements russes et ont \u00ab\u00a0probablement d\u00e9grad\u00e9 les capacit\u00e9s [militaires] des forces russes tout emp\u00eachant ces derni\u00e8res de se concentrer sur d\u2019autres axes de progression plus favorables\u00a0\u00bb. La prise de Sievierodonetsk risque de se faire \u00ab\u00a0au d\u00e9triment des capacit\u00e9s russes lors de futures avanc\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, insiste l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prise de Sievierodonetsk, une victoire importante mais pas d\u00e9cisive pour les Russes\u00a0?","dateModified":"2022-06-24T10:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:45:44+00:00","articleBody":"     Dans un message sur Telegram, la municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes, qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais la ville portuaire, d\u2019\u00e9riger des fortifications militaires sous couvert de la construction de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels. Selon le maire, Vadym Bo\u00eftchenko\u00a0:           Les travaux se d\u00e9roulent dans la partie nord-ouest [de Marioupol], presque \u00e0 la limite de la ville. [Les nouvelles constructions se trouvent] sur la trajectoire de la suppos\u00e9e contre-offensive des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon des informations de r\u00e9sidents de Marioupol, les occupants creusent des tranch\u00e9es et positionnent des \u00e9quipements imm\u00e9diatement derri\u00e8re ces b\u00e2timents.           Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes d\u2019\u00e9riger des fortifications militair...","dateModified":"2022-06-24T08:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:18:06+00:00","articleBody":"     Parall\u00e8lement aux assauts dans la r\u00e9gion de Louhansk, les forces russes ont intensifi\u00e9, depuis plusieurs jours, leur offensive sur Kharkiv (nord).          Une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sente sur place a entendu de fortes explosions dans le centre-ville cette nuit, puis constat\u00e9 dans la matin\u00e9e que l\u2019Institut polytechnique de Kharkiv, la plus grande et la plus ancienne universit\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par plusieurs missiles. Toutes les vitres du b\u00e2timent ont explos\u00e9 et un immense gymnase en b\u00e9ton arm\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Son toit s\u2019est partiellement effondr\u00e9.          Selon un militaire pr\u00e9sent qui n\u2019a pas donn\u00e9 son identit\u00e9, il n\u2019y a pas eu de victime. Les Russes \u00ab\u00a0ont pens\u00e9 qu\u2019il y aurait peut-\u00eatre quelque chose de militaire l\u00e0-dedans mais ce n\u2019\u00e9tait pas le cas\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019AFP n\u2019a pas vu de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent accessible \u00e0 la presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes intensifient leur offensive sur Kharkiv, dans le nord du pays","dateModified":"2022-06-24T08:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:05:03+00:00","articleBody":"     Un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes prorusses, Andre\u00ef Marotchko, a annonc\u00e9 vendredi sur Telegram que tous les villages de la zone Hirske-Zolote \u00e9taient sous contr\u00f4le russe ou prorusse. Cette zone n\u2019est qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres au sud de Lyssytchansk, ville jumelle de Sievierodonetsk.          Une vid\u00e9o publi\u00e9e sur la messagerie montre un homme en treillis militaire retirer le drapeau aux couleurs de l\u2019Ukraine frapp\u00e9 du blason de Zolote du fronton de la mairie pour le remplacer par un drapeau rouge frapp\u00e9 du marteau et de la faucille.          Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a fait des annonces similaires en d\u00e9clarant que la ville de Mykola\u00efvka, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Lyssytchansk, \u00e9tait \u00ab\u00a0perdue\u00a0\u00bb et d\u00e9sormais aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Les occupants tentent [\u00e9galement] de conqu\u00e9rir Hirske\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.          Signe des difficult\u00e9s de l\u2019Ukraine sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Le journal ukrainien The Kyiv Independent rapporte la mort de trois personnes dans la r\u00e9gion apr\u00e8s des bombardements vendredi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avancent au sud de Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-24T08:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:03:06+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re d'obus devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Siversk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 23 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e62c218_1656057302152-728016.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T08:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:58:33+00:00","articleBody":"     Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Dmytro Savloutchenko, la victime, \u00e9tait charg\u00e9 des sports et de la jeunesse dans la r\u00e9gion de Kherson. Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019explosion de sa voiture. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une attaque cibl\u00e9e contre un collaborateur de l\u2019administration civile et militaire, et qui l\u2019a tu\u00e9\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 l\u2019administration, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 recueillis par l\u2019agence russe TASS. Une image circulant sur les r\u00e9seaux sociaux, mais n\u2019ayant pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e, semble montrer le lieu de l\u2019attaque.          Dans les premiers jours de la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, la Russie a conquis et occup\u00e9 une partie du Sud ukrainien, notamment la r\u00e9gion de Kherson, avant que l\u2019arm\u00e9e russe soit stopp\u00e9e. Ces derni\u00e8res semaines, les forces ukrainiennes sont repass\u00e9es \u00e0 l\u2019offensive dans la zone pour tenter de reprendre ces territoires perdus.          Parall\u00e8lement, les attaques visant des responsables de l\u2019occupation se sont multipli\u00e9es. Mercredi, le responsable prorusse de la mairie de Tchornoba\u00efvka a ainsi r\u00e9chapp\u00e9 de l\u2019explosion d\u2019une bombe au passage de sa voiture. Quelques jours plus t\u00f4t, le 18\u00a0juin, c\u2019est le chef des services p\u00e9nitentiaires de la r\u00e9gion de Kherson qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une attaque \u00e0 la bombe.          Les autorit\u00e9s de l\u2019occupation sont compos\u00e9es \u00e0 la fois d\u2019Ukrainiens soutenant Moscou, consid\u00e9r\u00e9s, donc, comme des collaborateurs avec l\u2019ennemi par Kiev, et des forces russes dans la r\u00e9gion. Ces derni\u00e8res accusent l\u2019Ukraine d\u2019organiser des \u00ab\u00a0attentats\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un fonctionnaire de l\u2019occupation russe tu\u00e9 \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-06-24T09:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:36:31+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis accusent de nouveaux la Russie d\u2019utiliser la nourriture comme une arme et de \u00ab\u00a0mettre en danger l\u2019acc\u00e8s du monde aux ressources alimentaires essentielles\u00a0\u00bb. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a annonc\u00e9 jeudi que de nouveaux renseignements d\u00e9classifi\u00e9s \u00ab\u00a0sugg\u00e8rent que les forces russes d\u00e9truisent les terminaux c\u00e9r\u00e9aliers et les silos ukrainiens\u00a0\u00bb, et notamment \u00ab\u00a0le deuxi\u00e8me plus grand terminal d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Nika-Terra, situ\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv. Les images publi\u00e9es par le d\u00e9partement d\u2019Etat sur Twitter montrent la destruction de ce terminal entre le 1er et le 8\u00a0juin\u00a0:                    Le 5\u00a0juin, de nombreuses vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient le terminal en feu apr\u00e8s une frappe russe. Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, \u00e0 Kharkiv, avait accus\u00e9 quelques jours plus tard la Russie d\u2019avoir men\u00e9 cette attaque pour aggraver la crise alimentaire mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images montrent les destructions de terminaux c\u00e9r\u00e9aliers ukrainiens","dateModified":"2022-06-24T07:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:49:55+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont rendu une d\u00e9cision hautement symbolique, jeudi 23\u00a0juin. Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union, quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Avant cette annonce, Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au Cevipof, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, a r\u00e9pondu aux questions des lecteurs du Monde sur la port\u00e9e de cette d\u00e9cision et sur le long processus d\u2019adh\u00e9sion qui attend l\u2019Ukraine.          Vous pouvez retrouver ses r\u00e9ponses dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T06:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:39:36+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient, dans son point quotidien, sur la capture, par les forces ukrainiennes, du pilote d\u2019un avion de combat russe SU-25 Frogfoot abattu le 17\u00a0juin. Reprenant les d\u00e9clarations ukrainiennes, il rapporte que le pilote a avou\u00e9 \u00eatre un ancien commandant de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe engag\u00e9 par le groupe priv\u00e9 Wagner.          \u00ab\u00a0Le recours \u00e0 des personnels \u00e0 la retraite travaillant d\u00e9sormais pour le Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 montre que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe a probablement du mal \u00e0 poursuivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avec des \u00e9quipages en nombre suffisant. Cette situation est probablement due \u00e0 la fois \u00e0 un nombre insuffisant de personnels form\u00e9s et aux pertes subies par la Russie lors des combats\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique.          Ce dernier souligne \u00e9galement que le pilote russe captur\u00e9 aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS Lors de ses missions, le pilote russe aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS civils plut\u00f4t que des \u00e9quipements de navigation militaires russes. Un \u00e9l\u00e9ment que les Britanniques analysent comme le signe que les membres de Wagner pilotent d\u2019anciens mod\u00e8les de SU-25 et que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe ne leur fournit pas d\u2019\u00e9quipements modernes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des membres du Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien russes","dateModified":"2022-06-24T06:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#535051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:02:41+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0presque d\u00e9truite par les Russes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont \u00e9t\u00e9 constamment bombard\u00e9es depuis des mois\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Dans un message sur Telegram, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a pr\u00e9cis\u00e9 que les soldats allaient prendre d\u2019autres positions, plus fortifi\u00e9es et d\u00e9fendables. \u00ab\u00a0Sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9j\u00e0 mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi.          Selon lui, \u00ab\u00a0il reste 568\u00a0civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle de Sievierodonetsk, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes. Environ 90\u00a0% de la ville de Sievierodonetsk a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9e, d\u2019apr\u00e8s M. Ha\u00efda\u00ef, et 80\u00a0% des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels devront \u00eatre d\u00e9molis car ils ne pourront pas \u00eatre restaur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de quitter Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T08:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#534998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:34:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre journ\u00e9e a commenc\u00e9 avec une tr\u00e8s forte explosion \u00e0 7\u00a0heures pile. Probablement un missile balistique\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 notre reporter en Ukraine Emmanuel Grynszpan.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion matinale \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-24T09:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#534996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:36+00:00","articleBody":"      Les dirigeants des Vingt-Sept ont reconnu \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidates \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb, en pleine offensive russe. Cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par Kiev, prise lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, marque le d\u00e9but d\u2019un processus long et complexe en vue d\u2019une adh\u00e9sion. Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 \u00ab\u00a0un moment unique et historique\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. \u00ab\u00a0Il reste 568 civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Des alertes antia\u00e9riennes ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk \u00e0 Odessa. L\u2019arm\u00e9e russe continue par ailleurs de bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, o\u00f9 elle a annonc\u00e9 jeudi avoir notamment d\u00e9truit 49 r\u00e9serves de carburant et trois centres de r\u00e9paration de blind\u00e9s.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annonc\u00e9 jeudi, photo \u00e0 l\u2019appui, l\u2019arriv\u00e9e des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d\u2019aide militaire \u00e0 Kiev, d\u2019un montant de 450 millions de dollars.          L\u2019Allemagne active le niveau 2 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9 jeudi le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-24T05:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#534994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:02+00:00","articleBody":"           Carcasses de voitures le long d\u2019une route pr\u00e8s de la ligne de front \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, Ukraine, le 8 juin 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0ac0a0d_a0db6fc088fa48dea60ddb4c7edeabec-792c73f81b974cfc93b7b9cc84621e5c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T04:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html#534992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-washington-minimise-le-retrait-ukrainien-de-sievierodonetsk_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:04:53+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/190/0/2384/1192/1342/671/60/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-24T04:04:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/2384/1560/1342/878/3/0/bec235d_5524678-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/25/19-14">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le sommet virtuel réunissant Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud a offert une tribune au chef du Kremlin et rappelé que Moscou n’est pas un paria pour les pays du Sud.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Les dirigeants des BRICS marquent leur différence en s’affichant aux côtés de Vladimir Poutine      Le sommet virtuel réunissant Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud a offert une tribune au chef du Kremlin et rappelé que Moscou n’est pas un paria pour les pays du Sud.          Par Simon Leplâtre( )         Publié hier à 18h03, mis à jour hier à 18h20    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe, Vladimir Poutine, participe à un sommet virtuel des BRICS (Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), à Moscou, jeudi 23 juin 2022.  MIKHAIL METZEL / AP               En pleine guerre en Ukraine, le sommet des BRICS, jeudi 23 juin, revêtait une symbolique particulière : il s’agissait de la première apparition publique – virtuelle – de Vladimir Poutine lors d’un sommet international depuis le début du conflit. Mis au ban par les pays occidentaux, le président russe a souligné sa volonté de « renforcer les liens » entre les cinq Etats : Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud. « Un rôle de meneur de la part des pays des BRICS est aujourd’hui nécessaire comme jamais pour élaborer une politique unificatrice, positive, visant à créer un système [mondial] réellement multipolaire », a assuré le dirigeant russe. Même idée pour le président chinois, Xi Jinping : « Notre sommet aujourd’hui arrive à un moment crucial pour choisir l’avenir de l’humanité. En tant que marchés émergents clés et pays en développement, nous, les pays des BRICS, devons assumer nos responsabilités. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine tente de fédérer le Sud pour « dépasser la petite clique » du G7                 La réunion a montré que ces dirigeants étaient plus préoccupés par les conséquences de la guerre en Ukraine que par le conflit lui-même et les responsabilités des protagonistes. Dans leurs allocutions respectives, les dirigeants évitent d’ailleurs le terme de « guerre ». Le communiqué final relate qu’ils ont abordé la « situation en Ukraine » et appelé à des discussions entre Moscou et Kiev.          Pour ces chefs d’Etat, pas question de boycotter la Russie, ce qui risquerait de renforcer l’inflation et l’insécurité alimentaire. Le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, a souligné l’inquiétude en Afrique à ce sujet : « Nous sommes préoccupés par le fait que l’attention et les ressources de la communauté internationale ont été détournées d’autres conflits et crises humanitaires. »          « Cynisme » des Occidentaux          Vladimir Poutine a dénoncé le « cynisme » des Occidentaux sur les risques de crise alimentaire, vendredi 24 juin, lors d’un « Dialogue de haut niveau sur le développement global » rassemblant les dirigeants des BRICS et ceux d’autres pays (Algérie, Argentine, Cambodge, Egypte, Indonésie, Sénégal).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ambiguïté de l’Afrique du Sud vis-à-vis de l’offensive russe                 Pour les dirigeants russe et chinois, qui ont échangé trois fois ces deux dernières semaines, c’est le renforcement de l’alliance occidentale qui inquiète. Les deux présidents ont tenté de profiter de ce sommet annuel, dont les enjeux sont habituellement principalement économiques, pour rallier les grands Etats du Sud à leur cause face à l’Occident.           Derrière les critiques chinoises contre la « mentalité de blocs », il y a l’inquiétude de voir un camp occidental plus soudé derrière les Etats-Unis        Il vous reste 59.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/les-dirigeants-des-brics-marquent-leur-difference-en-s-affichant-aux-cotes-de-vladimir-poutine_6131935_3210.html"},"headline":"Les dirigeants des BRICS marquent leur diff\u00e9rence en s\u2019affichant aux c\u00f4t\u00e9s de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-06-24T18:03:41+02:00","datePublished":"2022-06-24T18:03:41+02:00","dateModified":"2022-06-24T18:20:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Le Monde Afrique","Afrique du Sud","Inde","Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Diplomatie","Guerre en Ukraine"],"description":"Le sommet virtuel r\u00e9unissant Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud a offert une tribune au chef du Kremlin et rappel\u00e9 que Moscou n\u2019est pas un paria pour les pays du Sud.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":" "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e066c6d_ef7fd4c0cbcf4d1fb36da76d88087f6a-ef7fd4c0cbcf4d1fb36da76d88087f6a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-15">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique étrangère de Vladimir Poutine ne se limite pas à des considérations d’ordre rationnel sur ses intérêts nationaux. Son attitude relève aussi d’un dysfonctionnement psychologique destructeur, menaçant l’Ukraine et l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             « La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucléaires »      Dans un entretien au « Monde », le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique étrangère de Vladimir Poutine ne se limite pas à des considérations d’ordre rationnel sur ses intérêts nationaux. Son attitude relève aussi d’un dysfonctionnement psychologique destructeur, menaçant l’Ukraine et l’Europe.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié hier à 17h30, mis à jour à 05h56    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Décrypter la propagande russe est la spécialité de Peter Pomerantsev. Né à Kiev et devenu citoyen britannique, cet ancien producteur de télévision, chercheur à l’université Johns-Hopkins, est l’auteur de deux livres référence sur le sujet, dont Rien n’est vrai tout est possible. Aventures dans la Russie d’aujourd’hui (Saint-Simon, 2015).          Qu’avez-vous ressenti, vous qui êtes né à Kiev, lors du déclenchement de la guerre en Ukraine ?          De l’impuissance et de la culpabilité, comme beaucoup d’amis ukrainiens qui, depuis, ont rejoint l’armée. Je viens de recevoir une photo de l’un d’eux, journaliste dans un magazine très hipster ; il a pris les armes. Même chose pour un sociologue avec lequel je travaille souvent. Tous deux ont conscience de ne pas être de bons soldats, mais ils veulent se rendre utiles. J’essaie moi aussi de l’être, en poursuivant mes recherches sur les conditions de vie en Russie, en parlant aux médias indépendants et à des donateurs potentiels. Et puis je travaille sur les crimes de guerre commis en Ukraine au sein de « The Reckoning Project Ukraine : Evidence and Testimony from Ukraine », un projet que dirige ma collègue Janine di Giovanni, avec l’ambition d’obtenir justice devant les tribunaux, mais aussi [d’informer] l’opinion publique.          Un mois avant l’invasion, vous écriviez dans une tribune publiée dans le « Time », que la politique étrangère de Moscou ne se réduit pas à des intérêts rationnels et qu’elle relève aussi de « l’intimité des dynamiques familiales ». C’est-à-dire ?          Je faisais référence à la façon dont la Russie parle à l’Ukraine, comme un aîné à un jeune frère. Kiev est déifiée en « mère des villes russes », puis reléguée au rang de prostituée vendue à l’Occident, ou de victime d’un viol « indispensable » [par la Russie]. C’est un langage infusé de références familiales – dans une famille très malheureuse. La plus malheureuse qui soit ! On peut aller plus loin en étudiant la définition donnée de la sphère d’influence russe, qui ne se réfère pas à des intérêts nationaux rationnels, mais exprime l’accumulation de frustrations et d’humiliations. Le territoire que mériterait la Russie change tout le temps : un jour c’est une Ukraine neutre ; le lendemain, c’est la totalité de l’espace russophone. Il s’agit d’un désir fluctuant, qui ne peut s’éteindre. La Russie est comme un enfant qui perçoit mal ses propres limites.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                 On entend souvent, à Moscou, des références à la violence sexuelle, quand il est question de l’Ukraine…          Ces références sont surtout scatologiques. En 1999, Vladimir Poutine promettait déjà de « buter les terroristes [tchétchènes] jusque dans les chiottes ». L’historien de la culture russe Mikhaïl Bakhtine [1895-1975] a beaucoup écrit sur « le langage du carnaval », qui est le langage des parties intimes et des matières fécales. Il s’agit en partie d’une stratégie populiste classique, visant à indiquer que l’on appartient au peuple. Donald Trump et [le président brésilien] Jair Bolsonaro l’utilisent aussi. La Russie, plus que sur le sexe, fait une fixation particulière sur la défécation. C’est une affaire de contrôle. On le remarque aussi dans l’emploi permanent du verbe срать (« chier »). L’ambassadeur russe en Suède l’a employé en évoquant les sanctions occidentales. Il y a quelque chose de bizarre dans ces récurrences.        Il vous reste 67.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/peter-pomerantsev-la-russie-se-comporte-comme-un-enfant-fou-avec-ses-jouets-nucleaires_6131927_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-24T17:30:14+02:00","datePublished":"2022-06-24T17:30:14+02:00","dateModified":"2022-06-25T05:56:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique \u00e9trang\u00e8re de Vladimir Poutine ne se limite pas \u00e0 des consid\u00e9rations d\u2019ordre rationnel sur ses int\u00e9r\u00eats nationaux. Son attitude rel\u00e8ve aussi d\u2019un dysfonctionnement psychologique destructeur, mena\u00e7ant l\u2019Ukraine et l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/35/165/462/231/1342/671/60/0/2f023c1_1656076407439-ecfellow-peter-120821-bk-011.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-16">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’invasion de l’Ukraine, en rouvrant les blessures liées à une relation marquée de conflits avec son voisin russe, a poussé Helsinki à demander son entrée dans l’OTAN, mettant un terme à des décennies de neutralité militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                         International       Géopolitique         En Finlande, une longue histoire traumatique avec la Russie   Par Anne-Françoise Hivert (Lappeenranta (Finlande), envoyée spéciale)   Publié hier à 17h30    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’invasion de l’Ukraine, en rouvrant les blessures liées à une relation marquée de conflits avec son voisin russe, a poussé Helsinki à demander son entrée dans l’OTAN, mettant un terme à des décennies de neutralité militaire.         En temps normal, Paivi Pietilainen pèse ses mots, en particulier quand il est question du puissant voisin de l’Est. Mais, en ce 8 mars, alors que la Russie a lancé ses troupes en Ukraine depuis déjà près de deux semaines, la responsable des relations internationales de Lappeenranta, ville finlandaise frontalière de 73 000 habitants, laisse éclater sa colère : « Quand je pense à tout le travail accompli durant des décennies, jeté par la fenêtre à cause de cette guerre insensée… » En une phrase, elle a exprimé ce qu’éprouvent la plupart de ses concitoyens : une déception immense, mêlée à un sentiment de trahison.          Assis à ses côtés, dans son bureau de l’hôtel de ville, le maire de Lappeenranta opine. En poste depuis fin 2011, Kimmo Jarva avait pris l’habitude de se rendre une fois par mois en Russie, à Vyborg, à moins de 50 kilomètres de là, et à Saint-Pétersbourg, où est né et a grandi le président Vladimir Poutine. Lappeenranta est située à équidistance de la capitale, Helsinki, et de la grande cité russe. Lors de ses déplacements, l’édile rencontrait ses homologues russes pour discuter de projets transfrontaliers, dont certains financés par l’Union européenne (UE). De politique, en revanche, il ne parlait jamais : à quoi bon, puisque chacun campait sur la ligne officielle de son pays ?          La coopération régionale avait été maintenue même après l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014 et les sanctions adoptées dans la foulée par Bruxelles. Les Finlandais de Carélie du Sud aimaient passer le week-end à Saint-Pétersbourg, tandis que Lappeenranta, avec ses airs de station balnéaire et ses grands centres commerciaux, était une destination prisée des touristes russes. En 2019, ces derniers avaient dépensé en moyenne 1 million d’euros par jour dans la région, selon les chiffres de la chambre de commerce. Ce record aurait sans doute pu être battu l’année suivante, mais le Covid-19 avait entraîné la fermeture quasi totale des frontières.                    







<article-nb="2022/06/25/19-17">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Une bombe aérienne de 500 kilogrammes s’est abattue sur un immeuble résidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 19 mars. Il a fallu quatre mois d’attente aux services d’urgence pour bénéficier d’une accalmie dans les bombardements et procéder à son retrait.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs      vidéo   Une bombe aérienne de 500 kilogrammes s’est abattue sur un immeuble résidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 19 mars. Il a fallu quatre mois d’attente aux services d’urgence pour bénéficier d’une accalmie dans les bombardements et procéder à son retrait.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 15h55      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Si la bombe avait explosé, toute la zone aurait été détruite », affirme, calmement, Ihor Ovcharuk, membre des services d’urgences de Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine. Jeudi 23 juin, il procède, aux côtés d’une dizaine de collègues, au retrait d’une bombe d’une demi-tonne qui s’est abattue sans exploser dans un étage supérieur d’un immeuble résidentiel.            Cette bombe a été tirée par les forces russes sur la ville de l’est de l’Ukraine le 19 mars, mais son retrait n’a pas été possible pendant quatre longs mois, en raison des intenses bombardements qui rythmaient le quotidien de la ville.                             Deuxième semaine :  Article réservé à nos abonnés  « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Être (ou ne pas être) Shakespeare ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/24/a-kharkiv-le-difficile-et-impressionnant-travail-de-retrait-des-explosifs_6131909_3210.html"},"headline":"A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs","dateCreated":"2022-06-24T15:55:32+02:00","datePublished":"2022-06-24T15:55:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une bombe a\u00e9rienne de 500 kilogrammes s\u2019est abattue sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 19\u00a0mars. Il a fallu quatre mois d\u2019attente aux services d\u2019urgence pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une accalmie dans les bombardements et proc\u00e9der \u00e0 son retrait.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/302/0/3855/1927/1342/671/60/0/ce72d73_1656077513888-2022-06-23t141059z-1674069261-rc2oxu9it58f-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs","uploadDate":"2022-06-24T15:55:32+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8byrgh?pubtool=oembed","duration":"01:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/302/0/3855/1927/1342/671/60/0/ce72d73_1656077513888-2022-06-23t141059z-1674069261-rc2oxu9it58f-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/25/19-18">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le Conseil européen a annoncé avoir accordé le statut de candidat à l’Union européenne de l’Ukraine. Pour adhérer à l’UE, Kiev a entamé de nombreuses réformes. Mais, comme le souligne la professeure de science politique Dorota Dakowska, le chemin est encore long.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Union européenne             Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail      vidéo   Le Conseil européen a annoncé avoir accordé le statut de candidat à l’Union européenne de l’Ukraine. Pour adhérer à l’UE, Kiev a entamé de nombreuses réformes. Mais, comme le souligne la professeure de science politique Dorota Dakowska, le chemin est encore long.          Par Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)        Publié hier à 12h52      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               La demande de candidature de l’Ukraine à l’Union européenne a eu lieu le 28 février, soit quatre jours seulement après l’invasion du pays par la Russie. « Il y a un lien de cause à effet », selon Dorota Dakowska, professeure de science politique à Sciences Po Aix-en-Provence. La guerre a accéléré la démarche de Kiev, mais l’aspiration européenne est un sentiment partagé par bon nombre d’Ukrainiens depuis de longues années. La révolution de Maïdan, avec la signature d’un accord de coopération entre Kiev et l’UE, en 2014, en avait été le point de départ.            Pour rejoindre les Vingt-Sept, le chemin de Kiev sera toutefois long : de nombreuses réformes, notamment dans l’administration publique, ont été mises en place ces huit dernières années, souligne la chercheuse spécialiste de l’UE et de l’Europe orientale. Mais l’économie ukrainienne, mise à mal par la guerre « d’annihilation » menée par Moscou, et le système oligarchique propice à la corruption devront encore être réformés pour se conformer à « l’acquis communautaire ».                              Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                        Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Être (ou ne pas être) Shakespeare ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/24/pour-integrer-l-ue-kiev-a-beaucoup-reforme-mais-a-encore-du-travail_6131885_3210.html"},"headline":"Pour int\u00e9grer l\u2019UE, Kiev a beaucoup r\u00e9form\u00e9 mais a encore du travail","dateCreated":"2022-06-24T12:52:33+02:00","datePublished":"2022-06-24T12:52:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Conseil europ\u00e9en a annonc\u00e9 avoir accord\u00e9 le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de l\u2019Ukraine. Pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019UE, Kiev a entam\u00e9 de nombreuses r\u00e9formes. Mais, comme le souligne la professeure de science politique Dorota Dakowska, le chemin est encore long.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/672/0/8054/4027/1342/671/60/0/8238658_fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Pour int\u00e9grer l\u2019UE, Kiev a beaucoup r\u00e9form\u00e9 mais a encore du travail","uploadDate":"2022-06-24T12:52:33+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8byl9r?pubtool=oembed","duration":"05:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/672/0/8054/4027/1342/671/60/0/8238658_fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/25/19-19">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Cette tentative d’entrée massive – 2 000 migrants – est la première depuis la normalisation des relations entre l’Espagne et le Maroc, en mars.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Immigration en Europe             Dix-huit migrants meurent en tentant d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc      Cette tentative d’entrée massive – 2 000 migrants – est la première depuis la normalisation des relations entre l’Espagne et le Maroc, en mars.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h50, mis à jour à 00h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des membres de la garde civile espagnole à la frontière entre le Maroc et l’enclave de Melilla, le 4 mars 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Dix-huit migrants d’origine africaine sont morts lors d’une tentative d’entrée vendredi 24 juin de près de 2 000 d’entre eux dans l’enclave espagnole de Melilla, au nord du Maroc, selon un bilan actualisé des autorités marocaines, énième drame de la migration aux portes de l’Union européenne. « Treize migrants en situation irrégulière blessés lors de l’assaut contre la ville de Melilla sont décédés dans la soirée des suites de leurs graves blessures », a indiqué vendredi soir à l’Agence France-presse (AFP) une source des autorités de la province de Nador.            Un premier bilan de ces mêmes autorités faisait état de cinq morts et 76 blessés, dont 13 grièvement, parmi les migrants, et de 140 membres des forces de l’ordre blessés, dont 5 grièvement. Les victimes ont trouvé la mort « dans des bousculades et en chutant de la clôture de fer » qui sépare l’enclave espagnole du territoire marocain, lors d’« un assaut marqué par l’usage de méthodes très violentes de la part des migrants », a précisé la même source.              Contactée par l’AFP, la Garde civile espagnole, qui surveille l’autre côté de la clôture, a assuré ne pas avoir d’informations sur ce drame, renvoyant vers le Maroc. La préfecture de Melilla a seulement indiqué pour sa part que 49 agents des forces de l’ordre espagnoles avaient été blessés légèrement vendredi au niveau de la frontière, tout comme 57 migrants à des « degrés divers », dont trois ont dû être pris en charge au sein de l’hôpital de l’enclave espagnole. L’ensemble des blessés ont été transférés à l’hôpital Al Hassani de Nador et au Centre hospitalier universitaire d’Oujda (nord-est) pour y être soignés.            Tensions entre le Maroc et l’Espagne            Situées sur la côte nord du Maroc, Melilla et l’autre enclave espagnole de Ceuta sont les seules frontières terrestres de l’UE sur le continent africain et font régulièrement l’objet de tentatives d’entrée de la part de migrants cherchant à rejoindre l’Europe. Cette tentative d’entrée massive a débuté vers 06 h 40 lorsqu’un groupe de « près de 2 000 migrants (...) a commencé à s’approcher de Melilla », selon la préfecture. « Plus de 500 » d’entre eux « provenant de pays d’Afrique subsaharienne » ont ensuite forcé l’entrée du poste frontalier avec « une cisaille », a ajouté la préfecture, selon laquelle 133 sont parvenus à rentrer.            En déplacement à Bruxelles pour un sommet de l’UE, le premier ministre Pedro Sanchez a dénoncé un « assaut violent » fomenté par des « mafias qui font du trafic d’êtres humains ». Omar Naji, de l’Association marocaine des droits de l’homme (AMDH), a assuré à l’AFP que des « affrontements » avaient eu lieu dans la nuit de jeudi à vendredi entre migrants et agents marocains.              Cette tentative d’entrée massive dans l’une des deux enclaves espagnoles est la première depuis la normalisation mi-mars des relations entre Madrid et Rabat, après une brouille diplomatique de près d’un an. La crise entre les deux pays avait été provoquée par l’accueil en Espagne du chef des indépendantistes sahraouis du Front Polisario, Brahim Ghali, en avril 2021, pour y être soigné du Covid-19.                             Lire aussi :  Maroc-Espagne : les frontières terrestres rouvrent après deux ans de crise                   Elle avait eu pour point culminant l’entrée en mai 2021 de plus de 10 000 migrants en 24 heures à Ceuta, à la faveur d’un relâchement des contrôles côté marocain. Madrid avait alors dénoncé une « agression » de la part de Rabat, qui avait rappelé son ambassadrice en Espagne. Pedro Sanchez a mis fin à cette brouille en soutenant publiquement le plan marocain d’autonomie pour le Sahara occidental, ancienne colonie espagnole contrôlée à 80 % par Rabat mais revendiquée par le Polisario, soutenu par l’Algérie. Début avril, le roi Mohammed VI l’avait reçu à Rabat pour sceller cette réconciliation.            « Coopération »            Pour Madrid, cette normalisation a pour but principal de s’assurer de la « coopération » de Rabat dans le contrôle de l’immigration illégale. Très critiqué en interne pour son revirement sur le Sahara, M. Sanchez a salué vendredi la « coopération extraordinaire » de Rabat en matière migratoire qui démontre, selon lui, « la nécessité d’avoir la meilleure des relations ».              Juste avant cette réconciliation, Melilla avait été le théâtre début mars de plusieurs tentatives d’entrée massives dont la plus importante jamais enregistrée dans cette enclave, avec quelque 2 500 migrants. Près de 500 y étaient parvenus ce jour-là.                             Lire aussi :  En Espagne, les Marocains d’Europe reprennent « la route du bled »                   Le Maroc, d’où partent la majeure partie des migrants vers l’Espagne, a été régulièrement accusé par le passé de les utiliser comme moyen de pression sur l’Espagne. L’apaisement des relations avec le Maroc a entraîné une baisse récente des arrivées en Espagne. Selon le ministère de l’Intérieur, le nombre de migrants arrivés dans l’archipel espagnol des Canaries en avril, premier mois ayant suivi la normalisation, a été inférieur de 70 % à celui du mois de février.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Être (ou ne pas être) Shakespeare ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/24/plus-de-400-migrants-tentent-d-entrer-dans-l-enclave-espagnole-de-melilla-depuis-le-maroc_6131873_3212.html"},"headline":"Dix-huit migrants meurent en tentant d\u2019entrer dans l\u2019enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc","dateCreated":"2022-06-24T11:50:05+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:50:05+02:00","dateModified":"2022-06-25T00:54:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Cette tentative d\u2019entr\u00e9e massive \u2013\u00a02\u00a0000\u00a0migrants\u00a0\u2013 est la premi\u00e8re depuis la normalisation des relations entre l\u2019Espagne et le Maroc, en mars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/750/0/4321/2160/1342/671/60/0/8e18f35_1656063854840-000-324g6z4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/25/19-20">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les Balkans occidentaux, qui patientent depuis des années, ont dénoncé un « manque de crédibilité » de l’UE alors que l’Ukraine et la Moldavie ont déjà eu droit au statut de candidats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne      Les Balkans occidentaux, qui patientent depuis des années, ont dénoncé un « manque de crédibilité » de l’UE alors que l’Ukraine et la Moldavie ont déjà eu droit au statut de candidats.          Par Stéphanie Le Bars et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 11h04, mis à jour hier à 13h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre albanais,  Edi Rama, son homologue macédonien, Dimitar Kovachevski, et le président serbe, Aleksandar Vucic, le 23 juin 2022 à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               L’octroi à l’Ukraine et à la Moldavie du statut de candidats à l’Union européenne (UE) par les dirigeants des Vingt-Sept, jeudi 23 juin, à Bruxelles, ne pouvait que mécontenter et rendre amers les pays des Balkans occidentaux, qui attendent depuis plusieurs années des progrès en vue de leur intégration.          Trois d’entre eux, le président serbe, Aleksandar Vucic, et les premiers ministres albanais et macédonien du Nord, Edi Rama et Dimitar Kovachevski, ont laissé éclater leur exaspération à l’issue de leur rencontre orageuse avec les dirigeants de l’Union : « manque de crédibilité », « spectacle effrayant d’impuissance », « mécanisme de décision tordu », ont-ils lâché lors d’une conférence de presse tranchant avec les propos habituellement très prudents et longuement soupesés tenus lors des sommets à Bruxelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine candidate à intégrer l’UE : les quatre mois qui ont convaincu les Européens d’entrouvrir leur porte à un pays en guerre                 « Nous n’avons rien obtenu », a ajouté M. Vucic. « Je suis profondément attristé pour l’Europe », déclarait M. Rama, partagé entre la colère et l’ironie. Le maigre espoir des dirigeants des Balkans, bloqués dans l’antichambre européenne depuis de longues années, était que les Vingt-Sept leur adressent un signal clair et annoncent un déblocage des négociations en vue de leur adhésion. Il n’en a rien été. Car les Balkans occidentaux ont une nouvelle fois été sacrifiés sur l’autel bulgare au nom de la règle de l’unanimité. Un veto mis par Sofia a, en effet, bloqué l’ouverture possible de négociations d’adhésion avec la Macédoine du Nord (candidate depuis 2005) pour des raisons de contentieux historiques et culturels.          Bloquées, aussi, les discussions pour l’Albanie (2014), les deux dossiers étant liés. La Serbie (2012), le Monténégro (2010) sont – avec la Turquie, en attente depuis 1999 – les autres pays candidats ; la Bosnie-Herzégovine et le Kosovo – que cinq Etats membres de l’Union ne reconnaissent toujours pas – et la Géorgie représentent des candidats « potentiels ».          Contentieux entre Serbie et Kosovo          La veille, une motion de censure contre le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, avait été votée au Parlement de Sofia et aucun changement n’interviendra avant un éventuel vote de l’assemblée pour lever le veto. Préalablement à ce coup de théâtre, des avancées étaient pourtant espérées : le premier ministre désavoué s’était montré favorable à la recherche d’une solution avec la Macédoine du Nord.          Une situation qui pouvait servir d’excellent prétexte à certains dirigeants, peu désireux de relancer un débat général sur l’élargissement, très sensible dans des pays comme les Pays-Bas, le Danemark ou la France. Un autre blocage majeur subsiste : le contentieux entre le Kosovo et la Serbie, qui refuse de le reconnaître, n’a toujours pas été résolu par le dialogue parrainé par l’UE.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/l-amertume-des-balkans-occidentaux-en-mal-d-integration-europeenne_6131868_3210.html"},"headline":"La Serbie, l\u2019Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord, en mal d\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-06-24T11:04:18+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:04:18+02:00","dateModified":"2022-06-24T13:37:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Bulgarie","Mont\u00e9n\u00e9gro","Albanie","Kosovo","Serbie","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les Balkans occidentaux, qui patientent depuis des ann\u00e9es, ont d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0manque de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019UE alors que l\u2019Ukraine et la Moldavie ont d\u00e9j\u00e0 eu droit au statut de candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/492/0/7824/3912/1342/671/60/0/bdfb93c_1656070591398-000-9p86aq-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  
