<FILE-date="2022/06/25/19">

<article-nb="2022/06/25/19-1">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’Ukraine ne cesse de réclamer davantage d’armes lourdes à ses alliés pour contrer la puissance de frappe russe, particulièrement dans le Donbass, après le retrait de ses troupes à Sievierodonetsk.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Les forces russes contrôlent la ville de Sievierodonetsk ainsi que l’usine Azot         A retenir de la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet      Image de couverture :  Donbass, Ukraine, le 25 juin 2022

Des militaires ukrainiens sur la route qui mène à Lyssytchansk et Sievierodonetsk.


<article-nb="2022/06/25/19-2">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les cérémonies, vendredi 24 juin, ont mis en lumière le malaise d’une partie de cette jeunesse, faisant écho aux discours récents d’autres élèves, à Centrale Nantes ou AgroParisTech.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M Campus        Grandes écoles             A Polytechnique et à Sciences Po, vent de contestation lors des remises de diplômes face à l’urgence climatique et sociale      Les cérémonies, vendredi 24 juin, ont mis en lumière le malaise d’une partie de cette jeunesse, faisant écho aux discours récents d’autres élèves, à Centrale Nantes ou AgroParisTech.          Par Marine Miller et Margherita Nasi         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 GALA VANSON               On aurait pu se laisser bercer par les discours convenus des dirigeants de l’école Polytechnique rappelant à tous les élèves « l’excellence » et « les responsabilités » d’un tel diplôme, s’ennuyer un peu, s’émouvoir du talent du quatuor à cordes composé d’étudiants qui interprétaient le premier mouvement du quatuor n° 1 en mi mineur De ma vie du compositeur Bedrich Smetana.          La cérémonie de remise des diplômes de l’école Polytechnique, dont le fil rouge était « trouver sa place », se tenait vendredi 24 juin à Palaiseau (Essonne), et filait droit, à l’image de l’école militaire. Jusqu’à ce que deux jeunes femmes montent sur la scène. Une cinquantaine de camarades les rejoignent et se lancent dans une vive critique. Un coup d’œil sur l’état-major inquiet de l’école suffit pour comprendre que cette initiative n’était pas au programme. Devant les familles des cinq cent cinquante élèves de la promotion, Sirine Kadi et Salomé Laviolette ont d’abord rappelé leur condition d’enfants privilégiés, tout juste sortis de la bulle du campus où l’argent « était rarement un sujet ». « On nous a enseigné les théories néo-libérales tout comme la physique du climat. On nous a forcés au silence quand l’image de l’école était en jeu. On nous a bombardés de conférences menées par des représentants de cabinets de conseil, tout en vantant le service de l’Etat. »          Premier grain de sable dans la machinerie de cet événement. Le deuxième arrive un peu plus tard. Le « parrain » de la promotion, Patrick Pouyanné, PDG de TotalEnergies, avait enregistré, en vidéo, un message de félicitations aux diplômés de l’X. Drôle d’ironie, quand une partie de ces élèves se sont battus pendant de long mois contre l’installation d’un centre de recherche du géant pétrolier sur leur campus. Dans l’amphithéâtre Arago, où étaient regroupés les élèves, la moitié d’entre eux ont tourné le dos à leur « parrain », quand d’autres l’ont sifflé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Hypocrisie Total » : à Polytechnique, la révolte des élèves contre la major pétrolière ne faiblit pas                 Récit politique          Le coup de grâce est arrivé quand trois jeunes diplômés sont venus raconter leur trajectoire. L’un est devenu boulanger en Afrique du Sud, l’une se lance dans le cinéma. Et le dernier, Benoit Halgand, se lance dans un récit politique : « J’aurais pu rejoindre sans problème ce monde capitaliste que j’avais beaucoup côtoyé, accepter un poste qui me donnerait accès à tous les privilèges du polytechnicien : l’argent, le pouvoir, le prestige. J’aurais pu croire à ces promesses de RSE [responsabilité sociétale des entreprises] et de croissance verte, croire que j’allais changer les choses de l’intérieur… Avant que ce ne soit le système qui change mon intérieur. Je souhaite bon courage à ceux qui tentent cette voie, mais personnellement je ne souhaite pas être un pion utile du système. »        Il vous reste 74.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/25/a-polytechnique-et-a-sciences-po-vent-de-contestation-lors-des-remises-de-diplomes-face-a-l-urgence-climatique-et-sociale_6132043_4401467.html"},"headline":"A Polytechnique et \u00e0 Sciences Po, vent de contestation lors des remises de dipl\u00f4mes face \u00e0 l\u2019urgence climatique et sociale","dateCreated":"2022-06-25T18:00:23+02:00","datePublished":"2022-06-25T18:00:23+02:00","dateModified":"2022-06-25T18:20:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Grandes \u00e9coles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Enseignement sup\u00e9rieur","Sciences Po","Ecoles d'ing\u00e9nieurs","\u00c9tudes sup","Grandes \u00e9coles","M Campus"],"description":"Les c\u00e9r\u00e9monies, vendredi 24\u00a0juin, ont mis en lumi\u00e8re le malaise d\u2019une partie de cette jeunesse, faisant \u00e9cho aux discours r\u00e9cents d\u2019autres \u00e9l\u00e8ves, \u00e0 Centrale Nantes ou AgroParisTech.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Miller"}
,{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/600/0/5700/2850/1342/671/60/0/ceac856_1656085963542-bifurqueurs-lemonde-galavanson.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grandes \u00e9coles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/concours/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-3">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La Cour suprême a annulé, vendredi 24 juin, l’arrêt Roe vs Wade qui reconnaissait depuis 1973 le droit à l’avortement au niveau fédéral. « La décision d’aujourd’hui éloigne les Etats-Unis d’une tendance progressiste », a regretté la haut-commissaire des Nations unies aux droits de l’homme, Michelle Bachelet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤     MattPaga         Bonjour,          L’ancien président américain a accusé la Cour suprême d’avoir « attaqué les libertés fondamentales de millions d’Américaines », après la décision de l’institution de révoquer le droit à l’avortement. « Aujourd’hui, la Cour suprême a non seulement renversé près de cinquante ans de précédent historique, elle laisse également au bon vouloir des politiciens et idéologues la décision la plus personnelle qui soit », a déclaré l’ancien président démocrate sur Twitter.                    09:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral        La Cour suprême, dominée par les juges conservateurs, a remis en cause, vendredi, l’arrêt Roe vs Wade de 1973 et renvoyé aux Etats le soin de légiférer sur cette question.                    Lire aussi :  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                                           08:36   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quelles sont les réactions internationales svp ?    L'artésien          Bonjour,          Depuis vendredi, aux Etats-Unis, le droit constitutionnel d’interrompre une grossesse, garanti sur tout le territoire depuis des décennies, n’existe plus. « C’est un grand pas en arrière » : le commentaire est du premier ministre britannique. Boris Johnson, malgré sa proximité passée avec Donald Trump, l’artisan de l’ancrage conservateur de la Cour suprême américaine, a condamné sans équivoque une décision qui « aura des répercussions massives dans le monde ».          Le président français, Emmanuel Macron, a, lui, tweeté, en français et en anglais, pour assurer les Américaines de sa « solidarité », tandis que le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a dénoncé une décision « horrible ».          La décision de la Cour suprême ne devrait trouver grâce qu’aux yeux de dirigeants tels que le président brésilien d’extrême droite, Jair Bolsonaro, qui jeudi encore a dénoncé l’interruption volontaire de grossesse d’une enfant de 11 ans, enceinte à la suite d’un viol.                    07:41   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, Donald Trump a-t-il réagi ?     So         Bonjour,          L’annulation du droit à l’avortement aux Etats-Unis est une victoire à retardement pour Donald Trump, qui a ancré à droite la Cour suprême et a ainsi imprimé durablement la marque des conservateurs sur les questions de société les plus clivantes dans une Amérique profondément divisée. L’ex-président républicain a d’abord fait mine de la jouer modeste – à sa manière. « C’est la volonté de Dieu », a-t-il répondu à la chaîne Fox News qui l’interrogeait sur son rôle dans l’arrêt rendu, vendredi, par la haute juridiction, la décision « suit la Constitution », et « ramène tout au niveau des Etats, ce qui aurait toujours dû être le cas ».          Avant de se rattraper par voie de communiqué : la décision historique sur l’avortement, après celle de jeudi consacrant le droit au port d’armes en public, a été rendue possible « seulement car j’ai tenu mes promesses », « en nommant et installant trois constitutionnalistes très respectés et solides à la Cour suprême des Etats-Unis ». « C’était un grand honneur pour moi ! » L’ex-président a fait valoir qu’il n’avait « pas flanché face à la gauche démocrate radicale, ses partenaires des médias bidon », ou les républicains non trumpistes. « Ces victoires majeures démontrent que, même si la gauche radicale fait tout son possible pour détruire notre pays, vos droits sont protégés, le pays est défendu », a encore dit M. Trump.                    04:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire d’Etat américain promet que Washington soutiendra « les droits de la santé reproductive » dans le monde        Washington compte poursuivre le soutien aux « droits de la santé reproductive » à travers le monde, malgré l’arrêt historique de la Cour suprême révoquant ce droit aux Etats-Unis, a déclaré, vendredi, le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken.          Le département d’Etat « va rester totalement déterminé à faciliter l’accès à des services de santé reproductive et à favoriser les droits de la santé reproductive à travers le monde », a dit le secrétaire d’Etat dans un communiqué.                    04:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des entreprises paieront les frais de voyage de leurs employées qui souhaitent avorter        Plusieurs entreprises américaines comme Disney ou Meta, la maison mère de Facebook, ont annoncé vendredi qu’elles s’engageaient à couvrir les frais de déplacement de leurs employées qui se verraient obliger de voyager pour recourir à un avortement, après la décision de la Cour suprême de révoquer l’arrêt Roe vs Wade de 1973 qui avait ouvert la voie à la légalisation de l’avortement aux Etats-Unis.          Disney a annoncé à ses employées qu’elle s’engageait à offrir l’accès à des soins de santé de qualité, qui comprennent l’avortement, a déclaré un porte-parole de l’entreprise. Les frais de voyage des employées qui devront se rendre dans un autre Etat pour accéder à des soins de santé, notamment pour avorter, seront couverts par l’entreprise, a fait savoir Disney.          Meta s’est également engagé à rembourser les frais de voyage des employées devant se déplacer pour accéder à des soins concernant la santé reproductive, l’entreprise « évaluant la meilleure façon de le faire compte tenu des complexités juridiques en jeu », selon un porte-parole.          Les entreprises qui offriront de rembourser les frais de voyage pour recourir à un avortement pourraient s’exposer à des poursuites de la part des groupes antiavortement et des Etats républicains, voire à des sanctions pénales.                    03:35   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les manifestations pro-avortement en images              Une manifestation en soutien au droit à l’avortement devant le Philip Burton Federal Building à San Francisco, en Californie. JOSIE LEPE / AP                 Des manifestants rassemblés à Federal Plaza, à Chicago. PAUL BEATY / AP                 Les pro-avortements marchent dans le quartier des affaires de la Nouvelle-Orléans, en Louisiane. SOPHIA GERMER / AP                 A Los Angeles, une manifestante brandit un cintre, alertant sur les autoavortements dangereux qui pourraient être pratiqués dans les Etats où l’avortement sera interdit. JAE C. HONG / AP                 Des manifestants rassemblés devant le Capitole de l’Etat du Texas, à Austin. ERIC GAY / AP                 Des manifestants marchent dans la capitale de l’Ohio, Columbus. BARBARA J. PERENIC  / AP                               02:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept Etats américains ont interdit l’avortement dès ce vendredi        Treize Etats, surtout dans le Sud et le centre plus religieux et conservateur, se sont dotés, ces dernières années, de lois dites « zombie » ou « gâchette » rédigées pour entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence à la Cour suprême. Dans les heures qui ont suivi la publication de la décision, au moins sept Etats les ont instaurées.          Le procureur général du Missouri a annoncé vendredi que son Etat devenait le « premier » à interdire l’avortement. Ont notamment suivi l’Arkansas et l’Oklahoma, où les autorités ont appliqué immédiatement la nouvelle interdiction. Enfin, le Texas ou le Tennessee ont un délai de trente jours entre la publication de l’arrêt et l’entrée en vigueur du nouvel interdit.                                     De premiers Etats bannissent l’avortement après la décision de la Cour suprême         Le Missouri devient le premier Etat américain à interdire l’avortement, revendique son ministre de la justice         La Cour suprême « attaque les libertés fondamentales de millions d’Américaines », accuse Barack Obama         La Cour suprême des Etats-Unis révoque l’arrêt Roe vs Wade                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet      Image de couverture :  Des manifestants en faveur du droit à l’avortement défilent dans les rues de Portland (Etats-Unis), vendredi 24 juin 2022.   JOHN RUDOFF / AFP          La Cour suprême des Etats-Unis a décidé, vendredi 24 juin, de revenir sur l’arrêt historique Roe vs Wade, qui reconnaissait depuis près d’un demi-siècle le droit à l’avortement aux Etats-Unis.Avec cette conclusion, les Etats-Unis vont revenir à la situation d’avant 1973, quand chaque Etat était libre d’interdire ou d’autoriser l’avortement. Le ministre de la justice du Missouri a annoncé, dès vendredi, que son Etat devenait le premier à interdire la pratique de l’interruption volontaire de grossesse sur son territoire. Une douzaine d’Etats ont déjà adopté des législations de cette nature, qui n’attendaient qu’une décision finale de la Cour suprême en ce sens.L’annonce de cette décision a provoqué de nombreuses réactions, de la part des défenseurs du droit à l’avortement comme de ses détracteurs. Joe Biden, président des Etats-Unis, doit s’exprimer à 18 h 30 (heure de Paris).Ce projet de décision avait fuité, au début de mai, sur le site d’information Politico, faisant l’effet d’une bombe à Washington.La Cour suprême a été profondément remaniée par l’ancien président républicain Donald Trump qui y a fait entrer trois magistrats, confortant sa majorité conservatrice (six juges sur neuf).L’avortement va s’installer au cœur de la campagne avant les élections de mi-mandat, en novembre. Les démocrates retrouvent là un sujet de mobilisation majeur – depuis de longs mois, ils ont tenté, sans succès, de faire passer un texte inscrivant le droit à l’IVG dans la loi. Il divise, en revanche, les républicains.         Pour approfondir         Analyse La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente         Cartes Ces Etats susceptibles d’interdire l’IVG si la Cour suprême des Etats-Unis venait à supprimer ce droit         Entretien Avortement aux Etats-Unis : un retour en arrière de la Cour suprême serait « l’aboutissement » de cinquante ans de « combat de la droite religieuse contre l’IVG »         Analyse En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté         Avortement : que se passerait-il si la Cour suprême des Etats-Unis revenait sur l’arrêt Roe vs Wade ?                          De premiers Etats bannissent l’avortement après la décision de la Cour suprême         Le Missouri devient le premier Etat américain à interdire l’avortement, revendique son ministre de la justice         La Cour suprême « attaque les libertés fondamentales de millions d’Américaines », accuse Barack Obama         La Cour suprême des Etats-Unis révoque l’arrêt Roe vs Wade                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-25T15:44:20+00:00","coverageEndTime":"2022-06-26T03:44:20+00:00","headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","description":"La Cour supr\u00eame a annul\u00e9, vendredi 24\u00a0juin, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade qui reconnaissait depuis 1973 le droit \u00e0 l\u2019avortement au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui \u00e9loigne les Etats-Unis d\u2019une tendance progressiste\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 la haut-commissaire des Nations unies aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet.","articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Droit \u00e0 l'avortement"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Droit à l’avortement : de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes américaines","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Cour supr\u00eame a annul\u00e9, vendredi 24\u00a0juin, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade qui reconnaissait depuis 1973 le droit \u00e0 l\u2019avortement au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui \u00e9loigne les Etats-Unis d\u2019une tendance progressiste\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 la haut-commissaire des Nations unies aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/10000/6667/1342/894/3/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet"
,"startDate":"2022-06-25T15:44:20+00:00"
,"endDate":"2022-06-26T03:44:20+00:00"
  D\u00e8s l\u2019annonce de la Cour supr\u00eame qu\u2019elle revenait sur le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 avorter, de nombreux internautes ont partag\u00e9 messages et tutoriels appelant les femmes r\u00e9sidant aux Etats-Unis \u00e0 effacer les donn\u00e9es de leur application de suivi menstruel. Leur inqui\u00e9tude\u00a0:  que leur cycle menstruel puisse \u00eatre surveill\u00e9 par le biais de ces applications de suivi des r\u00e8gles, afin d\u2019identifier un \u00e9ventuel avortement dans les Etats o\u00f9 l\u2019IVG est d\u00e9sormais prohib\u00e9e.          Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019outil de g\u00e9olocalisation ou au moteur de recherche, toute personne ayant approch\u00e9 une clinique o\u00f9 se pratique l\u2019avortement, achet\u00e9 une pilule abortive en ligne ou m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 s\u2019informer sur le moyen d\u2019aider des associations pro-choix pourrait se voir \u00ab\u00a0rep\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Est-ce que mon appli de suivi menstruel m\u2019espionne\u00a0\u00bb\u00a0? Les Am\u00e9ricaines s\u2019inqui\u00e8tent                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis, les appels \u00e0 supprimer les donn\u00e9es des appli de suivi menstruel se multiplient","dateModified":"2022-06-25T16:30:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T15:39:36+00:00","articleBody":"     Les villes am\u00e9ricaines s\u2019attendent samedi \u00e0 de nombreuses manifestations apr\u00e8s la d\u00e9cision vendredi de la tr\u00e8s conservatrice Cour supr\u00eame d\u2019enterrer le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement. D\u00e8s vendredi, des manifestations spontan\u00e9es avaient accueilli, souvent avec col\u00e8re, le volte-face historique laissant d\u00e9sormais le droit d\u2019autoriser ou d\u2019interdire l\u2019avortement au choix des Etats.          Parmi les manifestations de vendredi soir, deux ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par des violences. A Cedar Rapids, dans l\u2019Iowa, une camionnette a fonc\u00e9 sur un groupe de manifestants, blessant une femme, selon les m\u00e9dias locaux. Et en Arizona, la police a reconnu avoir us\u00e9 de gaz lacrymog\u00e8nes pour disperser des manifestants qui \u00ab\u00a0frappaient de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e les vitres du S\u00e9nat de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.                A New York, des manifestants ont protest\u00e9 d\u00e8s le vendredi 24 juin contre la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame d\u2019enterrer le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 avorter aux Etats-Unis. SPENCER PLATT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/62ecdb2_5555436-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreuses manifestations attendues samedi aux Etats-Unis","dateModified":"2022-06-25T15:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T14:28:08+00:00","articleBody":"     En septembre 2021, le Texas a rendu l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement extr\u00eamement difficile, \u00e0 l\u2019instar de nombreux Etats conservateurs. La loi interdit quasiment toute interruption volontaire de grossesse apr\u00e8s six semaines \u2013 soit avant que la plupart des femmes ne sachent qu\u2019elles sont enceintes.          Les Texanes \u00e9taient donc contraintes de se rendre dans un autre Etat pour pouvoir mettre fin \u00e0 une grossesse \u2013 une entrave qui va devenir plus courante avec la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, de nombreux Etats du sud et du centre du pays ayant imm\u00e9diatement banni le recours \u00e0 l\u2019IVG.\u00ab\u00a0Ce qui \u00e9tait le plus difficile pour moi, c\u2019\u00e9tait comment venir jusqu\u2019ici\u00a0\u00bb, raconte Ehrece, une ing\u00e9nieure de 35 ans qui a fait pr\u00e8s de 1 000 km depuis Dallas, o\u00f9 elle habite, jusqu\u2019\u00e0 Santa Teresa, au Nouveau-Mexique, o\u00f9 une clinique consacr\u00e9e \u00e0 la sant\u00e9 reproductive a ouvert en 2015 gr\u00e2ce \u00e0 des lois plus progressistes qu\u2019au Texas. Outre le co\u00fbt du voyage, Ehrece a d\u00fb d\u00e9bourser 700 dollars (plus de 650 euros) pour la proc\u00e9dure en elle-m\u00eame \u2013 car elle n\u2019est pas rembours\u00e9e aux Etats-Unis, excluant de fait les femmes sans ressources financi\u00e8res importantes.          Les avortements chirurgicaux sont possibles au Nouveau-Mexique jusqu\u2019\u00e0 tard dans la grossesse, et les IVG m\u00e9dicamenteuses, moins lourdes, sont autoris\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 environ dix semaines. Ces derni\u00e8res consistent \u00e0 prendre un comprim\u00e9 de mif\u00e9pristone pour bloquer le d\u00e9veloppement de la grossesse puis, le jour suivant, des comprim\u00e9s de misoprostol, pour d\u00e9clencher les contractions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis pr\u00e8s d\u2019un an, les Texanes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 forc\u00e9es d\u2019aller avorter ailleurs","dateModified":"2022-06-25T14:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T13:55:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il vrai que le Vatican s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine ? Merci !    Paulo          Bonjour Paulo,          Une institution vaticane, l\u2019Acad\u00e9mie pontificale pour la vie, s\u2019est effectivement f\u00e9licit\u00e9e de la d\u00e9cision de la Cour\u00a0supr\u00eame :           Le fait qu\u2019un grand pays \u00e0 la longue tradition d\u00e9mocratique ait chang\u00e9 de position sur cette question interpelle le monde entier.           Cette Acad\u00e9mie, cr\u00e9\u00e9e par Jean-Paul II en 1994, est charg\u00e9e d\u2019\u00e9tudier les r\u00e9percussions des progr\u00e8s des techniques m\u00e9dicales et des nouvelles l\u00e9gislations \u00ab\u00a0concernant la promotion et la d\u00e9fense de la vie\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019\u00e9valuer leur compatibilit\u00e9 avec la doctrine de l\u2019Eglise. Sa prise de position n\u2019est gu\u00e8re \u00e9tonnante\u00a0: elle a r\u00e9guli\u00e8rement signifi\u00e9 son opposition \u00e0 l\u2019avortement et aux m\u00e9thodes de contraception \u2013 qui, selon elle, s\u2019y apparentent.          A ce stade, le pape ne s\u2019est cependant pas directement exprim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T14:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T12:30:02+00:00","articleBody":"    Bonjour. J'ai peut-\u00eatre manqu\u00e9 l'info. depuis hier soir. Le RN a-t-il r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame et depuis ce matin, \u00e0 la proposition de loi pour inscrire l'avortement dans la Constitution, port\u00e9e par LREM et la NUPES?    isa         Bonjour Isa,          Le FN (devenu RN) a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps radicalement anti-avortement. En 2011, Marine Le Pen avait redit son souhait de d\u00e9rembourser l\u2019IVG, puis pr\u00f4n\u00e9 le statu quo sur le sujet, en se pr\u00e9sentant comme la premi\u00e8re d\u00e9fenseure des droits des femmes. Les \u00e9lus RN pourraient donc ne pas \u00eatre unanimes sur la proposition constitutionnelle.          Interrog\u00e9 sur la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine sur Franceinfo ce matin, Philippe Ballard, porte-parole du parti d\u2019extr\u00eame droite, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis souverainiste, on ne va pas se m\u00ealer des affaires des autres.\u00a0\u00bb Il a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0la loi Veil, on n\u2019y touche pas\u00a0\u00bb. Vot\u00e9e en 1975, cette loi a autoris\u00e9 l\u2019avortement en France, jusqu\u2019\u00e0 dix semaines de grossesse et si la m\u00e8re pr\u00e9sentait des signes de \u00ab\u00a0d\u00e9tresse\u00a0\u00bb. L\u2019acte n\u2019\u00e9tait pas rembours\u00e9. Depuis, des avanc\u00e9es ont eu lieu pour garantir et \u00e9tendre ce droit\u00a0: son remboursement \u00e0 100 %, la suppression de la notion de d\u00e9tresse  et du d\u00e9lai de r\u00e9flexion, ainsi que l\u2019allongement du d\u00e9lai de dix \u00e0 quatorze semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T12:51:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T11:27:07+00:00","articleBody":"    Quelles sont les majorit\u00e9s n\u00e9cessaires pour inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la constitution en France ? A t on besoin du S\u00e9nat (qui est me semble t il \u00e0 droite et pourrait s\u2019y opposer ?)    Claire                    Bonjour Claire,          Pour aboutir, une proposition de loi constitutionnelle doit \u00eatre adopt\u00e9e par les deux chambres du Parlement (Assembl\u00e9e nationale et S\u00e9nat), puis faire l\u2019objet d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum.          Si cette proposition a de grandes chances de passer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u2013 car elle est soutenue cette fois-ci par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, contrairement au quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, et par la gauche \u2013, le passage par le S\u00e9nat risque d\u2019\u00eatre un peu plus compliqu\u00e9, effectivement. La droite est majoritaire dans cette derni\u00e8re chambre, et en\u00a02018, celle-ci s\u2019\u00e9tait montr\u00e9e tr\u00e8s oppos\u00e9e \u00e0 la constitutionnalisation du droit \u00e0 l\u2019IVG.          Par ailleurs, le m\u00e9canisme de modification de la Constitution par les parlementaires n\u2019a, pour l\u2019heure, jamais abouti. Sur son site, le S\u00e9nat explique que, \u00ab\u00a0depuis 1958, plus de 150\u00a0propositions de loi constitutionnelle ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es sur le bureau du S\u00e9nat. (\u2026) Certaines ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es par le S\u00e9nat, mais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, aucune n\u2019a encore franchi toutes les \u00e9tapes de proc\u00e9dure aboutissant \u00e0 une r\u00e9vision constitutionnelle en bonne et due forme. L\u2019obligation de passer par la voie finale d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum, alors que les r\u00e9visions d\u2019origine gouvernementale peuvent emprunter la voie, beaucoup plus souple, du congr\u00e8s du Parlement, peut expliquer en partie cela\u00a0\u00bb.          Une r\u00e9vision constitutionnelle peut \u00e9galement d\u00e9couler de l\u2019adoption du m\u00eame texte par Assembl\u00e9e et S\u00e9nat, puis un vote \u00e0 une majorit\u00e9 des 3\/5e des suffrages exprim\u00e9s du Parlement en Congr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T12:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T11:14:34+00:00","articleBody":"     Moins de deux heures apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, le ministre de la justice du Missouri, Eric Schmitt, a annonc\u00e9 sur Twitter activer l\u2019interdiction de l\u2019avortement dans son Etat.          Pour marquer leur oppostion, plusieurs centaines de manifestants sont descendus dans les rues de Saint-Louis, s\u2019arr\u00eatant devant la clinique Planning familial, qui a d\u00fb cesser toute proc\u00e9dure d\u2019avortement. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas rester inertes lorsque nos droits sont enlev\u00e9s\u00a0\u00bb, lan\u00e7ait un des manifestants dans son porte-voix.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui pour moi c\u2019est tragique car nous nous sommes battus si fort pour faire passer cette loi en 1973\u00a0\u00bb, regrette une manifestante de 68 ans, venue accompagn\u00e9e de sa petite fille. \u00ab\u00a0Maintenant 50 ans plus tard, ils nous ont retir\u00e9 \u00e7a. Ce n\u2019est pas juste\u00a0\u00bb, souffle-t-elle. Un autre manifestant souligne que la nouvelle interdiction aura des cons\u00e9quences. \u00ab\u00a0Il va y avoir des femmes et des gens enceintes qui sont pris au pi\u00e8ge dans des mariages abusifs parce qu\u2019ils ne peuvent pas se faire avorter\u00a0\u00bb, redoute-il.          Linda Locke, du conseil d\u2019administration de la clinique s\u2019inqui\u00e8te de l\u2019impact de a d\u00e9cision sur les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. \u00ab\u00a0J\u2019ai des petites filles, dit-elle. \u00ab\u00a0Et elles ont grandi en pensant que leur corps \u00e9tait sous leur contr\u00f4le. Et aujourd\u2019hui, c\u2019est choquant et d\u00e9cevant que la Cour leur dise \u00e7a\u00a0: \u201cnon... nous ne vous faisons pas confiance pour prendre des d\u00e9cisions sur votre propre corps\u201d\u00a0\u00bb.          Outre le Missouri, six autres Etats ont impos\u00e9 l\u2019interdiction de l\u2019avortement\u00a0: Alabama, Arkansas, Kentucky, Louisiana, Oklahoma et Dakota du Sud. L\u2019Indiana a \u00e9galement annonc\u00e9 vouloir prendre des mesures pour faire la m\u00eame chose. Dans le Wisconsin, des prestataires de service d\u2019avortement ont fait savoir que la proc\u00e9dure \u00e9tait interdite dans l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est tragique\u00a0\u00bb\u00a0: plusieurs centaines de manifestants d\u00e9plorent la fin de l\u2019avortement \u00e0 Sai...","dateModified":"2022-06-25T11:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T10:50:14+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, des \u00e9lus de gauche (Parti socialiste, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, communistes) avaient port\u00e9 au S\u00e9nat et \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale une proposition de loi constitutionnelle \u00ab\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger le droit fondamental \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse\u00a0\u00bb.          Le gouvernement s\u2019y \u00e9tait oppos\u00e9, par la voix de la ministre de la sant\u00e9 d\u2019alors, Agn\u00e8s Buzyn. \u00ab\u00a0Je ne pense pas qu\u2019il soit n\u00e9cessaire de constitutionnaliser l\u2019IVG\u00a0: la Constitution nous prot\u00e8ge d\u00e9j\u00e0, avait-elle affirm\u00e9 en avril\u00a02018 devant les s\u00e9nateurs. Rien ne sert, nous le savons, d\u2019ajouter des esp\u00e8ces, des faits particuliers \u00e0 la Loi fondamentale, qui, par d\u00e9finition, se doit d\u2019\u00eatre la plus g\u00e9n\u00e9rale possible. L\u2019inflation l\u00e9gislative est \u00e0 \u00e9viter \u00e0 tout prix, a fortiori en mati\u00e8re constitutionnelle. Qui plus est, d\u00e8s 2001, l\u2019interruption volontaire de grossesse a \u00e9t\u00e9 reconnue par les \u201csages\u201d de la rue de Montpensier comme composante de \u201cla libert\u00e9 de la femme qui d\u00e9coule de l\u2019article II de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen\u201d, laquelle est garantie constitutionnellement au titre des libert\u00e9s fondamentales\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement fran\u00e7ais s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 la constitutionnalisation de l\u2019IVG lors du pr\u00e9c\u00e9dent m...","dateModified":"2022-06-25T11:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T09:35:48+00:00","articleBody":"     Le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 (HCE), l\u2019instance nationale consultative ind\u00e9pendante charg\u00e9e de la protection des droits des femmes et de la promotion de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes, a rappel\u00e9, dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0l\u2019urgence d\u2019inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans notre Constitution fran\u00e7aise\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u2019inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, afin de \u00ab\u00a0se pr\u00e9munir de toute tentative d\u2019entrave des droits des femmes\u00a0\u00bb en France.          Le HCE recommande \u00e9galement aux pouvoirs publics de \u00ab\u00a0[relocaliser] la fabrication en Europe et le plus vite possible en France\u00a0\u00bb de la pilule abortive. Son principe actif (le misoprostol) est, en effet, comme pour la plupart des principes actifs utilis\u00e9s dans tout m\u00e9dicament, produit en Inde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 appelle \u00e0 \u00ab\u00a0[relocaliser] la fabrication en Europe et le plus vite pos...","dateModified":"2022-06-25T12:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T09:09:05+00:00","articleBody":"    Comment fonctionne le syst\u00e8me l\u00e9gislatif f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain pour qu\u2019une loi interdisant l\u2019avortement puisse \u00eatre mise en place dans un \u00c9tat \u201cdu jour au lendemain\u201d ?    Judith         Bonjour,          Treize Etats am\u00e9ricains, surtout dans le sud des Etats-Unis et le centre plus religieux et conservateur, se sont dot\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es de lois dites \u00ab\u00a0zombies\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0g\u00e2chettes\u00a0\u00bb r\u00e9dig\u00e9es pour entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Dans les heures qui ont suivi la publication de la d\u00e9cision, au moins sept Etats les ont instaur\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T12:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T08:32:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe n'arrive pas \u00e0 trouver les noms des 7 \u00e9tats qui ont d'ores ete d\u00e9j\u00e0 interdit l'IVG ainsi que ceux qui risque de suivre... Pourriez vous m'\u00e9clairer ?    Dans le flou         Bonjour,          selon l\u2019Institut Guttmacher, vingt-six Etats sont susceptibles de criminaliser le droit \u00e0 l\u2019avortement. Parmi eux, treize disposent d\u00e9j\u00e0 de l\u00e9gislations pr\u00eates \u00e0 \u00eatre mises en \u0153uvre d\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour pour bannir l\u2019IVG\u00a0: l\u2019Arkansas, l\u2019Idaho, le Kentucky, la Louisiane, le Mississippi, le Missouri, le Dakota du Nord, le Dakota du Sud, l\u2019Oklahoma, le Tennessee, le Texas, l\u2019Utah et le Wyoming.          Dans les heures qui ont suivi la publication de la d\u00e9cision, au moins sept Etats l\u2019ont instaur\u00e9e. Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Missouri a annonc\u00e9 vendredi que son Etat devenait le \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb \u00e0 interdire l\u2019avortement. Ont notamment suivi l\u2019Arkansas et l\u2019Oklahoma, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont appliqu\u00e9 imm\u00e9diatement la nouvelle interdiction. La gouverneure r\u00e9publicaine du Dakota du Sud, Kristi Noem, a elle aussi annonc\u00e9 que l\u2019avortement \u00e9tait d\u00e9sormais ill\u00e9gal dans cet Etat du nord des Etats-Unis, en vertu d\u2019une loi dite \u00ab\u00a0zombie\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0g\u00e2chette\u00a0\u00bb qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e \u00e0 l\u2019avance, pour entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Peu apr\u00e8s, le gouverneur r\u00e9publicain de l\u2019Indiana a annonc\u00e9 convoquer la l\u00e9gislature de cet autre Etat du nord des Etats-Unis pour prononcer au plus vite l\u2019interdiction de l\u2019avortement. Enfin, le Texas ou le Tennessee ont un d\u00e9lai de 30 jours entre la publication de l\u2019arr\u00eat et l\u2019entr\u00e9e en vigueur du nouvel interdit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T08:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T07:37:21+00:00","articleBody":"     La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en marche, Aurore Berg\u00e9 (LRM), a annonc\u00e9 samedi le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une proposition de loi pour inscrire \u00ab\u00a0le respect de l\u2019IVG dans notre Constitution\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis de r\u00e9voquer ce droit. Au-del\u00e0 des Etats-Unis, cette d\u00e9cision est \u00ab\u00a0catastrophique pour les femmes dans le monde\u00a0: vous avez une femme qui meurt toutes les neuf minutes parce qu\u2019un avortement a \u00e9t\u00e9 mal pratiqu\u00e9, de mani\u00e8re non s\u00e9curis\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 sur France Inter la nouvelle pr\u00e9sidente du groupe majoritaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          \u00ab\u00a0Cela appelle aussi \u00e0 ce que nous prenions en France des dispositions pour qu\u2019on ne puisse pas avoir demain des revirements qui pourraient exister. C\u2019est la raison pour laquelle, d\u00e8s aujourd\u2019hui, avec mon groupe, nous allons d\u00e9poser une proposition de loi constitutionnelle pour inscrire le respect de l\u2019IVG dans notre Constitution\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9lue des Yvelines, une ex-LR \u00e0 l\u2019engagement f\u00e9ministe. Elle avait, en particulier, vivement d\u00e9fendu l\u2019allongement en France du d\u00e9lai l\u00e9gal de l\u2019IVG, vot\u00e9 \u00e0 la fin de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.          Craint-elle une remise en cause en France\u00a0? \u00ab\u00a0Malheureusement, rien n\u2019est impossible et les droits des femmes sont toujours des droits qui sont fragiles et qui sont r\u00e9guli\u00e8rement remis en cause\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Aurore Berg\u00e9. Pointant les nouveaux d\u00e9put\u00e9s RN, \u00ab\u00a0des opposants farouches \u00e0 l\u2019acc\u00e8s des femmes \u00e0 l\u2019IVG\u00a0\u00bb, elle a jug\u00e9 qu\u2019il ne fallait \u00ab\u00a0prendre aucun risque en la mati\u00e8re et donc s\u00e9curiser [le droit \u00e0 l\u2019IVG] en l\u2019inscrivant dans le marbre de notre Constitution\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On ne change pas la Constitution comme on change la loi\u00a0\u00bb, donc \u00ab\u00a0c\u2019est une garantie qu\u2019on doit donner aux femmes\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la patronne des d\u00e9put\u00e9s LRM, qui estime que la mesure sera \u00ab\u00a0largement partag\u00e9e sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"IVG\u00a0: proposition de loi LRM pour inscrire ce droit dans la Constitution fran\u00e7aise","dateModified":"2022-06-25T12:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T07:26:30+00:00","articleBody":"    Une r\u00e9action de la part de l'ex pr\u00e9sident Barack Obama qui h\u00e9las ne s'est pas battu jusqu'au bout pour la nomination d'un juge democrate \u00e0 la cour Supreme ?\n    MattPaga         Bonjour,          L\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain a accus\u00e9 la Cour supr\u00eame d\u2019avoir \u00ab\u00a0attaqu\u00e9 les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la d\u00e9cision de l\u2019institution de r\u00e9voquer le droit \u00e0 l\u2019avortement. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la Cour supr\u00eame a non seulement renvers\u00e9 pr\u00e8s de cinquante ans de pr\u00e9c\u00e9dent historique, elle laisse \u00e9galement au bon vouloir des politiciens et id\u00e9ologues la d\u00e9cision la plus personnelle qui soit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident d\u00e9mocrate sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T11:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T07:07:03+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame, domin\u00e9e par les juges conservateurs, a remis en cause, vendredi, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade de 1973 et renvoy\u00e9 aux Etats le soin de l\u00e9gif\u00e9rer sur cette question.                    Lire aussi :  Aux Etats-Unis, l\u2019avortement n\u2019est plus un droit f\u00e9d\u00e9ral                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis, l\u2019avortement n\u2019est plus un droit f\u00e9d\u00e9ral","dateModified":"2022-06-25T11:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T06:36:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les r\u00e9actions internationales svp ?    L'art\u00e9sien          Bonjour,          Depuis vendredi, aux Etats-Unis, le droit constitutionnel d\u2019interrompre une grossesse, garanti sur tout le territoire depuis des d\u00e9cennies, n\u2019existe plus. \u00ab\u00a0C\u2019est un grand pas en arri\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: le commentaire est du premier ministre britannique. Boris Johnson, malgr\u00e9 sa proximit\u00e9 pass\u00e9e avec Donald Trump, l\u2019artisan de l\u2019ancrage conservateur de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine, a condamn\u00e9 sans \u00e9quivoque une d\u00e9cision qui \u00ab\u00a0aura des r\u00e9percussions massives dans le monde\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a, lui, tweet\u00e9, en fran\u00e7ais et en anglais, pour assurer les Am\u00e9ricaines de sa \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, tandis que le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb.          La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame ne devrait trouver gr\u00e2ce qu\u2019aux yeux de dirigeants tels que le pr\u00e9sident br\u00e9silien d\u2019extr\u00eame droite, Jair Bolsonaro, qui jeudi encore a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019interruption volontaire de grossesse d\u2019une enfant de 11\u00a0ans, enceinte \u00e0 la suite d\u2019un viol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T11:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#538044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T05:41:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, Donald Trump a-t-il r\u00e9agi ?     So         Bonjour,          L\u2019annulation du droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis est une victoire \u00e0 retardement pour Donald Trump, qui a ancr\u00e9 \u00e0 droite la Cour supr\u00eame et a ainsi imprim\u00e9 durablement la marque des conservateurs sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 les plus clivantes dans une Am\u00e9rique profond\u00e9ment divis\u00e9e. L\u2019ex-pr\u00e9sident r\u00e9publicain a d\u2019abord fait mine de la jouer modeste \u2013 \u00e0 sa mani\u00e8re. \u00ab\u00a0C\u2019est la volont\u00e9 de Dieu\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu \u00e0 la cha\u00eene Fox News qui l\u2019interrogeait sur son r\u00f4le dans l\u2019arr\u00eat rendu, vendredi, par la haute juridiction, la d\u00e9cision \u00ab\u00a0suit la Constitution\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0ram\u00e8ne tout au niveau des Etats, ce qui aurait toujours d\u00fb \u00eatre le cas\u00a0\u00bb.          Avant de se rattraper par voie de communiqu\u00e9\u00a0: la d\u00e9cision historique sur l\u2019avortement, apr\u00e8s celle de jeudi consacrant le droit au port d\u2019armes en public, a \u00e9t\u00e9 rendue possible \u00ab\u00a0seulement car j\u2019ai tenu mes promesses\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0en nommant et installant trois constitutionnalistes tr\u00e8s respect\u00e9s et solides \u00e0 la Cour supr\u00eame des Etats-Unis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait un grand honneur pour moi\u00a0!\u00a0\u00bb L\u2019ex-pr\u00e9sident a fait valoir qu\u2019il n\u2019avait \u00ab\u00a0pas flanch\u00e9 face \u00e0 la gauche d\u00e9mocrate radicale, ses partenaires des m\u00e9dias bidon\u00a0\u00bb, ou les r\u00e9publicains non trumpistes. \u00ab\u00a0Ces victoires majeures d\u00e9montrent que, m\u00eame si la gauche radicale fait tout son possible pour d\u00e9truire notre pays, vos droits sont prot\u00e9g\u00e9s, le pays est d\u00e9fendu\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Trump.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T11:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T02:10:48+00:00","articleBody":"     Washington compte poursuivre le soutien aux \u00ab\u00a0droits de la sant\u00e9 reproductive\u00a0\u00bb \u00e0 travers le monde, malgr\u00e9 l\u2019arr\u00eat historique de la Cour supr\u00eame r\u00e9voquant ce droit aux Etats-Unis, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.          Le d\u00e9partement d\u2019Etat \u00ab\u00a0va rester totalement d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des services de sant\u00e9 reproductive et \u00e0 favoriser les droits de la sant\u00e9 reproductive \u00e0 travers le monde\u00a0\u00bb, a dit le secr\u00e9taire d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain promet que Washington soutiendra \u00ab\u00a0les droits de la sant\u00e9 reproducti...","dateModified":"2022-06-25T11:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T02:09:39+00:00","articleBody":"     Plusieurs entreprises am\u00e9ricaines comme Disney ou Meta, la maison m\u00e8re de Facebook, ont annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elles s\u2019engageaient \u00e0 couvrir les frais de d\u00e9placement de leurs employ\u00e9es qui se verraient obliger de voyager pour recourir \u00e0 un avortement, apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de r\u00e9voquer l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade de 1973 qui avait ouvert la voie \u00e0 la l\u00e9galisation de l\u2019avortement aux Etats-Unis.          Disney a annonc\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9es qu\u2019elle s\u2019engageait \u00e0 offrir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des soins de sant\u00e9 de qualit\u00e9, qui comprennent l\u2019avortement, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de l\u2019entreprise. Les frais de voyage des employ\u00e9es qui devront se rendre dans un autre Etat pour acc\u00e9der \u00e0 des soins de sant\u00e9, notamment pour avorter, seront couverts par l\u2019entreprise, a fait savoir Disney.          Meta s\u2019est \u00e9galement engag\u00e9 \u00e0 rembourser les frais de voyage des employ\u00e9es devant se d\u00e9placer pour acc\u00e9der \u00e0 des soins concernant la sant\u00e9 reproductive, l\u2019entreprise \u00ab\u00a0\u00e9valuant la meilleure fa\u00e7on de le faire compte tenu des complexit\u00e9s juridiques en jeu\u00a0\u00bb, selon un porte-parole.          Les entreprises qui offriront de rembourser les frais de voyage pour recourir \u00e0 un avortement pourraient s\u2019exposer \u00e0 des poursuites de la part des groupes antiavortement et des Etats r\u00e9publicains, voire \u00e0 des sanctions p\u00e9nales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des entreprises paieront les frais de voyage de leurs employ\u00e9es qui souhaitent avorter","dateModified":"2022-06-25T11:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T01:35:48+00:00","articleBody":"           Une manifestation en soutien au droit \u00e0 l\u2019avortement devant le Philip Burton Federal Building \u00e0 San Francisco, en Californie. JOSIE LEPE \/ AP                 Des manifestants rassembl\u00e9s \u00e0 Federal Plaza, \u00e0 Chicago. PAUL BEATY \/ AP                 Les pro-avortements marchent dans le quartier des affaires de la Nouvelle-Orl\u00e9ans, en Louisiane. SOPHIA GERMER \/ AP                 A Los Angeles, une manifestante brandit un cintre, alertant sur les autoavortements dangereux qui pourraient \u00eatre pratiqu\u00e9s dans les Etats o\u00f9 l\u2019avortement sera interdit. JAE C. HONG \/ AP                 Des manifestants rassembl\u00e9s devant le Capitole de l\u2019Etat du Texas, \u00e0 Austin. ERIC GAY \/ AP                 Des manifestants marchent dans la capitale de l\u2019Ohio, Columbus. BARBARA J. PERENIC  \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/c7193df_da582206302b4d6d9232b24f3570ca0e-da582206302b4d6d9232b24f3570ca0e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les manifestations pro-avortement en images","dateModified":"2022-06-25T11:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-25T00:40:41+00:00","articleBody":"     Treize Etats, surtout dans le Sud et le centre plus religieux et conservateur, se sont dot\u00e9s, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, de lois dites \u00ab\u00a0zombie\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0g\u00e2chette\u00a0\u00bb r\u00e9dig\u00e9es pour entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Dans les heures qui ont suivi la publication de la d\u00e9cision, au moins sept Etats les ont instaur\u00e9es.          Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Missouri a annonc\u00e9 vendredi que son Etat devenait le \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb \u00e0 interdire l\u2019avortement. Ont notamment suivi l\u2019Arkansas et l\u2019Oklahoma, o\u00f9 les autorit\u00e9s ont appliqu\u00e9 imm\u00e9diatement la nouvelle interdiction. Enfin, le Texas ou le Tennessee ont un d\u00e9lai de trente jours entre la publication de l\u2019arr\u00eat et l\u2019entr\u00e9e en vigueur du nouvel interdit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept Etats am\u00e9ricains ont interdit l\u2019avortement d\u00e8s ce vendredi","dateModified":"2022-06-25T11:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T22:46:07+00:00","articleBody":"     L\u2019annulation du droit \u00e0 l\u2019avortement d\u00e9cid\u00e9e vendredi par la Cour supr\u00eame constitue \u00ab\u00a0une triste journ\u00e9e pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019ancienne championne de tennis et militante Billie Jean King, un sentiment partag\u00e9 par de nombreuses personnalit\u00e9s du sport am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0La Cour supr\u00eame a r\u00e9voqu\u00e9 l\u2019arr\u00eat Roe v. Wade, qui prot\u00e8ge depuis pr\u00e8s de cinquante ans le droit \u00e0 l\u2019avortement. Cette d\u00e9cision ne mettra pas fin \u00e0 l\u2019avortement. Ce \u00e0 quoi elle mettra fin, c\u2019est l\u2019acc\u00e8s s\u00fbr et l\u00e9gal \u00e0 cette proc\u00e9dure m\u00e9dicale vitale\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 l\u2019ic\u00f4ne du mouvement pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes dans le sport et d\u00e9fenseure des droits des femmes.          \u00ab\u00a0Il est difficile d\u2019exprimer \u00e0 quel point ce jour est triste pour moi, pour mes co\u00e9quipi\u00e8res, pour toutes les personnes que cela va affecter\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans un m\u00eame \u00e9lan, Megan Rapinoe, la star de l\u2019\u00e9quipe f\u00e9minine de football des Etats-Unis, jugeant cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0totalement mal avis\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le droit \u00e0 la libert\u00e9 et \u00e0 la poursuite du bonheur et de cette libert\u00e9 est attaqu\u00e9. Il y a une quantit\u00e9 infinie de raisons pour lesquelles une femme choisit de faire ce qu\u2019elle fait de son corps et aucune de ces raisons ne regarde qui que ce soit d\u2019autre\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Je suis encore un peu sous le choc et j\u2019essaie d\u2019assimiler tout cela. C\u2019est un pas en arri\u00e8re pour notre pays\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 Lindsey Horan, sa co\u00e9quipi\u00e8re au sein de Team USA.          La Ligue nord-am\u00e9ricaine de football f\u00e9minin a d\u00e9nonc\u00e9 le fait que cette r\u00e9vocation du droit \u00e0 l\u2019avortement \u00ab\u00a0prive les individus dans ce pays d\u2019une pleine libert\u00e9 et d\u2019une \u00e9galit\u00e9 qui est la pierre angulaire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 juste\u00a0\u00bb.          Pour le syndicat des basketteuses professionnelles (WNBA), cette d\u00e9cision, s\u2019ajoutant \u00e0 celle prise la veille par la m\u00eame Cour supr\u00eame visant \u00e0 faciliter le port d\u2019armes en public dans certains Etats, est le fait de \u00ab\u00a0politiques tellement d\u00e9connect\u00e9s du pays et de tout sens de la dignit\u00e9 humaine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sommes-nous dans une d\u00e9mocratie o\u00f9 les armes \u00e0 feu ont plus de droits que les femmes\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-il insurg\u00e9.          De nombreux sportifs ont exprim\u00e9 leur indignation et leur soutien envers les femmes, tel le pilote d\u2019IndyCar Dalton Kellett d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0en tant qu\u2019homme l\u2019hypocrisie de la situation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si les r\u00f4les \u00e9taient invers\u00e9s, cela ne ferait m\u00eame pas l\u2019objet d\u2019une discussion. Nous ne renoncerions jamais au contr\u00f4le de notre corps. Les femmes ne devraient pas avoir \u00e0 renoncer au contr\u00f4le du leur.\u00a0\u00bb          Pour la superstar de la NBA LeBron James, tout ceci n\u2019est qu\u2019\u00ab\u00a0UNE QUESTION DE POUVOIR ET DE CONTR\u00d4LE !!!\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monde du sport am\u00e9ricain entre tristesse et col\u00e8re","dateModified":"2022-06-25T11:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T22:31:09+00:00","articleBody":"    Comment le RN reagit-il \u00e0 d\u00e9cision de la Cour Supr\u00eame ?    Jujulili         Quelle est la position de Marine le Pen sur le sujet ?    Questionneur         Quelle est la r\u00e9action du RN?    Cricridel         Bonjour \u00e0 tous,          A ce stade, le Rassemblement national \u2013 et Marine Le Pen en particulier \u2013 n\u2019a toujours pas r\u00e9agi. Marine Le Pen, apr\u00e8s avoir longtemps d\u00e9nonc\u00e9 les avortements \u00ab\u00a0de confort\u00a0\u00bb et propos\u00e9 leur d\u00e9remboursement, s\u2019\u00e9tait r\u00e9tract\u00e9e lors de la derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle et a dit ne pas vouloir de \u00ab\u00a0recul sur la possibilit\u00e9 pour les femmes de recourir \u00e0 l\u2019IVG\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T11:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T22:07:33+00:00","articleBody":"    Vous mentionnez avec quelque raison le Conseil Constitutionnel, puis-je vous demander par contre pourquoi vous ne mentionnez pas le r\u00f4le juridictionnel d'ultime instance de la Cour supr\u00eame (\u00c9tats-Unis) qui en France correspondrait \u00e0 celui de la Cour de Cassation ?     Pablo Mandeville         Bonsoir. Votre affirmation selon laquelle \"l\u2019\u00e9quivalent de la Cour supr\u00eame en France serait le Conseil constitutionnel\" me semble erron\u00e9. Il n'existe pr\u00e9cis\u00e9ment pas d\u2019\u00e9quivalent en France. La Cour supr\u00eame \u00e9quivaudrait \u00e9ventuellement \u00e0 une institution fusionnant le Conseil constitutionnel, le Conseil d\u2019\u00c9tat et la Cour de cassation. Cordialement.    Un politiste         Bonsoir Un politiste et Pablo Mandeville,          Vous avez tout \u00e0 fait raison de mentionner la Cour de cassation, qui est la plus haute juridiction de l\u2019ordre judiciaire fran\u00e7ais et est, en ce sens, la plus haute instance o\u00f9 se pourvoir en cas de d\u00e9saccord judiciaire. Mais l\u00e0 aussi, il existe bien des diff\u00e9rences avec la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine. En conclusion, il est difficile de comparer les syst\u00e8mes fran\u00e7ais et am\u00e9ricain, bien diff\u00e9rents dans leur fonctionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T11:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T21:31:05+00:00","articleBody":"    Quel \u00e9quivalent de la cour supr\u00eame en France par exemple ? Merci    L         Bonjour L,          L\u2019\u00e9quivalent de la Cour supr\u00eame en France serait le Conseil constitutionnel. N\u00e9anmoins, il existe de grandes diff\u00e9rences entre ces deux institutions qui ont le dernier mot sur l\u2019application des lois du pays. Aux Etats-Unis, cette cour arbitre des litiges judiciaires. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle rend un jugement sur des cas qui lui sont remont\u00e9s, car des juges locaux ne sont pas d\u2019accord entre eux avec l\u2019interpr\u00e9tation de la loi. Ses neuf membres sont nomm\u00e9s \u00e0 vie par le pr\u00e9sident en fonction.          En France, le Conseil constitutionnel regarde directement si une loi vot\u00e9e est conforme \u00e0 la Constitution. Il est lui aussi compos\u00e9 de neuf membres mais nomm\u00e9s pour un seul mandat et pour neuf ans et renouvel\u00e9s par tiers tous les trois ans, auxquels il faut ajouter les anciens pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique qui sont membres de droit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-25T11:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T21:11:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a regrett\u00e9, vendredi, la \u00ab\u00a0remise en cause\u00a0\u00bb par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis des libert\u00e9s des femmes, soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019avortement est un droit fondamental pour toutes les femmes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut le prot\u00e9ger. J\u2019exprime ma solidarit\u00e9 avec les femmes dont les libert\u00e9s sont aujourd\u2019hui remises en cause par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9 en fran\u00e7ais et en anglais.                    La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0un jour sombre pour les droits des femmes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 totale avec toutes les femmes aux Etats-Unis et dans le monde. Nous ne l\u00e2cherons rien pour nos droits, jamais\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9plore \u00ab\u00a0la remise en cause\u00a0\u00bb du droit \u00e0 l\u2019avortement","dateModified":"2022-06-25T11:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T20:39:25+00:00","articleBody":"     Si vous rejoignez ce live en cours de route, voici un r\u00e9sum\u00e9 de la situation\u00a0:                    Lire aussi :  La Cour supr\u00eame des Etats-Unis revient sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade et laisse les Etats am\u00e9ricains libres d\u2019interdire l\u2019interruption volontaire de grossesse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T20:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T20:19:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, fervent catholique devenu d\u00e9fenseur du droit \u00e0 l\u2019IVG, n\u2019a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, vendredi, lors de sa prise de parole dans le hall d\u2019entr\u00e9e de la Maison Blanche. Le d\u00e9mocrate de 79\u00a0ans a fustig\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0id\u00e9ologie extr\u00e9miste\u00a0\u00bb guidant la Cour supr\u00eame et a demand\u00e9 aux citoyens de voter aux \u00e9lections de mi-mandat, en novembre, pour d\u00e9fendre les \u00ab\u00a0libert\u00e9s\u00a0\u00bb menac\u00e9es.          Mais, au-del\u00e0 des mots, M.\u00a0Biden, tout pr\u00e9sident qu\u2019il est, ne peut pas grand-chose pour d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement. La Cour supr\u00eame, compos\u00e9e de neuf juges, dispose d\u2019une large majorit\u00e9 acquise aux id\u00e9es de la droite religieuse.          \u00ab\u00a0Le seul moyen\u00a0\u00bb de revenir sur l\u2019arr\u00eat de la cour \u00ab\u00a0est que le Congr\u00e8s passe une loi f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb, valant pour tout le territoire, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Biden. Or les d\u00e9mocrates n\u2019ont pas une majorit\u00e9 suffisante. C\u2019est pourquoi, a plaid\u00e9 le pr\u00e9sident, \u00ab\u00a0les \u00e9lecteurs doivent se faire entendre\u00a0\u00bb et porter au pouvoir, lors des prochaines \u00e9lections, une forte majorit\u00e9 d\u00e9mocrate susceptible de restaurer ce droit qui existait depuis 1973 sur tout le territoire. Jusqu\u2019ici, les sondeurs pr\u00e9disent au Parti d\u00e9mocrate une cuisante d\u00e9faite et certains r\u00e9publicains promettent d\u00e9j\u00e0, en cas de victoire, une loi f\u00e9d\u00e9rale restrictive sur l\u2019IVG.          Vendredi, M.\u00a0Biden a en outre promis de faire \u00ab\u00a0tout ce qui est en [son] pouvoir\u00a0\u00bb pour pr\u00e9server un peu, par les outils r\u00e9glementaires et les d\u00e9crets, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG. Mais le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 avare en d\u00e9tails, \u00e9voquant seulement le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 voyager pour recevoir des soins \u2013 y compris pour un avortement \u2013 et l\u2019acc\u00e8s aux pilules abortives. Pas un mot sur d\u2019autres revendications d\u2019une partie de la gauche, comme la construction de cliniques pratiquant des IVG sur des terrains f\u00e9d\u00e9raux dans les Etats les plus conservateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la Cour supr\u00eame, Joe Biden ne peut que s\u2019indigner\u2026 et esp\u00e9rer un sursaut \u00e9lectoral","dateModified":"2022-06-24T20:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:57:12+00:00","articleBody":"     Les controverses autour de la Cour supr\u00eame ne concernent pas seulement le contenu de ses d\u00e9cisions, mais aussi la question \u00e9thique. L\u2019immense pouvoir des magistrats, nomm\u00e9s \u00e0 vie, n\u2019est pas encadr\u00e9 par un code de bonne conduite.                    Lire aussi :  La Cour supr\u00eame, une institution am\u00e9ricaine dans la tourmente         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T20:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:51:36+00:00","articleBody":"     La journaliste et militante Gloria Steinem, v\u00e9ritable ic\u00f4ne du f\u00e9minisme am\u00e9ricain, a r\u00e9agi sur Twitter\u00a0:           Interdire les avortements ne met pas fin \u00e0 leur n\u00e9cessit\u00e9, cela ne fait qu\u2019interdire leur s\u00e9curit\u00e9. Ne vous tourmentez pas. Organisez-vous.                     Sur le r\u00e9seau social, elle a \u00e9galement relay\u00e9 un message de l\u2019organisation f\u00e9ministe Women\u2019s Media Center d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0backlash\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0retour de b\u00e2ton\u00a0\u00bb) pour les droits des femmes \u2013 un concept th\u00e9oris\u00e9 en\u00a01991 par la f\u00e9ministe am\u00e9ricaine Susan Faludi qui veut qu\u2019\u00e0 chaque progr\u00e8s vers la justice sociale correspond une revanche, souvent brutale, des dominants.          Cet arr\u00eat \u00ab\u00a0menace la vie, la sant\u00e9 et l\u2019avenir des femmes\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019association, qui promet ensuite\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes dans ce combat pour le long terme. Nous ne nous arr\u00eaterons pas.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Organisez-vous\u00a0\u00bb, lance la f\u00e9ministe Gloria Steinem aux d\u00e9fenseurs du droit \u00e0 l\u2019avortement","dateModified":"2022-06-24T20:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:27:32+00:00","articleBody":"     Savourant leur victoire apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, les opposants \u00e0 l\u2019IVG ont promis de tout faire pour que chaque Etat interdise sa pratique. Pour certains militants, le but est de revenir devant la haute juridiction afin de faire garantir aux f\u0153tus les m\u00eames droits qu\u2019une personne, ce qui reviendrait \u00e0 faire de l\u2019avortement un meurtre.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 passer \u00e0 l\u2019offensive pour d\u00e9fendre la vie dans chaque organe l\u00e9gislatif, dans chaque l\u00e9gislature d\u2019Etat et \u00e0 la Maison Blanche\u00a0\u00bb, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 Marjorie Dannenfelser, pr\u00e9sidente du groupe Susan B. Anthony List. M\u00eame \u00e9cho du c\u00f4t\u00e9 du groupe March for Life, qui a rappel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que, \u00ab\u00a0bien qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un grand pas dans la bonne direction, renverser [l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade] ne met pas fin \u00e0 l\u2019avortement\u00a0\u00bb.          Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Etats devraient interdire ou limiter de fa\u00e7on drastique l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG \u2013 certaines lois sont entr\u00e9es en vigueur presque imm\u00e9diatement apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour. Mais d\u2019autres Etats, comme la Californie, ont promis de prot\u00e9ger ce droit. Pour les militants favorables \u00e0 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement comme pour leurs adversaires, la bataille change d\u00e9sormais d\u2019\u00e9chelle, pour se jouer dans les tribunaux ou lors des \u00e9lections locales.          Le groupe March for Life a ainsi imm\u00e9diatement envoy\u00e9 un courriel de lev\u00e9e de fonds pour stimuler les efforts locaux. Il a soulign\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par l\u2019autre bord pour tenter d\u2019obtenir une l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale et des d\u00e9crets de la Maison Blanche pour prot\u00e9ger l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement.          Marjorie Dannenfelser a pour sa part expliqu\u00e9 que son groupe se concentrait sur les \u00e9lections de mi-mandat, en novembre, lors desquelles les r\u00e9publicains esp\u00e8rent reprendre le contr\u00f4le de la Chambre des repr\u00e9sentants et du S\u00e9nat. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui augmente l\u2019enjeu\u00a0\u00bb de ces scrutins, a-t-elle estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le mouvement anti-avortement am\u00e9ricain, la bataille est d\u00e9sormais locale","dateModified":"2022-06-24T20:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:11:48+00:00","articleBody":"     En France, la d\u00e9cision a fait r\u00e9agir de nombreux responsables politiques.          \u00ab\u00a0Grand malheur\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le chef de file de La France insoumise (LFI), Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Le pays de Trump l\u00e9galise le port d\u2019armes dans les rues et permet l\u2019interdiction de l\u2019avortement. Alerte\u00a0: on conna\u00eet les canaux de contagion des USA en France\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde.          \u00ab\u00a0Pour emp\u00eacher toute entrave au droit fondamental\u00a0\u00bb, la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, a annonc\u00e9 sur Twitter qu\u2019elle proposerait \u00ab\u00a0d\u00e8s lundi \u00e0 la Nupes [Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale] de d\u00e9poser une proposition de loi pour inscrire [le droit \u00e0 l\u2019avortement] dans la Constitution\u00a0\u00bb fran\u00e7aise.          L\u2019ex-candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Yannick Jadot, a d\u00e9plor\u00e9 \u00ab\u00a0une r\u00e9gression absolue pour les droits des femmes aux Etats-Unis\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un signal terrible pour le reste du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les complaisances avec l\u2019extr\u00eame droite ont toujours des cons\u00e9quences dramatiques. L\u00e0-bas comme ici\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9.          \u00ab\u00a0Les cons\u00e9quences des nominations de Trump, c\u2019est \u00e7a le risque de l\u2019extr\u00eame droite. Un grave recul pour les droits des femmes, une mise en danger de la vie des femmes. Rien n\u2019est acquis\u00a0: ne jamais rien l\u00e2cher pour le droit \u00e0 l\u2019IVG et \u00e0 disposer librement de son corps, pour toutes\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le chef des d\u00e9put\u00e9s socialistes, Boris Vallaud.          \u00ab\u00a0Neuf juges ont donc d\u00e9cid\u00e9 de la vie de milliers de femmes qui chaque ann\u00e9e n\u2019auront plus acc\u00e8s \u00e0 un droit fondamental\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 la cheffe des d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, Aurore Berg\u00e9, elle aussi sur Twitter.          Sur le m\u00eame canal, le secr\u00e9taire national du Parti communiste, Fabien Roussel, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une catastrophe et une terrible r\u00e9gression pour les femmes qui ne seront plus libres de disposer de leur corps\u00a0\u00bb.          Le maire de Nice, Christian Estrosi (Les R\u00e9publicains), y voit \u00ab\u00a0un terrible retour en arri\u00e8re, une atteinte aux libert\u00e9s et droits des femmes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une insulte \u00e0 la m\u00e9moire de ceux qui se sont battus pour ce droit, \u00e0 l\u2019image de Simone Veil en France\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La classe politique fran\u00e7aise r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T19:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T19:03:04+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne premi\u00e8re dame des Etats-Unis, Michelle Obama, a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 dans lequel elle affirme \u00e0 plusieurs reprises avoir le \u00ab\u00a0c\u0153ur bris\u00e9\u00a0\u00bb en raison de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis d\u2019annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade. Elle regrette la perte d\u2019un \u00ab\u00a0droit fondamental\u00a0\u00bb et s\u2019alarme du retour \u00ab\u00a0\u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les femmes risquaient leur vie en recourant \u00e0 des avortements ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Quand nous ne comprenons pas notre histoire, nous sommes condamn\u00e9s \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter ses erreurs\u00a0\u00bb, ajoute Mme\u00a0Obama. \u00ab\u00a0Cette horrible d\u00e9cision aura des cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices et doit servir de signal d\u2019alarme\u00a0\u00bb, dit-elle. Evoquant un moment \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, elle encourage aussi les citoyens am\u00e9ricains, notamment les plus jeunes, \u00e0 s\u2019engager aupr\u00e8s d\u2019associations comme le Planning familial \u00ab\u00a0pour aider les autres\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michelle Obama d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0horrible d\u00e9cision\u00a0\u00bb aux \u00ab\u00a0cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T19:10:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T18:29:25+00:00","articleBody":"     La r\u00e9vocation du droit \u00e0 l\u2019avortement par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis menace les droits des femmes \u00ab\u00a0dans le reste du monde et m\u00eame en France\u00a0\u00bb, ont estim\u00e9 vendredi les associations fran\u00e7aises de d\u00e9fense du droit \u00e0 l\u2019IVG.          Cette d\u00e9cision aura des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0d\u00e9sastreuses pour les Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, mais envoie aussi \u00ab\u00a0un signal dangereux qui conforte les partisans des mouvements anti-IVG\u00a0\u00bb dans d\u2019autres pays, a ainsi jug\u00e9 le Haut Conseil \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 (HCE) dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce droit fondamental demeure menac\u00e9 par les courants r\u00e9actionnaires, qui d\u00e9ploient un travail constant de lobby liberticide y compris au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Pour se pr\u00e9munir de toute tentative d\u2019entrave des droits des femmes\u00a0\u00bb, il est urgent \u00ab\u00a0d\u2019inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans notre Constitution fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a pr\u00e9conis\u00e9 le HCE, une instance consultative ind\u00e9pendante.          \u00ab\u00a0Il suffirait qu\u2019en France on ait un Parlement avec une majorit\u00e9 conservatrice, et l\u2019avortement pourrait \u00eatre interdit\u00a0\u00bb, a, de son c\u00f4t\u00e9, dit \u00e0 l\u2019AFP la pr\u00e9sidente de la Fondation des femmes, Anne-C\u00e9cile Mailfert. Pour rem\u00e9dier \u00e0 cette \u00ab\u00a0fragilit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il faut constitutionnaliser ce droit\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Le Planning familial a d\u00e9plor\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0un effort mondial concert\u00e9 et calcul\u00e9 par les extr\u00e9mistes conservateurs\u00a0\u00bb.          Vendredi en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, une cinquantaine de personnes se sont rassembl\u00e9es, \u00e0 l\u2019appel de plusieurs organisations f\u00e9ministes, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris pour d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement. Les participants portaient des pancartes proclamant en anglais \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 pour nos s\u0153urs am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0USA\u00a0: les armes ont plus de droits que nos vagins\u00a0\u00bb.          Le collectif appelle \u00e0 la mobilisation samedi prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lev\u00e9e de boucliers des associations fran\u00e7aises de d\u00e9fense du droit \u00e0 l\u2019IVG face \u00e0 la d\u00e9cision am\u00e9ri...","dateModified":"2022-06-24T19:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T18:21:45+00:00","articleBody":"    Qui \u00e9lit cette cour supr\u00eame et quand peut-elle \u00eatre r\u00e9voqu\u00e9e et remplac\u00e9e par des nouveaux juges ?    Ceci87         Bonjour, Ceci87,          La Cour supr\u00eame est la plus haute instance judiciaire am\u00e9ricaine. Sa mission premi\u00e8re est de veiller \u00e0 la constitutionnalit\u00e9 des lois et elle joue un r\u00f4le crucial en tranchant les importants d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 aux Etats-Unis. Ses arr\u00eats \u00e9tablissent la norme juridique, notamment sur des questions sensibles\u00a0: avortement, mariage homosexuel, discriminations raciales, peine de mort, litiges \u00e9lectoraux, port d\u2019arme,\u00a0etc.          Elle est compos\u00e9e de neuf juges, chacun \u00e9tant d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 vie par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain avec confirmation n\u00e9cessaire par le S\u00e9nat. Malades ou \u00e2g\u00e9s, les membres de la Cour supr\u00eame peuvent partir \u00e0 la retraite \u00e0 partir de 70\u00a0ans, mais ils le font rarement. Les juges b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une inamovibilit\u00e9 de fait et, gage de leur ind\u00e9pendance, de la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration garantie \u00e0 vie.          Joe Biden y a nomm\u00e9 la juge Ketanji Brown Jackson. Elle va devenir la premi\u00e8re magistrate noire de cette institution. Elle remplacera le juge progressiste Stephen Breyer, 83\u00a0ans, qui partira \u00e0 la retraite. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 en\u00a01994 par Bill Clinton.          Avant M. Biden, Donald Trump avait eu l\u2019occasion de nommer trois juges \u00e0 la Cour supr\u00eame, ancrant l\u2019instance dans le conservatisme possiblement pour plusieurs d\u00e9cennies.          La Cour tient une session annuelle du premier lundi d\u2019octobre aux derniers jours de juin. Pour la saisir, un plaignant doit d\u00e9poser une requ\u00eate mettant en cause la constitutionnalit\u00e9 d\u2019une d\u00e9cision \u00e9manant d\u2019une juridiction inf\u00e9rieure. Les neuf juges sont souverains pour d\u00e9cider quelles affaires ils examinent. Sur des milliers de requ\u00eates d\u00e9pos\u00e9es chaque ann\u00e9e, la Cour se saisit seulement d\u2019environ 80 dossiers.          Lorsqu\u2019une affaire a \u00e9t\u00e9 retenue, les parties sont invit\u00e9es \u00e0 transmettre leurs arguments et pi\u00e8ces \u00e9crites, puis elles sont convoqu\u00e9es pour une audience de une heure au cours de laquelle les magistrats les pressent de questions. Adopt\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9, les arr\u00eats de la cour font appara\u00eetre la r\u00e9partition des votes, et donc la position de chacun des juges.          G\u00e9n\u00e9ralement, l\u2019un des juges dans la majorit\u00e9 se charge de r\u00e9diger l\u2019arr\u00eat, tandis qu\u2019un ou plusieurs autres peuvent choisir d\u2019exprimer par \u00e9crit une \u00ab\u00a0opinion dissidente\u00a0\u00bb. La Cour supr\u00eame peut d\u00e9cider de casser la d\u00e9cision d\u2019une juridiction inf\u00e9rieure et lui demander de r\u00e9examiner le dossier. Des requ\u00eates en urgence peuvent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es, par exemple dans le cas d\u2019une ex\u00e9cution capitale.          Des \u00e9tudes montrent que la confiance des Am\u00e9ricains dans la Cour supr\u00eame s\u2019\u00e9rode.                    Lire aussi :  Comment la Cour supr\u00eame des Etats-Unis a bascul\u00e9 dans le conservatisme pendant la pr\u00e9sidence de Donald Trump                       Lire aussi :  La Cour supr\u00eame, arbitre contest\u00e9 des discordes am\u00e9ricaines                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T18:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T18:03:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa juge Ketanji Brown Jackson ne fait-elle pas encore partie de la Cour ?\r\nBonne soir\u00e9e    Curieux         Bonjour, Curieux,          Le vote confirmant l\u2019entr\u00e9e de Ketanji Brown Jackson \u00e0 la Cour supr\u00eame a eu lieu le 7\u00a0avril. Elle succ\u00e9dera bien \u00e0 Stephen Breyer. Mais celui-ci restera en poste jusqu\u2019\u00e0 ce que la cour d\u00e9cide de suspendre ses travaux \u2013 pour les vacances \u2013 \u00e0 la fin de juin ou au d\u00e9but de juillet. C\u2019est ce qu\u2019il a \u00e9crit dans sa lettre annon\u00e7ant son intention de prendre sa retraite.                    Lire aussi :  La confirmation de Ketanji Brown Jackson \u00e0 la Cour supr\u00eame, un succ\u00e8s pour Joe Biden         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T18:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#537066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:49:23+00:00","articleBody":"    Des manifestations ont elles lieux en france prochainement ? \r\nJe n'ai pas encore vu de d\u00e9claration de E Macron    ben         Bonjour Ben,          Il y a un rassemblement place de la R\u00e9publique, \u00e0 Paris, et Emmanuel Macron a \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019avortement est un droit fondamental pour toutes les femmes. Il faut le prot\u00e9ger. J\u2019exprime ma solidarit\u00e9 avec les femmes dont les libert\u00e9s sont aujourd\u2019hui remises en cause par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique.\u00a0\u00bb          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0un jour sombre pour les droits des femmes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 totale avec toutes les femmes aux Etats-Unis et dans le monde. Nous ne l\u00e2cherons rien pour nos droits, jamais\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T18:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:31:40+00:00","articleBody":"     Les neuf juges de la Cour supr\u00eame sont\u00a0:         John Roberts Jr \u2013 juge en chef\u00a0et \u00e2g\u00e9 de 67\u00a0ans, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par George W. Bush\u00a0;          Clarence Thomas \u2013 \u00e2g\u00e9 de 74\u00a0ans, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par George H. W.\u00a0Bush\u00a0;          Stephen Breyer \u2013 \u00e2g\u00e9 de 83\u00a0ans, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Bill Clinton\u00a0;          Samuel Alito Jr \u2013 \u00e2g\u00e9 de 72\u00a0ans, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par George W. Bush\u00a0;          Sonia Sotomayor \u2013 \u00e2g\u00e9e de 72\u00a0ans, elle a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e par Barack Obama\u00a0;          Elena Kagan \u2013 \u00e2g\u00e9e de 62\u00a0ans, elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e par Barack Obama\u00a0;          Neil Gorsuch \u2013 \u00e2g\u00e9 de 54\u00a0ans, il est l\u2019un des trois juges conservateurs nomm\u00e9 par Donald Trump\u00a0;          Brett Kavanaugh \u2013 \u00e2g\u00e9 de 57\u00a0ans, il a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par Donald Trump\u00a0;          Amy Coney Barrett \u2013 \u00e2g\u00e9e de 50\u00a0ans, elle est la derni\u00e8re des juges nomm\u00e9s par Donald Trump.           L\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 5 contre 4. MM. Thomas, Gorsuch, Kavanaugh et Mme Coney Barrett se sont joints \u00e0 l\u2019opinion de M. Alito. Le juge en chef a \u00e9mis une opinion s\u00e9par\u00e9e, votant pour que la loi de l\u2019Etat du Mississipi \u2013 interdisant l\u2019avortement apr\u00e8s quinze semaines de grossesse, et que les cours inf\u00e9rieures avaient consid\u00e9r\u00e9e contraire au droit national, bas\u00e9 sur Roe vs Wade \u2013 entre en vigueur mais estimant que la Cour n\u2019aurait pas d\u00fb se prononcer sur le fait que l\u2019avortement \u00e9tait un droit f\u00e9d\u00e9ral ou non. Enfin, les trois juges progressistes, M.\u00a0Breyer, Mmes Sotomayor et Kagan, ont rejet\u00e9 l\u2019annulation de Roe vs Wade.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les neuf juges ont-ils vot\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-06-24T17:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:14:42+00:00","articleBody":"     L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG est tr\u00e8s in\u00e9gal dans le monde, bien qu\u2019il tende \u00e0 s\u2019am\u00e9liorer. Alors qu\u2019une grossesse sur quatre se termine par un avortement chaque ann\u00e9e, plus de 40\u00a0% des femmes en \u00e2ge de concevoir vivent toutefois dans des Etats aux lois restrictives.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: dans quels pays est-il interdit, restreint ou menac\u00e9\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T17:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:09:41+00:00","articleBody":"     L\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade d\u00e9cid\u00e9e vendredi par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis \u00ab\u00a0est un coup terrible port\u00e9 aux droits humains des femmes et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des genres\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi la haut-commissaire de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme, Michelle Bachelet.          \u00ab\u00a0L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement s\u00fbr, l\u00e9gal et efficace est fermement enracin\u00e9 dans le droit humain international et il est au c\u0153ur de l\u2019autonomie des femmes et de leur capacit\u00e9 \u00e0 faire leurs propres choix\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle dans un communiqu\u00e9, regrettant une d\u00e9cision \u00ab\u00a0qui est un recul majeur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision arrache cette autonomie \u00e0 des millions de femmes aux Etats-Unis, en particulier celles qui ont de faibles revenus et celles qui appartiennent aux minorit\u00e9s raciales et ethniques, au d\u00e9triment de leurs droits fondamentaux\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Plus de 50 pays qui \u00e9taient dot\u00e9s de lois restrictives ont assoupli leur l\u00e9gislation sur l\u2019avortement ces vingt-cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, a rappel\u00e9 l\u2019ancienne pr\u00e9sidente du Chili. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui \u00e9loigne les Etats-Unis de cette tendance progressiste\u00a0\u00bb, a-t-elle regrett\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un coup terrible port\u00e9 aux droits humains des femmes\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-24T18:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T17:03:56+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis de revenir sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade relance les sp\u00e9culations sur le sort d\u2019autres droits acquis \u2013 parmi lesquels le mariage homosexuel \u2013 en raison de l\u2019argumentaire d\u00e9velopp\u00e9 par l\u2019un des juges les plus conservateurs. \u00ab\u00a0Dans de futurs dossiers\u00a0\u00bb concernant, eux aussi, le respect de la vie priv\u00e9e, \u00ab\u00a0nous devrions revoir toutes les jurisprudences\u00a0\u00bb, \u00e9crit ainsi le juge Clarence Thomas, dans un texte personnel qui accompagne la d\u00e9cision.          Fait notable, il cite trois arr\u00eats en particulier\u00a0: Griswold vs Connecticut, de 1965, qui consacre le droit \u00e0 la contraception\u00a0; Lawrence vs Texas, de 2003, qui rend inconstitutionnelles les lois p\u00e9nalisant les relations sexuelles entre personnes de m\u00eame sexe\u00a0; et aussi Obergefell vs Hodges, l\u2019arr\u00eat de 2015 prot\u00e9geant le mariage pour tous au niveau des Etats-Unis, qui reste une cible prioritaire de la droite religieuse.          Selon Clarence Thomas, ces jurisprudences s\u2019appuyant sur la m\u00eame disposition de la Constitution que celle, d\u00e9sormais invalid\u00e9e, qui prot\u00e9geait le droit \u00e0 l\u2019avortement, la Cour a \u00ab\u00a0le devoir de corriger les erreurs\u00a0\u00bb qu\u2019elles avaient instaur\u00e9es. Resterait ensuite \u00e0 analyser si d\u2019autres passages de la Constitution \u00ab\u00a0garantissent la myriade de droits\u00a0\u00bb ainsi \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il s\u2019agit pour l\u2019instant uniquement de l\u2019opinion d\u2019un juge \u2013 sur les neuf qui constituent la plus haute institution judiciaire du pays \u2013, et rien ne dit qu\u2019il arrivera \u00e0 l\u2019imposer aux autres. La d\u00e9cision de vendredi elle-m\u00eame, adopt\u00e9e \u00e0 la majorit\u00e9 des juges, \u00e9crit d\u2019ailleurs noir sur blanc que \u00ab\u00a0rien dans cet arr\u00eat ne doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme remettant en doute des jurisprudences sans lien avec l\u2019avortement\u00a0\u00bb. L\u2019un des juges conservateurs les plus r\u00e9cemment nomm\u00e9s, Brett Kavanaugh, va plus loin dans son propre argumentaire, en affirmant que la remise en cause du droit \u00e0 l\u2019avortement \u00ab\u00a0ne menace pas\u00a0\u00bb les autres droits.          Mais le profond remaniement de la Cour supr\u00eame sous la pr\u00e9sidence de Donald Trump, lequel a nomm\u00e9 trois nouveaux juges, dont Brett Kavanaugh, et a donn\u00e9 ainsi une franche majorit\u00e9 aux conservateurs, fait redouter aux d\u00e9mocrates, \u00e0 des juristes et \u00e0 de nombreuses associations que d\u2019autres droits ne puissent se retrouver prochainement sur la sellette.          Signe de cette inqui\u00e9tude au sein m\u00eame de la Cour, les trois magistrats progressistes se sont dissoci\u00e9s de la majorit\u00e9, qui, selon eux, \u00ab\u00a0met en danger d\u2019autres droits \u00e0 la vie priv\u00e9e, comme la contraception et les mariages homosexuels\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un juge de la Cour supr\u00eame ravive les craintes relatives \u00e0 la remise en cause du mariage homosexuel","dateModified":"2022-06-24T17:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:57:33+00:00","articleBody":"     Merci pour vos nombreuses questions. Notre journaliste Gilles Paris, ancien correspondant \u00e0 Washington, a tent\u00e9 de r\u00e9pondre au plus grand nombre.          Nous continuons de suivre en direct les suites de cette d\u00e9cision historique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Paris a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-06-24T17:06:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:46:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, le mode de nomination des juges \u00e0 la Cour supr\u00eame fait-il d\u00e9bat aux Etats-Unis ? Et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, que pensent les juristes am\u00e9ricains de cette institution ? Est-elle reconnue comme un v\u00e9ritable organe juridictionnel avec les garanties qui s'y attachent ou comme un organe politique ? Merci.    Nikas         Bonjour,          Avec cet arr\u00eat, comme avec l\u2019arr\u00eat de jeudi relatif aux armes \u00e0 feu, la Cour supr\u00eame fait le choix d\u2019aller contre l\u2019opinion publique am\u00e9ricaine, en revenant sur une disposition en place depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle dans le premier cas, et depuis un si\u00e8cle pour le second. Cette \u00e9volution est particuli\u00e8rement risqu\u00e9e compte tenu de la d\u00e9gradation de l\u2019image de cette institution parmi les Am\u00e9ricains, d\u00e9sormais au plus bas selon le v\u00e9n\u00e9rable institut Gallup. La plus haute institution judiciaire du pays a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la polarisation extr\u00eame qui fait r\u00e9gner un climat de guerre civile larv\u00e9e et qui divise toujours plus profond\u00e9ment les Etats en deux camps. Cette d\u00e9gradation a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9e par le r\u00f4le qu\u2019a jou\u00e9 l\u2019\u00e9pouse d\u2019un des six juges conservateurs, Clarence Thomas, dans la contestation par Donald Trump des r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020. Cette d\u00e9gradation explique la protection dont b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais les juges apr\u00e8s qu\u2019un homme arm\u00e9 s\u2019est rendu pr\u00e8s du domicile de l\u2019un d\u2019entre eux dans le dessein de le tuer, avant de se livrer \u00e0 la police. La barri\u00e8re m\u00e9tallique qui entoure d\u00e9sormais le si\u00e8ge immacul\u00e9 de la Cour supr\u00eame face au Congr\u00e8s dit mieux que tout comment cette institution est en passe de se couper du pays par exc\u00e8s d\u2019id\u00e9ologie.          Merci \u00e0 tous pour votre int\u00e9r\u00eat et pour vos questions stimulantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T16:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:42:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a regrett\u00e9 un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb, vendredi, apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame.           Aujourd\u2019hui, la Cour a confisqu\u00e9 un droit constitutionnel au peuple am\u00e9ricain. [Les juges] ne l\u2019ont pas seulement limit\u00e9, ils l\u2019ont juste supprim\u00e9.           Selon M. Biden, cette d\u00e9cision est \u00ab\u00a0une erreur tragique\u00a0\u00bb, le fruit d\u2019une \u00ab\u00a0id\u00e9ologie extr\u00e9miste\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La sant\u00e9 et la vie des femmes de ce pays sont maintenant en danger\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le d\u00e9mocrate, estimant que les Etats-Unis font figure \u00ab\u00a0d\u2019exception\u00a0\u00bb dans le monde.          Il a appel\u00e9 \u00e0 poursuivre le combat de mani\u00e8re \u00ab\u00a0pacifique\u00a0\u00bb et \u00e0 d\u00e9fendre \u00ab\u00a0dans les urnes\u00a0\u00bb le droit \u00e0 l\u2019avortement et toutes les autres \u00ab\u00a0libert\u00e9s personnelles\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019approche des l\u00e9gislatives de mi-mandat qui s\u2019annoncent difficiles pour son camp d\u00e9mocrate. Le pr\u00e9sident a ainsi estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le congr\u00e8s devra r\u00e9tablir\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade en tant que loi f\u00e9d\u00e9rale, appelant les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00e9lire davantage de s\u00e9nateurs et repr\u00e9sentants d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T17:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:39:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez en direct le discours du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:36:22+00:00","articleBody":"     Le ministre de la justice am\u00e9ricain, Merrick Garland, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, pr\u00e9venant que cela allait nuire \u00e0 toutes les Am\u00e9ricaines, mais plus particuli\u00e8rement aux femmes les plus pauvres ou issues des minorit\u00e9s. Selon lui\u00a0:           La Cour supr\u00eame a \u00e9limin\u00e9 un droit \u00e9tabli, qui \u00e9tait un composant essentiel de la libert\u00e9 des femmes depuis un demi-si\u00e8cle \u2013 un droit qui a pr\u00e9serv\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les femmes de participer enti\u00e8rement et de mani\u00e8re \u00e9gale \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Et en r\u00e9voquant ce droit fondamental, plusieurs fois reconnu et r\u00e9affirm\u00e9, la Cour supr\u00eame a renvers\u00e9 la doctrine de la \u00ab\u00a0r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, un pilier du droit.            Le d\u00e9partement de la justice est en profond d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision de la Cour. Cette d\u00e9cision porte un coup d\u00e9vastateur \u00e0 la libert\u00e9 reproductive aux Etats-Unis. Elle va avoir un impact imm\u00e9diat et irr\u00e9versible sur la vie de personnes \u00e0 travers le pays. Et son impact sera grandement disproportionn\u00e9 \u2013 [ce sera] un plus lourd fardeau pour les femmes de couleur et celles dont les moyens financiers sont limit\u00e9s.           Le ministre a \u00e9galement affirm\u00e9 que le d\u00e9partement de la justice allait travailler \u00e0 garder l\u2019avortement accessible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0fardeau\u00a0\u00bb port\u00e9 surtout par les femmes les plus pauvres et ce...","dateModified":"2022-06-24T16:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:35:43+00:00","articleBody":"    De nombreuses personnalit\u00e9s politiques sont favorables \u00e0 ajouter des juges \u00e0 la Cour Supr\u00eame pour \u00ab\u00a0d\u00e9politiser\u00a0\u00bb l\u2019institution. Est-ce que Joe Biden a les pouvoir de faire \u00e7a ?     Alex          Les d\u00e9mocrates r\u00e9fl\u00e9chissent de longue date \u00e0 cette question, car ils ont bien pris note du virage conservateur inaugur\u00e9 en\u00a02008 par un arr\u00eat cr\u00e9ant un droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense \u00e0 partir du deuxi\u00e8me amendement, suivi de la suppression des plafonds en mati\u00e8re de financement politique, ou de la suppression du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral pour les lois \u00e9lectorales (qui explique la multiplication des textes r\u00e9duisant le poids des minorit\u00e9s). Joe Biden a mis sur pied une commission pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une \u00e9ventuelle augmentation du nombre de juges, qui d\u00e9pendrait cependant de l\u2019aval du Congr\u00e8s, difficile \u00e0 obtenir. M\u00eame le tr\u00e8s populaire Franklin Delano Roosevelt s\u2019y \u00e9tait cass\u00e9 les dents en\u00a01937. Cette commission a remis son rapport en d\u00e9cembre sans trancher, Joe Biden n\u2019en a pas reparl\u00e9, et on voit mal comment les d\u00e9mocrates pourraient y parvenir d\u00e9sormais alors que le temps sera compt\u00e9 d\u2019ici aux \u00e9lections de mi-mandat, en novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T16:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:33:12+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat Roe vs Wade annul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019extr\u00e9misme \u00e0 son paroxysme\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce la d\u00e9mocrate...","dateModified":"2022-06-24T16:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:32:04+00:00","articleBody":"     Les trois Etats progressistes de la C\u00f4te ouest ont annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019ils s\u2019engageaient ensemble \u00e0 d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement, mis \u00e0 mal un peu plus t\u00f4t par un arr\u00eat de la Cour supr\u00eame.          \u00ab\u00a0Les gouverneurs de Californie, de l\u2019Oregon et de Washington ont publi\u00e9 aujourd\u2019hui un engagement pour d\u00e9fendre l\u2019acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 reproductive, y compris l\u2019avortement et les contraceptifs, et se sont engag\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger patientes et m\u00e9decins contre les tentatives d\u2019autres Etats d\u2019exporter leur interdiction de l\u2019avortement vers nos Etats\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats de Californie, de l\u2019Oregon et de Washington s\u2019engagent \u00e0 d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avorteme...","dateModified":"2022-06-24T16:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:29:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs Etats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi qu\u2019ils prenaient des mesures pour interdire l\u2019IVG sur leur territoire, dans la foul\u00e9e de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de revenir sur l\u2019arr\u00eat historique Roe vs Wade.         Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Missouri a annonc\u00e9 que cet Etat conservateur du centre du pays devenait le \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb \u00e0 interdire l\u2019avortement. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour monumental pour le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Eric Schmitt dans un tweet accompagn\u00e9 d\u2019une image le montrant en train de ratifier le texte qui met fin \u00ab\u00a0v\u00e9ritablement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avortement dans le Missouri \u2013 Etat qui ne disposait plus que d\u2019une clinique permettant une telle op\u00e9ration.          La gouverneure r\u00e9publicaine du Dakota du Sud, Kristi Noem, a annonc\u00e9 que l\u2019avortement \u00e9tait d\u00e9sormais ill\u00e9gal dans cet Etat du nord des Etats-Unis, en vertu d\u2019une loi dite \u00ab\u00a0de d\u00e9clenchement\u00a0\u00bb, qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e \u00e0 l\u2019avance, afin qu\u2019elle puisse entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Cette loi \u00ab\u00a0sp\u00e9cifie qu\u2019\u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui tous les avortements sont ill\u00e9gaux dans le Dakota du Sud \u201c\u00e0 moins qu\u2019un jugement m\u00e9dical raisonnable et appropri\u00e9 stipule qu\u2019un avortement est n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server la vie de la femme enceinte\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Peu apr\u00e8s, le gouverneur r\u00e9publicain de l\u2019Indiana, Eric Holcomb, a annonc\u00e9 qu\u2019il convoquait la l\u00e9gislature de cet autre Etat du nord des Etats-Unis pour prononcer au plus vite l\u2019interdiction de l\u2019avortement. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame est claire, et il revient maintenant aux Etats de s\u2019attaquer \u00e0 cette question importante. Nous le ferons dans les meilleurs d\u00e9lais en Indiana\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter, pr\u00e9cisant avoir convoqu\u00e9 l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Etat pour le 6\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Nous avons l\u2019occasion de faire des progr\u00e8s en prot\u00e9geant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie, et c\u2019est exactement ce que nous allons faire\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Eric Holcomb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De premiers Etats bannissent l\u2019avortement apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:18:24+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a jug\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat de la Cour supr\u00eame de son voisin am\u00e9ricain concernant le droit \u00e0 l\u2019IVG. \u00ab\u00a0Je suis de tout c\u0153ur avec les millions d\u2019Am\u00e9ricaines qui vont perdre leur droit l\u00e9gal \u00e0 l\u2019avortement. J\u2019ai peine \u00e0 imaginer la peur et la col\u00e8re qui doivent vous habiter en ce moment\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le dirigeant canadien. \u00ab\u00a0Aucun gouvernement, aucun politicien, ni aucun homme ne devraient dicter \u00e0 une femme ce qu\u2019elle peut faire ou ne pas faire avec son corps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justin Trudeau juge \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:18:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nY a-t-il des statistiques sur quelle est la proportion d'Am\u00e9ricains r\u00e9ellement oppos\u00e9e au droit \u00e0 l'Avortement? Est-ce largement r\u00e9pandu dans la population, ou essentiellement dans les communaut\u00e9es tr\u00e8s religieuses, ou par int\u00e9r\u00eat politique chez les politiciens conservateurs ?    Simon         Bonjour,Compte tenu des tr\u00e8s nombreuses et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8res statistiques qui existent sur ce point, on peut r\u00e9pondre avec beaucoup de pr\u00e9cision \u00e0 votre question. Si on se r\u00e9f\u00e8re au Pew Research Center, 61\u00a0% des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent que l\u2019avortement doit \u00eatre autoris\u00e9 dans \u00ab\u00a0tous ou presque tous\u00a0\u00bb les cas, contre 37\u00a0% qui sont d\u2019un avis oppos\u00e9. Environ trois quarts des protestants \u00e9vang\u00e9liques blancs (74\u00a0%), le socle de l\u2019\u00e9lectorat du Parti r\u00e9publicain, pensent que l\u2019avortement devrait \u00eatre ill\u00e9gal dans tous les cas ou dans la plupart des cas. En revanche, 84\u00a0% des Am\u00e9ricains \u00ab\u00a0non affili\u00e9s\u00a0\u00bb religieusement, c\u2019est-\u00e0-dire qui ne s\u2019identifient \u00e0 aucune croyance, disent que l\u2019avortement devrait \u00eatre l\u00e9gal dans tous ou la plupart des cas, tout comme 66\u00a0% des protestants noirs, 60\u00a0% des protestants blancs non \u00e9vang\u00e9liques et 56\u00a0% des catholiques. On le voit, cette question de l\u2019avortement est un facteur de mobilisation tr\u00e8s fort pour la base r\u00e9publicaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T16:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:14:09+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump a salu\u00e9 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame dans un entretien \u00e0 Fox News, estimant que \u00ab\u00a0tout le monde y trouvera son compte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est conforme \u00e0 la Constitution et cela rend des droits [aux Etats] qui auraient d\u00fb l\u2019\u00eatre depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A la question de savoir s\u2019il a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u2013\u00a0ayant nomm\u00e9 trois juges conservateurs \u00e0 la Cour supr\u00eame\u00a0\u2013, M.\u00a0Trump r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la d\u00e9cision de Dieu.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump salue la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:08:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nD'un strict point de vue juridique cet arret est-il \"contestable\" ? ou bien s'agit-il d'un debat sans solution entre les partisans d'une interpretation t\u00e9l\u00e9ologique ou originelle de la constitution ?    Fitz         Il est aussi contestable que pouvait l\u2019\u00eatre, selon les conservateurs, l\u2019arr\u00eat qui avait institu\u00e9 le droit \u00e0 l\u2019avortement. Les Etats-Unis ne sont pas un pays de droit civil mais de jurisprudence, o\u00f9 les d\u00e9cisions successives rendues par les juges constituent \u2013 si on peut dire\u00a0\u2013 un droit secondaire par rapport aux textes vot\u00e9s par les l\u00e9gislateurs. Ce qui est \u00e0 rappeler, dans ce cas pr\u00e9cis, c\u2019est que les juges nomm\u00e9s par Donald Trump avaient laiss\u00e9 entendre pendant leur audition par le S\u00e9nat qu\u2019ils consid\u00e9raient Roe vs Wade comme un acquis. On voit le r\u00e9sultat\u2026 Le second point notable est que la Cour supr\u00eame, par le pass\u00e9, est d\u00e9j\u00e0 revenue sur sa jurisprudence, mais il s\u2019agissait alors d\u2019accorder de nouveaux droits, pas d\u2019en supprimer, surtout sur une question aussi douloureuse et intime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T16:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:02:19+00:00","articleBody":"     La directrice de l\u2019Observatoire \u00e9galit\u00e9 femmes-hommes \u00e0 la Fondation Jean-Jaur\u00e8s, Amandine Clavaud, voit dans la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine le fruit d\u2019une \u00ab\u00a0lame de fond r\u00e9actionnaire\u00a0\u00bb apparue en r\u00e9ponse au mouvement #metoo et aux mobilisations f\u00e9ministes qui en ont d\u00e9coul\u00e9, expliquait-elle dans une tribune au Monde, le 10\u00a0mai\u00a02022.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre froide contre les femmes n\u2019a jamais cess\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T16:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:00:09+00:00","articleBody":"                     La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, au Capitole, \u00e0 Washington, vendredi 24\u00a0juin\u00a02022. J.SCOTT APPLEWHITE \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/b701729_1656085352772-411651.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T16:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:56:36+00:00","articleBody":"     Le New York Magazine a mis en ligne un moteur de recherche concernant les cliniques, Etat par Etat, dans lesquelles il est possible de recourir \u00e0 une interruption volontaire de grossesse en s\u00e9curit\u00e9 aux Etats-Unis. Au nom du premier amendement, qui garantit le droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, le magazine et son site affili\u00e9, The Cut, partagent des informations, qui seront r\u00e9guli\u00e8rement mises \u00e0 jour, pour qu\u2019il soit possible de se faire avorter en fonction des \u00e9volutions l\u00e9gislatives.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Magazine\u00a0\u00bb a mis en ligne un moteur de recherche pour aider les femmes \u00e0 avorter ","dateModified":"2022-06-24T16:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:55:23+00:00","articleBody":"    Quelle est la motivation juridique de cette d\u00e9cision ?     Mandou         Bonjour,          Elle est connue de longue date\u00a0: les juges conservateurs consid\u00e8rent que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont outrepass\u00e9 leurs droits et \u00ab\u00a0l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 depuis le banc\u00a0\u00bb en se substituant aux \u00e9lus du Congr\u00e8s, selon la formule consacr\u00e9e. Ils estiment ensuite, selon une lecture litt\u00e9raliste de la Constitution, que, comme le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement n\u2019est pas mentionn\u00e9 express\u00e9ment dans celle-ci \u2013 ce qui n\u2019est pas \u00e9tonnant s\u2019agissant d\u2019un texte vieux de plus de deux si\u00e8cles \u2013, les juges ne peuvent pas le tirer d\u2019un autre texte, en l\u2019occurrence l\u2019amendement\u00a014. C\u2019est en s\u2019appuyant sur ce dernier que les juges avaient consid\u00e9r\u00e9 en\u00a01973, \u00e0 la suite d\u2019une plainte d\u00e9pos\u00e9e dans l\u2019Etat du Texas, que le principe du respect de la vie priv\u00e9e qu\u2019il sanctuarisait pouvait s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la d\u00e9cision d\u2019une femme de mettre fin \u00e0 une grossesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T16:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:42:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, cette d\u00e9cision repr\u00e9sente l'opinion de la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains et Am\u00e9ricaines ou est-il possible que cela puisse se traduire par un vote de contestation aux prochaines \u00e9l\u00e9ctions ? Merci     Benjamin          Bonjour,          Tous les sondages r\u00e9cents, y compris \u00e0 la suite de la publication de la premi\u00e8re \u00e9bauche de l\u2019arr\u00eat annulant le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement, en mai, ont montr\u00e9 qu\u2019une majorit\u00e9 nette et stable de personnes interrog\u00e9es soutenait le maintien de Roe vs Wade. L\u2019arr\u00eat d\u2019aujourd\u2019hui va \u00e9videmment provoquer la mobilisation du camp d\u00e9mocrate, mais il va tout autant galvaniser le camp r\u00e9publicain, qui touche au but apr\u00e8s des d\u00e9cennies d\u2019un travail de sape opini\u00e2tre dans la perspective des \u00e9lections de mi-mandat. En\u00a02016, de nombreux conservateurs r\u00e9vuls\u00e9s par le comportement de Donald Trump avaient vot\u00e9 en sa faveur en se bouchant le nez parce qu\u2019\u00e9tait en jeu un si\u00e8ge devenu vacant, auparavant occup\u00e9 par un juge conservateur. La majorit\u00e9 r\u00e9publicaine avait gel\u00e9 ce si\u00e8ge, au m\u00e9pris des usages, en refusant d\u2019auditionner le candidat alors choisi par un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, Barack Obama. Le chef de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine avait jug\u00e9 que le pr\u00e9sident ne disposait pas de la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire, \u00e0 huit mois de la fin de son mandat, un argument de circonstance, laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour la nomination d\u2019Amy Coney Barrett deux mois avant la fin du mandat de Donald Trump.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T18:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:42:06+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a d\u00e9plor\u00e9 vendredi le \u00ab\u00a0grand retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb que repr\u00e9sente la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine de revenir sur le droit \u00e0 l\u2019avortement. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours cru au droit des femmes de choisir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en marge du sommet du Commonwealth \u00e0 Kigali, au Rwanda.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson d\u00e9plore un \u00ab\u00a0grand retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb aux Etats-Unis","dateModified":"2022-06-24T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:40:34+00:00","articleBody":"                     Des militantes du droit \u00e0 l\u2019avortement r\u00e9agissent \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui vient de mettre  fin aux protections constitutionnelles de l\u2019avortement qui \u00e9taient en place depuis pr\u00e8s de cinquante ans, \u00e0 Washington, vendredi 24\u00a0juin\u00a02022. JACQUELYN MARTIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/b767546_1656083957600-411568.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:38:50+00:00","articleBody":"     Cern\u00e9 par les Etats conservateurs, l\u2019Illinois s\u2019est dot\u00e9 d\u2019un arsenal l\u00e9gislatif visant \u00e0 sanctuariser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG.                    Lire aussi :  L\u2019Illinois, terre d\u2019accueil pour l\u2019IVG         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:27:42+00:00","articleBody":"    Les femmes \u00e9tablies dans un Etat interdisant l'avortement pourront-elles avorter dans un Etat voisin l'autorisant ?    Dieb         Cet arr\u00eat ne concerne pas ce cas de figure, mais les Etats conservateurs qui pariaient sur ce revirement historique envisagent d\u00e9j\u00e0 des poursuites contre les r\u00e9sidentes qui effectueraient cette d\u00e9marche.          Une premi\u00e8re proposition de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e dans l\u2019Etat du Missouri, mais n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e. De telles dispositions feraient \u00e9videmment l\u2019objet de recours qui iraient probablement jusqu\u2019\u00e0 la Cour supr\u00eame, o\u00f9 les juges conservateurs auraient cependant fort \u00e0 faire pour justifier une telle limitation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des droits individuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:25:57+00:00","articleBody":"     A la suite de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, l\u2019Etat du Missouri est le premier \u00e0 interdire compl\u00e8tement l\u2019IVG, a annonc\u00e9 son ministre de la justice, Eric Schmitt. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour monumental pour le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                    Le Missouri fait partie des treize Etats qui avaient pr\u00e9vu des lois anti-avortement appel\u00e9es \u00ab\u00a0trigger laws\u00a0\u00bb  \u2013 litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0lois de d\u00e9clenchement\u00a0\u00bb, surnom donn\u00e9 \u00e0 une loi qui est inapplicable mais qui peut entrer en vigueur lorsque certaines conditions sont remplies. Ces derni\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour entrer en application automatiquement, ou du moins rapidement, si l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u00e9tait annul\u00e9. C\u2019est le cas du Missouri donc, mais aussi de l\u2019Arkansas, de l\u2019Idaho, du Kentucky, de la Louisiane, du Mississippi, du Dakota du Nord, du Dakota du Sud, de l\u2019Oklahoma, du Tennessee, du Texas, de l\u2019Utah et du Wyoming.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Missouri devient le premier Etat am\u00e9ricain \u00e0 interdire l\u2019avortement, revendique son ministre de la ju...","dateModified":"2022-06-24T15:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019exprimera \u00e0 18\u00a0h\u00a030 (heure de Paris), a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9          Le d\u00e9mocrate de 79\u00a0ans, fervent catholique, avait d\u00e9j\u00e0 promis d\u2019agir par d\u00e9cret pour prot\u00e9ger l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse, mais sa marge de man\u0153uvre en la mati\u00e8re est tr\u00e8s mince.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:42+00:00","articleBody":"    Existe-t-il des appels pour revenir sur cette d\u00e9cision qui remet gravement en question les droits des femmes \u00e0 disposer de leur corps ? Merci !    Emma         Cet arr\u00eat est sans appel puisque la Cour supr\u00eame est la plus haute instance judiciaire des Etats-Unis, mais dans le futur la Cour supr\u00eame pourra \u00e9ventuellement r\u00e9tablir ce droit. Il faudra cependant se montrer patient, les juges \u00e9tant nomm\u00e9s \u00e0 vie, et tout d\u00e9pendra de la couleur politique du pr\u00e9sident qui aura \u00e0 combler les prochaines vacances. On se souvient que Donald Trump a nomm\u00e9 la juge Amy Coney Barrett\u00a0en remplacement de la juge progressiste Ruth Bader Ginsburg, morte des suites d\u2019une longue maladie moins de deux mois avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02020. Cette nomination a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante en ce qu\u2019elle a priv\u00e9 le chief justice (pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame), John Roberts, plus soucieux de l\u2019image de la Cour que les autres juges conservateurs, de son r\u00f4le de balancier au sein de l\u2019institution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:10:26+00:00","articleBody":"    Le Congr\u00e8s peut-il l\u00e9gif\u00e9rer pour garantir le droit \u00e0 l'avortement en d\u00e9pit de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame ?    Caro91         Les toutes premi\u00e8res critiques visant Roe vs Wade portaient pr\u00e9cis\u00e9ment sur le fait que ce droit avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 par la Cour supr\u00eame et pas par le Congr\u00e8s. Les juges, selon les conservateurs, avaient usurp\u00e9 le pouvoir des l\u00e9gislateurs.          Le Congr\u00e8s pourrait bien s\u00fbr revenir sur cette suppression d\u2019un droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 condition qu\u2019une majorit\u00e9, singuli\u00e8rement au S\u00e9nat o\u00f9 elle doit \u00eatre qualifi\u00e9e pour passer l\u2019obstacle du filibuster (\u00ab\u00a0obstruction\u00a0\u00bb), se d\u00e9gage pour ce faire. On en est loin, tr\u00e8s loin m\u00eame, compte tenu de l\u2019importance que l\u2019avortement a pris dans la guerre culturelle conduite par le camp conservateur et r\u00e9publicain.          C\u2019est bien pour cela que la composition de la Cour supr\u00eame est devenue un tel enjeu. En supprimant Roe vs Wade, la droite religieuse am\u00e9ricaine triomphe et sans doute pour longtemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T18:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:07:58+00:00","articleBody":"                     La Cour supr\u00eame des Etats-Unis a mis fin, vendredi, au droit \u00e0 l\u2019avortement au niveau f\u00e9d\u00e9ral dans un arr\u00eat qui met en pi\u00e8ces un demi-si\u00e8cle de protections constitutionnelles. A Washington, le 24 juin\u00a02022. MANDEL NGAN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/8075312_1656082414308-729644.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:07:49+00:00","articleBody":"     La menace qui p\u00e8se outre-Atlantique sur le droit d\u2019avorter est le fruit d\u2019une longue croisade r\u00e9actionnaire engag\u00e9e depuis les ann\u00e9es 1970. La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame pourrait marquer la fin d\u2019une p\u00e9riode historique.                    Lire aussi :  En remettant en cause le droit \u00e0 l\u2019avortement, les Etats-Unis cessent d\u2019incarner la libert\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:05:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui se termine aujourd\u2019hui dans plus de vingt Etats, c\u2019est l\u2019avortement l\u00e9gal, les droits des femmes et des personnes ayant un ut\u00e9rus \u00e0 l\u2019autonomie corporelle, et la notion fragile que chacun est libre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter l\u2019autrice et militante f\u00e9ministe am\u00e9ricaine Roxane Gay. \u00ab\u00a0Je ne sais pas o\u00f9 nous allons \u00e0 partir de l\u00e0, mais ce n\u2019est pas la fin d\u2019un combat. C\u2019est le d\u00e9but\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la militante f\u00e9ministe Roxane Gay, \u00ab\u00a0c\u2019est le d\u00e9but\u00a0\u00bb d\u2019un combat","dateModified":"2022-06-24T15:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:02:22+00:00","articleBody":"    Cette d\u00e9cision n'impacte-t-elle pas en priorit\u00e9 les femmes pauvres ? Etant donn\u00e9 que les plus ais\u00e9es pourraient voyager dans un autre Etat pour avorter    B         Effectivement, cet arr\u00eat va g\u00e9n\u00e9rer des discriminations en cascade, entre Etats, tout d\u2019abord, et entre classes sociales et ethnies ensuite.          Tout porte \u00e0 croire que les femmes afro-am\u00e9ricaines des Etats les plus conservateurs, qui appartiennent souvent aux classes les plus d\u00e9favoris\u00e9es, seront particuli\u00e8rement affect\u00e9es par la suppression de ce droit f\u00e9d\u00e9ral. Il est vrai que dans ces Etats ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rong\u00e9 dans les faits par une s\u00e9rie de dispositions tr\u00e8s restrictives, qui avait conduit notamment \u00e0 la r\u00e9duction du nombre de cliniques pratiquant des avortements.                    Lire aussi :  Aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0les personnes issues des minorit\u00e9s sont les plus susceptibles de ressentir l\u2019impact d\u2019une interdiction de l\u2019avortement\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:59:19+00:00","articleBody":"     La maire de Washington, Muriel Bowser, a rappel\u00e9 sur Twitter que sa ville \u00e9tait \u00ab\u00a0une ville fi\u00e8re d\u2019\u00eatre pro-choix\u00a0\u00bb.           L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement est toujours l\u00e9gal ici. C\u2019est une question de sant\u00e9 publique. C\u2019est une question de droits des femmes. C\u2019est une question de droit \u00e0 disposer de son corps.           \u00ab\u00a0La bataille est urgente, mais pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb, conclut-elle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La bataille est urgente mais pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb, estime la maire de Washington","dateModified":"2022-06-24T15:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:57:13+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il d'un coup ? Entre l'invalidation de l'interdiction du port d'arme dans l'\u00e9tat de New York et l'annulation de Roe vs Wade, \u00e7a fait beaucoup en moins d'une semaine ! Hasard du calendrier ou c'est fait de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e ?    Jack Uzzi         Il faut mettre au cr\u00e9dit du camp conservateur les deux arr\u00eats rendus en moins de vingt-quatre heures, lesquels portent sur deux domaines qui sont devenus obsessionnels en son sein\u00a0: la limitation maximale de l\u2019avortement et la lib\u00e9ralisation tout aussi maximale du port d\u2019arme.          Il touche au but apr\u00e8s un effort de longue haleine. Pendant des d\u00e9cennies, un lobby tr\u00e8s efficace, la Federalist Society, a choisi des candidats \u00e0 m\u00eame d\u2019\u00eatre nomm\u00e9s \u00e0 la Cour supr\u00eame pour d\u00e9fendre ces deux objectifs. Les conservateurs avaient gard\u00e9 le plus mauvais souvenir de juges nomm\u00e9s par des pr\u00e9sidents r\u00e9publicains devenus progressistes, comme John Paul Stevens, nomm\u00e9 par Gerald Ford, devenu le d\u00e9fenseur d\u2019une lecture extr\u00eamement restrictive du droit \u00e0 porter une arme.          Les juges qui ont soutenu aujourd\u2019hui cette annulation d\u2019un droit f\u00e9d\u00e9ral pour les femmes ont tous \u00e9t\u00e9 choisis par ce lobby, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9diger cet arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:49:40+00:00","articleBody":"     La principale organisation de planning familial am\u00e9ricaine a promis vendredi de continuer \u00e0 \u00ab\u00a0se battre\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de r\u00e9voquer l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade. \u00ab\u00a0Vous ressentez sans doute beaucoup d\u2019\u00e9motions \u2013 de la douleur, de la col\u00e8re, de la confusion. C\u2019est normal. Nous sommes avec vous et nous n\u2019arr\u00eaterons jamais de nous battre pour vous\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Planned Parenthood.          M\u00eame message de la part de l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits humains Amnesty International, qui appelle \u00e0 \u00ab\u00a0agir\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas libre si vous ne pouvez pas d\u00e9cider de votre propre avenir. L\u2019avortement est un droit humain.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La principale organisation de planning familial am\u00e9ricaine promet de continuer \u00e0 \u00ab\u00a0se battre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T15:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:48:04+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien vice-pr\u00e9sident r\u00e9publicain des Etats-Unis Mike Pence a chaleureusement salu\u00e9 vendredi la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame r\u00e9voquant le droit \u00e0 l\u2019avortement, \u00ab\u00a0jet\u00e9 aux oubliettes de l\u2019histoire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En renvoyant la question de l\u2019avortement aux Etats et au peuple, la Cour supr\u00eame a r\u00e9par\u00e9 une erreur historique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter ce fervent chr\u00e9tien \u00e9vang\u00e9lique, qui fut le bras droit de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u00ab\u00a0jet\u00e9 aux oubliettes de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, la Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0a r\u00e9par\u00e9 une e...","dateModified":"2022-06-24T14:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:46:32+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en pensent les Am\u00e9ricains ? Et Am\u00e9ricaines\u2026    Froggy         Pendant des d\u00e9cennies, la Cour supr\u00eame s\u2019en est tenue \u00e0 une attitude mesur\u00e9e, r\u00e9sum\u00e9e par un c\u00e9l\u00e8bre constitutionnaliste, Paul Freund, selon lequel \u00ab\u00a0la Cour ne devrait jamais \u00eatre influenc\u00e9e par la m\u00e9t\u00e9o du jour, mais elle sera in\u00e9vitablement influenc\u00e9e par le climat de l\u2019\u00e9poque\u00a0\u00bb.          En mati\u00e8re d\u2019avortement, et en d\u00e9pit des r\u00e9serves et critiques adress\u00e9es d\u00e8s l\u2019origine \u00e0 l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, les juges se sont longtemps gard\u00e9s d\u2019aller contre une opinion publique qui s\u2019est constamment prononc\u00e9e en faveur du maintien de ce droit f\u00e9d\u00e9ral. Ils l\u2019avaient m\u00eame r\u00e9affirm\u00e9 dans un autre arr\u00eat en\u00a01992.          La polarisation accentu\u00e9e par les nominations de trois juges tr\u00e8s conservateurs par Donald Trump, qui ont confort\u00e9 la majorit\u00e9 conservatrice d\u00e9j\u00e0 en place, a fait sauter ce verrou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:42:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Constitution ne fait aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019avortement, et aucun de ses articles ne prot\u00e8ge implicitement ce droit\u00a0\u00bb, \u00e9crit le juge conservateur Samuel Alito au nom de la majorit\u00e9. Roe vs Wade \u00ab\u00a0\u00e9tait totalement infond\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0doit \u00eatre annul\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. \u00ab\u00a0Il est temps de rendre la question de l\u2019avortement aux repr\u00e9sentants \u00e9lus du peuple\u00a0\u00bb dans les parlements locaux.          Cette d\u00e9cision couronne cinquante ans d\u2019une lutte m\u00e9thodique men\u00e9e par la droite religieuse, pour qui elle repr\u00e9sente une \u00e9norme victoire, mais pas la fin de la bataille\u00a0: le mouvement devrait continuer \u00e0 se mobiliser pour faire basculer un maximum d\u2019Etats dans son camp ou pour essayer d\u2019obtenir une interdiction au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Elle s\u2019inscrit aussi au bilan de l\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump, qui au cours de son mandat a profond\u00e9ment remani\u00e9 la Cour supr\u00eame, en y faisant entrer trois magistrats conservateurs (Neil Gorsuch, Brett Kavanaugh et Amy Coney Barrett), signataires aujourd\u2019hui de cet arr\u00eat.          Les trois magistrats progressistes de la Cour supr\u00eame se sont dissoci\u00e9s de la majorit\u00e9, qui, selon eux, \u00ab\u00a0met en danger d\u2019autres droits \u00e0 la vie priv\u00e9e, comme la contraception et les mariages homosexuels\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mine la l\u00e9gitimit\u00e9 de la Cour\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis\u00a0: un retour en arri\u00e8re de la Cour supr\u00eame serait \u00ab\u00a0l\u2019aboutissement\u00a0\u00bb de cinquante ans de \u00ab\u00a0combat de la droite religieuse contre l\u2019IVG\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roe vs Wade \u00ab\u00a0\u00e9tait totalement infond\u00e9\u00a0\u00bb, selon le juge conservateur Samuel Alito","dateModified":"2022-06-24T14:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#536011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:42:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Depuis plus d\u2019un mois, nous savions que ce jour allait arriver \u2013 mais \u00e7a ne le rend pas moins d\u00e9vastateur\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi sur Twitter l\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama.          Par l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat historique, la Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0a rel\u00e9gu\u00e9 la d\u00e9cision la plus personnelle qui soit au bon vouloir des politiciens et des id\u00e9ologues \u2013 attaquant les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Obama.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0attaque les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, accuse Barack O...","dateModified":"2022-06-24T15:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:38:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, Y a-t-il des juges qui ont vot\u00e9 contre le fait de revenir sur Roe vs Wade ?    illeana         Bonjour,          Effectivement, les trois juges nomm\u00e9s par des pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates ont exprim\u00e9 leur divergence avec l\u2019avis des six juges choisis par des pr\u00e9sidents r\u00e9publicains. Fait rare qui souligne l\u2019enjeu politique de cet arr\u00eat, ces trois juges consid\u00e9r\u00e9s comme progressistes ont r\u00e9dig\u00e9 ensemble leur avis divergent, dans lequel ils d\u00e9plorent notamment\u00a0: \u00ab\u00a0Un r\u00e9sultat de la d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui est certain\u00a0: la limitation des droits des femmes et de leur statut de citoyennes libres et \u00e9gales.\u00a0\u00bb          En effet, la suppression du droit f\u00e9d\u00e9ral, qui renvoie de fait la d\u00e9cision de rendre ou non l\u00e9gal l\u2019interruption volontaire de grossesse, va aggraver la division des Etats-Unis en deux camps\u00a0; les Etats d\u00e9mocrates, o\u00f9 il sera maintenu, les Etats r\u00e9publicains, o\u00f9 il risque partout de dispara\u00eetre, \u00e0 commencer par les Etats sudistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T14:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:29:43+00:00","articleBody":"     Il est, sans doute, l\u2019arr\u00eat le plus connu de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis. Le 22 janvier 1973, la promulgation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade accordait aux Am\u00e9ricaines le droit d\u2019avorter dans tout le pays.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: qu\u2019est-ce que l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, qui a fix\u00e9 le cadre l\u00e9gal de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG aux Etats-Unis en\u00a01973\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T14:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:28:40+00:00","articleBody":"     Vous pouvez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent nous faire parvenir vos questions. Notre journaliste, Gilles Paris, ancien correspondant \u00e0 Washington, va y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Paris, ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-06-24T14:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:41+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but de mai, Le Monde faisait le point sur ce qui se passerait concr\u00e8tement si la Cour supr\u00eame des Etats-Unis revenait sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade.                    Lire aussi :  Avortement\u00a0: que se passerait-il si la Cour supr\u00eame des Etats-Unis revenait sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T14:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:31+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: de nombreuses manifestations attendues samedi dans les villes am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-24T15:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:24:23+00:00","articleBody":"     Lundi 2\u00a0mai, le site Politico avait publi\u00e9 un projet de d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame visant \u00e0 annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade (1973), qui garantit le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 disposer de leur corps dans tout le pays, au nom du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e.          Le texte de 98\u00a0pages pouvait faire l\u2019objet de n\u00e9gociations jusqu\u2019au 30\u00a0juin. En confirmant ce projet, la plus haute juridiction du pays laisse de nouveau \u00e0 chacun des cinquante Etats la libert\u00e9 de d\u00e9cider s\u2019il prot\u00e8ge, ou non, le droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG).          Selon le Center for Reproductive Rights, environ la moiti\u00e9 des Etats pourraient interdire l\u2019avortement. D\u2019apr\u00e8s le Guttmacher Institute, jusqu\u2019\u00e0 58\u00a0% des Am\u00e9ricaines en \u00e2ge de procr\u00e9er \u2013\u00a0soit environ 40\u00a0millions de femmes\u00a0\u2013 vivent dans un Etat qui pourrait les priver de ce droit ou le limiter drastiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi menac\u00e9 depuis pr\u00e8s de cinquante ans","dateModified":"2022-06-24T14:36:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:19:15+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a r\u00e9voqu\u00e9, vendredi\u00a024\u00a0juin, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade (1973), qui prot\u00e9geait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG) aux Etats-Unis. Par cette d\u00e9cision historique, l\u2019institution ne rend pas les interruptions de grossesse ill\u00e9gales mais renvoie \u00e0 chaque Etat am\u00e9ricain la d\u00e9cision d\u2019autoriser, ou non, les IVG sur son territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour supr\u00eame des Etats-Unis r\u00e9voque l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade","dateModified":"2022-06-24T14:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html#535916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/25/droit-a-l-avortement-de-nombreuses-manifestations-attendues-samedi-dans-les-villes-americaines_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:17:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/833/0/10000/5000/1342/671/60/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-06-24T14:22:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/10000/6667/1342/894/3/0/767ed57_5553032-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/25/19-4">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Droits LGBT             Tuerie d’Oslo : la communauté LGBT sous le choc après l’attaque survenue près du plus ancien bar gay de Norvège      Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.          Par William Audureau(à Oslo)         Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des jeunes se recueillent aux abords du London Pub, à Oslo. Dans la nuit du 24 au 25 juin, deux personnes sont mortes et vingt-et-une autres ont été blessées, dans ce que la population interprète comme un attentat homophobe.  TERJE PEDERSEN / AFP               Le grondement du tramway, quelques cris de mouettes, et un silence assourdissant. La capitale norvégienne s’est réveillée sous le choc, samedi 25 juin, après la tuerie qui a eu lieu en plein centre-ville, à la veille du dernier jour de l’Oslo Pride, semaine de festivités tournée vers la communauté LGBT. Aux alentours d’une heure du matin, un assaillant a sorti une arme et fait feu sur des festivaliers. Il a tué deux personnes et en a blessé vingt et une, selon un bilan provisoire, frappant la Norvège au cœur de sa capitale et de ses valeurs progressistes.           Nous sommes dans le cœur du quartier gay. C’est une attaque contre tout ce que nous avons bâti, notre modèle de tolérance, d’acceptation de l’autre. » Tron-Petter Aunaas, habitant d’Oslo          Robe bleue et lunettes de soleil sur des yeux éprouvés, Tron-Petter Aunaas, 24 ans, replace deux drapeaux arc-en-ciel au pied des gerbes déposées à l’intersection des rues Pilestredet et Rosenkrantz, barrée par la police. La place dessine un triangle. Tron-Petter pointe trois bars aux extrémités. « Ce sont des bars gay. Nous sommes dans le cœur du quartier gay à Oslo. Tout le monde sait ça ici. C’est une attaque contre tout ce que nous avons bâti, notre modèle de tolérance, d’acceptation de l’autre », dénonce-t-il, sidéré. Il y était passé dans la nuit, se photographiant dans la foule, avant d’être réveillé par les appels inquiets de ses proches au matin.                           Lire aussi :  En Norvège, deux morts et plusieurs blessés après des tirs à Oslo ; la police enquête sur « un acte terroriste »                 Oslo frappée en pleines célébrations LGBT          En ce vendredi 24 juin, la capitale norvégienne accueillait la plus grande fête LGBT annuelle du pays, une semaine entière de célébrations et de musique réputée attirer plus de foule que la fête nationale. La nuit s’annonçait blanche et joyeuse. La sono géante installée au Studenterlunden, le parc du centre d’Oslo, crachait du Lady Gaga.          Des couples homosexuels et lesbiens se baladaient librement, main dans la main, entre les façades décorées de dizaines de drapeaux arcs-en-ciel. Certains esquissaient un pas de danse enfiévré sur l’asphalte à mesure que les heures avançaient, dans le demi-jour des nuits d’été septentrionales. « Nous sommes une ville inclusive et progressive », se félicitait encore la maire, Marianne Borgen, lors d’une réception à l’hôtel de ville, en début de soirée.          Sur les coups d’une heure du matin, plus d’une dizaine de coups de feu sont tirés aux abords du London Pub. Une institution, le plus vieux bar de la capitale, et le haut lieu des célébrations de l’Oslo Pride dans la nuit norvégienne. « Sans le London Pub, Oslo ne serait pas Oslo », résume Joakim, osloïte d’adoption depuis neuf ans. « En onze ans de Pride, je n’ai jamais vu ça, souffle, hagard, Martin Hallingstad, 45 ans, qui travaille pour l’événement. Bien sûr on a des hétéros qui râlent, mais ça ne va pas plus loin. Lui, visiblement, si », grimace-t-il en pointant le lieu où le tueur a fait irruption. Un de ses amis est hospitalisé ce matin, après avoir reçu une balle dans l’omoplate.        Il vous reste 57.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/tuerie-d-oslo-la-communaute-lgbt-sous-le-choc-apres-l-attaque-survenue-pres-du-plus-ancien-bar-gay-de-norvege_6132034_3210.html"},"headline":"Tuerie d\u2019Oslo\u00a0: la communaut\u00e9 LGBT sous le choc apr\u00e8s l\u2019attaque survenue pr\u00e8s du plus ancien bar gay de Norv\u00e8ge","dateCreated":"2022-06-25T15:56:27+02:00","datePublished":"2022-06-25T15:56:27+02:00","dateModified":"2022-06-25T16:02:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Un homme a fait feu aux abords du London Pub, haut lieu queer de la ville, tuant deux personnes et en blessant vingt et une, en pleine Oslo Pride.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau","description":"\u00e0 Oslo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9ed7e8d_5553708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-5">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Marine Le Pen affirme que son groupe de 89 députés incarnera une « opposition constructive ». Une promesse à la carte, qui tranche avec les habitudes du parti d’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Rassemblement national             Comment le Rassemblement national cherche à se notabiliser par l’Assemblée      Marine Le Pen affirme que son groupe de 89 députés incarnera une « opposition constructive ». Une promesse à la carte, qui tranche avec les habitudes du parti d’extrême droite.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 10h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marine Le Pen, présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée nationale, retrouve ses députés sur la place du Palais-Bourbon, le 22 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Ils ont déjà pris le pli. Trois jours après leur rentrée, vendredi 24 juin, des dizaines de nouveaux députés du Rassemblement national (RN) se donnent rendez-vous au Bourbon, le café qui jouxte l’Assemblée où défilent les habitués de la vie parlementaire. Ils ne prendront certes leurs quartiers dans leurs bureaux qu’à la mi-juillet. Marine Le Pen a demandé que tous les « 89 » soient installés dans le même bâtiment, rue Aristide-Briand, pour mieux huiler la discipline de groupe. De même qu’elle a prié ses députés de s’afficher polis et studieux, dans une logique de démonstration de crédibilité. « Les électeurs nous ont donné ce qui nous manquait pour gagner la présidentielle : la capacité d’avoir 90 députés [en réalité, 89]. Nous montrerons qu’on est compétents en commission », dit au Monde la cheffe de file.          « Marine Le Pen se sert de l’Assemblée comme d’un tremplin, note Jean-Pierre Camby, professeur de droit constitutionnel associé à l’université de Versailles Saint-Quentin-en-Yvelines. Elle reprend la logique institutionnelle qui est de constituer un groupe puissant au Parlement et de s’enraciner territorialement avant d’accéder au pouvoir à l’Elysée. » Seule l’élection d’Emmanuel Macron en 2017 avait fait exception.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilité de sortir de l’impasse politique                 La leader de l’extrême droite semble vivre elle-même une sorte de notabilisation accélérée. Après avoir été consultée, mardi, par le chef de l’Etat, au même titre que les chefs des principaux partis politiques, elle était appelée par la première ministre, Elisabeth Borne, comme les autres présidents de groupe. Avec ces derniers, Marine Le Pen négocie la répartition des postes-clés de l’Assemblée et distille le même argument entendu à droite sur la levée du secret fiscal à la commission des finances : « Si ce n’est pas nous, c’est d’autres… et ça peut ne pas plaire à tout le monde. »          « Jouer le jeu »          Le style d’opposition qu’elle revendique tranche aussi avec les usages du parti nationaliste. « Nous allons être aux antipodes de La France insoumise, projette Laurent Jacobelli, député RN de Moselle. Ils sont là pour transformer l’Assemblée en cirque médiatique et faire les zouaves pour attirer les caméras ! Ce n’est pas dans notre ADN. » Curieux renversement, tant la généalogie du parti lepéniste se fonde sur sa culture tribunitienne. Jean-Marie Le Pen, leader des 35 députés d’extrême droite en 1986, s’affirmait « clairement dans l’opposition ». Il joignait le geste à la parole en des occasions restées gravées dans la mémoire parlementaire.          Comme la nuit du 8 octobre 1987, lors de l’examen du projet de loi sur la répression du trafic de drogue. La délégation frontiste s’était lancée dans une obstruction à tout-va, à coups de rappels au règlement, d’injures et d’amendements farfelus. Bruno Gollnisch montait au perchoir au prétexte de surveiller le scrutin, d’autres députés du Front national (FN, devenu RN) couraient dans les travées pour tourner les clés de vote de leurs adversaires absents… Le tribun populiste et ses élus pratiquaient la joute comme la conquête physique de l’espace. A l’inverse, les députés RN semblent, en ces premiers jours, vouloir raser les murs et se fondre dans le décor.        Il vous reste 55.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/25/comment-le-rassemblement-national-cherche-a-se-notabiliser-par-l-assemblee_6131997_823448.html"},"headline":"Comment le Rassemblement national cherche \u00e0 se notabiliser par l\u2019Assembl\u00e9e","dateCreated":"2022-06-25T10:12:05+02:00","datePublished":"2022-06-25T10:12:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Rassemblement national","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Marine Le\u00a0Pen affirme que son groupe de 89 d\u00e9put\u00e9s incarnera une \u00ab\u00a0opposition constructive\u00a0\u00bb. Une promesse \u00e0 la carte, qui tranche avec les habitudes du parti d\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/983/0/5900/2950/1342/671/60/0/f370da7_1656140201683-jmug220622004.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-6">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les raids menés par l’armée israélienne dans le territoire palestinien causent la mort de nombreux civils.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                 

   TANYA HABJOUQA / NOOR POUR « LE MONDE »                         International       Israël/Palestine         En Cisjordanie occupée, une hécatombe silencieuse   Par Clothilde Mraffko (Jérusalem, correspondance)   Publié hier à 16h37, mis à jour hier à 16h44    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes raids menés par l’armée israélienne dans le territoire palestinien causent la mort de nombreux civils.         Nidal Salah suit de son doigt les contours d’une large tache foncée sur la coque d’un smartphone. « C’est son sang, dit-elle, il avait son téléphone avec lui. » Elle fait mine de ranger l’appareil dans sa poche arrière. Elle n’a toujours pas eu la force de l’allumer. Il appartenait au plus jeune de ses fils, Zaid Ghnaim, 14 ans, tué le 27 mai par l’armée israélienne à Al-Khader, près de Bethléem, en Cisjordanie occupée.          Ces derniers mois, il avait poussé d’un coup, s’était mis à piquer les fringues de ses deux grands frères, à sortir avec ses copains. « J’avais peur pour lui, qu’il fume, qu’il fasse des mauvaises rencontres… J’avais tout imaginé sauf ça, raconte sa mère dans un filet de voix, comme absente. Je n’ai toujours pas réalisé, jusqu’à aujourd’hui… Des fois, je l’appelle, je crois qu’il est là, à la maison. » Sa dernière phrase s’étrangle dans un sanglot. Dans la chambre que se partageaient ses trois fils, elle lisse délicatement les plis du costume flambant neuf que Zaid s’était choisi pour le mariage de sa sœur, prévu début juin. « Il ne l’a jamais porté », souffle-t-elle.          Combattants et civils          En 2021, sur les six premiers mois de l’année, marquée par de violents affrontements à Jérusalem et une guerre à Gaza, cinquante-quatre Palestiniens avaient été tués en Cisjordanie, parmi lesquels l’ONG israélienne anti-occupation B’Tselem avait dénombré neuf mineurs. Depuis le début de 2022, le ministère de la santé palestinien a recensé soixante-huit personnes tuées dans ce territoire, dont quatorze mineurs.                              Le téléphone recouvert du sang séché de Zaid Ghnaim, 14 ans, tué le 27 mai 2022 par l’armée israélienne à Al-Khader, près de Bethléem, en Cisjordanie occupée.  TANYA HABJOUQA / NOOR POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/06/25/19-7">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Une fusillade s’est produite près d’un club gay du centre-ville dans la nuit de vendredi à samedi. L’individu soupçonné d’être l’auteur des tirs a été arrêté, a fait savoir la police.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Norvège             En Norvège, deux morts et plusieurs blessés après des tirs à Oslo ; la police enquête sur « un acte terroriste »      Une fusillade s’est produite près d’un club gay du centre-ville dans la nuit de vendredi à samedi. L’individu soupçonné d’être l’auteur des tirs a été arrêté, a fait savoir la police.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 03h18, mis à jour à 16h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La police sécurise la scène d’une fusillade dans le centre-ville d’Oslo, le 25 juin 2022.  JAVAD PARSA / AFP                 La police norvégienne a annoncé, samedi 25 juin, traiter comme « un acte terroriste islamiste » la fusillade perpétrée dans la nuit de vendredi à samedi devant des bars du centre d’Oslo, qui a fait deux morts et au moins 21 blessés, dont dix graves. Le niveau de menace terroriste sur le sol norvégien a été relevé de « modéré » à « extraordinaire » – le niveau maximal – par les services de renseignement.            Un suspect a été arrêté après les tirs qui se sont produits aux alentours de 1 heure à l’extérieur de deux bars, dont un club gay, en plein centre d’Oslo. La police a précisé que deux armes avaient été saisies. « Tout indique maintenant qu’il y avait seulement une personne qui a commis ce geste », a déclaré un responsable de la police, Tore Barstad, lors d’un point de presse, même si l’enquête devra faire la lumière sur d’éventuelles complicités en amont. Les effectifs ont été renforcés dans la capitale pour faire face à d’autres incidents, a-t-il ajouté.              Le suspect, un Norvégien d’origine iranienne de 42 ans, était arrivé en Norvège au début des années 1990 avec ses parents et ses deux frère et sœur. Il avait 12 ans. La famille s’est d’abord installée dans l’ouest de la Norvège, avant de se fixer à Oslo, quelques années plus tard. L’homme travaillait comme artisan non qualifié ; il aurait reçu des prestations d’invalidité à partir de 2013, selon une décision du tribunal de district d’Oslo. Il a été condamné à plusieurs reprises, notamment pour avoir poignardé une personne au couteau dans une boîte de nuit en 1999, rapporte la chaîne NRK. En raison de son « jeune âge », il n’avait alors été condamné qu’à trente jours de prison. Il était connu des services de renseignement intérieur « depuis 2015, en lien avec des inquiétudes sur sa radicalisation » et son appartenance « à un réseau islamiste extrémiste », a précisé le chef des services de renseignement (PST), Roger Berg, lors d’un point de presse. En 2020, il avait été condamné à payer une amende, après avoir été interpellé dans un lieu public en possession d’un couteau. Selon M. Berg, les services de renseignement s’étaient entretenus avec lui le mois dernier mais n’avaient alors pas jugé que l’intéressé avait « des intentions violentes », malgré l’identification « de difficultés liées à sa santé mentale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tuerie d’Oslo : la communauté LGBT sous le choc après l’attaque survenue près du plus ancien bar gay de Norvège                   « Nous devons être solidaires pour défendre nos valeurs »            « Ma famille et moi sommes horrifiés par la fusillade tragique de la nuit », a réagi le roi norvégien, Harald V, dans un communiqué. Et d’ajouter :            Nous sympathisons avec tous les proches et les victimes et envoyons des pensées chaleureuses à tous ceux qui ont maintenant peur, sont inquiets et sont en deuil. Nous devons être solidaires pour défendre nos valeurs : liberté, diversité et respect de l’autre. Il faut continuer à les défendre pour que tout le monde se sente en sécurité.            Le 1er septembre 2016, lors d’une garden party à Oslo, le roi avait prononcé un discours, partagé plusieurs millions de fois sur les réseaux sociaux, où il avait rendu hommage à la diversité de la population de son pays. Les Norvégiens, avait-il déclaré alors, sont « des filles qui aiment les filles, des garçons qui aiment les garçons, et des filles et des garçons qui s’aiment entre eux ».              La Marche des fiertés LGBT prévue samedi après-midi à Oslo a été annulée à la demande de la police, ont annoncé les organisateurs. A la suite de recommandations « claires » de la police, « tous les événements liés à la Oslo Pride sont annulés », écrivent les organisateurs de la Marche dans un communiqué publié sur Facebook.            Un défilé spontané a cependant réuni des centaines de personnes au cri de « We’re here, we’re queer. We won’t disappear » (« Nous sommes ici, nous sommes queer. Nous ne disparaîtrons pas »). « Je trouve que c’est fantastique que cette Marche ait lieu, sinon il aurait gagné », a expliqué à l’Agence France-Presse une participante d’une cinquantaine d’années, visiblement bouleversée. En signe de solidarité, de nombreuses personnes, souvent en larmes et silencieuses, sont venues déposer des drapeaux arc-en-ciel et des bouquets de fleurs près des lieux de l’attaque bouclés par la police.            Généralement paisible, la Norvège avait été le théâtre d’attaques sanglantes le 22 juillet 2011 quand l’extrémiste de droite Anders Behring Breivik avait tué 77 personnes dans un attentat à la bombe contre le siège du gouvernement à Oslo et une fusillade contre un rassemblement de jeunes travaillistes sur l’île d’Utoya.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Norvège, la « génération Utøya » entre au gouvernement                        Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale) (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Être (ou ne pas être) Shakespeare ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/25/deux-morts-et-plusieurs-blesses-dans-des-echanges-de-tirs-a-oslo-en-norvege_6131965_3210.html"},"headline":"En Norv\u00e8ge, deux morts et plusieurs bless\u00e9s apr\u00e8s des tirs \u00e0 Oslo\u00a0; la police enqu\u00eate sur \u00ab\u00a0un acte terroriste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-25T03:18:36+02:00","datePublished":"2022-06-25T03:18:36+02:00","dateModified":"2022-06-25T16:26:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Une fusillade s\u2019est produite pr\u00e8s d\u2019un club gay du centre-ville dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi. L\u2019individu soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre l\u2019auteur des tirs a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a fait savoir la police.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/0/0/8172/4086/1342/671/60/0/54855d1_5551091-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/25/19-8">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Elisabeth Borne a annoncé soutenir la proposition d’Aurore Bergé, la présidente du groupe présidentiel à l’Assemblée, après la décision prise vendredi par la Cour suprême américaine de revenir sur le droit fédéral à avorter. La Nupes a déposé un texte similaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Droit à l'avortement             Avortement : le gouvernement français soutiendra une proposition de loi visant à inscrire le droit à l’IVG dans la Constitution      Elisabeth Borne a annoncé soutenir la proposition d’Aurore Bergé, la présidente du groupe présidentiel à l’Assemblée, après la décision prise vendredi par la Cour suprême américaine de revenir sur le droit fédéral à avorter. La Nupes a déposé un texte similaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 13h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution française pourrait être l’une des premières mesures à recueillir une majorité de voix dans une Assemblée nationale fragmentée. Aurore Bergé, la présidente du groupe Renaissance (ex-La République en marche !) a annoncé, samedi 25 juin, le dépôt d’une proposition de loi pour inscrire « le respect de l’IVG dans notre Constitution », après la décision historique de la Cour suprême des Etats-Unis de révoquer ce droit.            L’élue a reçu en début d’après-midi le soutien du gouvernement. A la mi-journée, la première ministre, Elisabeth Borne a affirmé sur Twitter que « le gouvernement soutiendra avec force cette proposition de loi », ajoutant que « le Parlement doit pouvoir se retrouver très largement autour de ce texte ».            La veille, Mathilde Panot, la présidente du groupe de La France insoumise (LFI), a aussi annoncé qu’elle allait proposer cette mesure « dès lundi » à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Une proposition, finalement, déposée samedi par la coalition de gauche.            Réagir à une « décision catastrophique pour les femmes »            Au-delà des Etats-Unis, cette décision est « catastrophique pour les femmes : dans le monde, vous avez une femme qui meurt toutes les neuf minutes parce qu’un avortement a été mal pratiqué, de manière non sécurisée », a souligné, samedi matin, sur France Inter Aurore Bergé, la nouvelle présidente du groupe majoritaire à l’Assemblée.                             Lire aussi :  La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   « Cela appelle aussi à ce que nous prenions en France des dispositions pour qu’on ne puisse pas avoir demain des revirements qui pourraient exister. C’est la raison pour laquelle, dès aujourd’hui, avec mon groupe nous allons déposer une proposition de loi constitutionnelle pour inscrire le respect de l’IVG dans notre Constitution », a ajouté l’élue des Yvelines, anciennement Les Républicains, connue pour son engagement féministe.            🔴"En France, nous garantissons et faisons progresser les droits des femmes. Nous les sanctuarisons. 

— auroreberge (@Aurore Bergé)              Elle avait notamment vivement défendu l’allongement en France du délai légal de l’IVG, voté à la fin de la précédente législature.            Les députés du Rassemblement national, des « opposants farouches à l’accès des femmes à l’IVG »            La décision de la Cour suprême pourrait-elle entraîner une mesure similaire en France ? « Malheureusement, rien n’est impossible et les droits des femmes sont toujours des droits qui sont fragiles et qui sont régulièrement remis en cause », a répondu Aurore Bergé.              Pointant les nouveaux députés du Rassemblement national (RN), « des opposants farouches à l’accès des femmes à l’IVG », elle a jugé qu’il ne fallait « prendre aucun risque en la matière et donc sécuriser [le droit à l’IVG], en l’inscrivant dans le marbre de notre Constitution ».            « On ne change pas la Constitution comme on change la loi », donc, « c’est une garantie qu’on doit donner aux femmes », a insisté la patronne des députés de Renaissance, qui estime que la mesure sera « largement partagée sur les bancs de l’Assemblée nationale et du Sénat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avant sa rentrée à l’Assemblée nationale, Marine Le Pen coache ses députés                   La Nupes favorable à une loi similaire            Vendredi soir sur Twitter, Mathilde Panot, son homologue dans le groupe de LFI, chaînon majoritaire de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), était aussi allée dans ce sens. « La tragédie outre-Atlantique nous oblige. Pour empêcher toute entrave au droit fondamental qu’est l’avortement, je propose, dès lundi, à la Nupes de déposer une proposition de loi pour l’inscrire dans la Constitution », avait-elle posté.            🔴 La tragédie outre-Atlantique nous oblige.


<article-nb="2022/06/25/19-9">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Confirmant une progression de fond du vote d’extrême droite dans le département normand, le Rassemblement national a remporté, à l’issue des élections législatives, quatre sièges de députés sur cinq. Une bascule aidée par un sentiment « anti-Macron » et une vague dégagiste, balayant sur son passage les députés sortants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                      AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE»                        Politique       Élections législatives 2022         Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure   Par Marie Pouzadoux   Publié aujourd’hui à 13h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelConfirmant une progression de fond du vote d’extrême droite dans le département normand, le Rassemblement national a remporté, à l’issue des élections législatives, quatre sièges de députés sur cinq. Une bascule aidée par un sentiment « anti-Macron » et une vague dégagiste, balayant sur son passage les députés sortants.         « Ce qui est terrible, c’est que les candidats du Rassemblement national l’ont emporté comme nous en 2017 : sur une étiquette, rien d’autre. » En sirotant son Perrier citron à l’ombre de la place de l’hôtel de ville d’Evreux (Eure), Fabien Gouttefarde a l’œil hagard, mercredi 22 juin. Depuis dimanche, le député sortant de la 2e circonscription de l’Eure est sonné par une défaite qu’il n’avait pas anticipée. A l’issue du second tour des législatives, il n’a recueilli que 48,9 % des voix face à la candidate du Rassemblement national (RN) Katiana Levavasseur (51,1 %).                              Fabien Gouttefarde, député sortant (La République en marche) de la 2ᵉ circonscription de l’Eure, battu au second tour des législatives par une candidate du Rassemblement national, à Evreux, le 22 juin 2022.  AGNES DHERBEYS/MYOP POUR « LE MONDE»               Il n’est pas le seul député « marcheur » dérouté de l’Eure. Dans ce département rural de Normandie, situé à la bordure ouest de l’Ile-de-France, fiefs de deux ministres, Bruno Le Maire et Sébastien Lecornu, cinq députés La République en marche (LRM) étaient en place depuis 2017. Dimanche 19 juin, les électeurs les ont toutefois renvoyés en octroyant quatre sièges au RN et un à la Nupes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen présidera un groupe pléthorique, et largement novice, de 89 députés RN                 Le département, dont M. Lecornu est le président depuis 2015, devient ainsi le seul de la région à envoyer des députés du parti d’extrême droite à l’Assemblée nationale et à ne pas accorder à Emmanuel Macron un seul siège. Le plus symbolique d’entre eux, celui que le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, occupait dans la 1re circonscription depuis 2007, et auquel il cédait sa place à sa suppléante, Séverine Gipson (49,38 %), a été remporté par Christine Loir (50,62 %), auxiliaire de vie, adhérente du RN depuis deux ans. Un revers, donc, pour la coalition présidentielle et ses deux figures locales.          Fracture territoriale et sentiment de déclassement          A la terrasse de l’Hôtel Normandy de Vernon, où Marine Le Pen a fait une étape très médiatique lors de la présidentielle, le jeune édile de la ville, François Ouzilleau, proche de Sébastien Lecornu, auquel il a succédé en 2015, candidat déçu d’Ensemble ! dans la 5e circonscription (49,37 %), analyse la situation malgré sa déception : « C’est le résultat d’un ancrage progressif du vote RN depuis les années 1980. Nous sommes coincés entre Paris et Rouen. Notre problème, c’est l’enclavement et le déclassement économique. »                           
<article-nb="2022/06/25/19-10">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les météorologues annoncent un « début de suivi » en Meurthe-et-Moselle, en Moselle et dans les Vosges.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Des orages attendus ce samedi dans les régions du Grand Est, de la Lorraine et de l’Auvergne, placées en vigilance orange      Les météorologues annoncent un « début de suivi » en Meurthe-et-Moselle, en Moselle et dans les Vosges.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h53, mis à jour à 12h32      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Météo-France prévoit une « situation orageuse d’été qui nécessite une vigilance particulière compte tenu du risque de phénomènes violents sur des territoires déjà fortement impactés par de précédents orages ».  JEAN-BAPTISTE BELLET / CC BY 2.0                 Vent, pluie, grêle et forte activité électrique, pas de répit sur le front des intempéries. Des orages sont attendus, samedi 25 juin, dans l’après-midi, dans quinze départements situés dans le Grand Est, en Lorraine, en Champagne, en Bourgogne ou en Auvergne, placés en vigilance orange par Météo-France.            Les départements concernés sont l’Allier, les Ardennes, l’Aube, la Côte-d’Or, la Loire, la Marne, la Haute-Marne, la Meurthe-et-Moselle, la Meuse, la Moselle, la Nièvre, le Puy-de-Dôme, la Saône-et-Loire, les Vosges et l’Yonne.            « Territoires déjà fortement impactés par de précédents orages »            Météo-France prévoit une « situation orageuse d’été qui nécessite une vigilance particulière compte tenu du risque de phénomènes violents sur des territoires déjà fortement impactés par de précédents orages ». Sont attendus des rafales « souvent comprises entre 80 et 100 km/h », ainsi que « des pluies intenses », des chutes de grêle et une forte activité électrique.              Ailleurs sur le territoire, « une perturbation ondule de la Nouvelle-Aquitaine et des Pays de la Loire au nord de la Seine », avec un temps est couvert et souvent pluvieux sur ces régions. Les précipitations sont passagèrement soutenues et parfois mêlées d’un coup de tonnerre, entre le nord de l’Aquitaine et le Centre-Val de Loire, puis entre le Centre et l’Ile-de-France l’après-midi. En Bretagne et en Basse-Normandie, éclaircies et nuages porteurs d’averses alternent. La Provence et la Côte d’Azur conservent un temps bien ensoleillé malgré des débordements nuageux, avec quelques ondées passagères sur la Corse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Climat : la France touchée par des chaleurs précoces et un déficit en eau                                   Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/25/des-orages-attendus-ce-samedi-dans-les-regions-du-grand-est-de-la-lorraine-et-de-l-auvergne-placees-en-vigilance-orange_6132018_3244.html"},"headline":"Des orages attendus ce samedi dans les r\u00e9gions du Grand Est, de la Lorraine et de l\u2019Auvergne, plac\u00e9es en vigilance orange","dateCreated":"2022-06-25T11:53:53+02:00","datePublished":"2022-06-25T11:53:53+02:00","dateModified":"2022-06-25T12:32:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les m\u00e9t\u00e9orologues annoncent un \u00ab\u00a0d\u00e9but de suivi\u00a0\u00bb en Meurthe-et-Moselle, en Moselle et dans les Vosges.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/27/45/5/367/184/1342/671/60/0/4246b39_ill_4465564_59ee_2865481388_4d9e096655_z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/25/19-11">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le projet de loi sur le pouvoir d’achat, auquel « Le Monde » a eu en partie accès, prévoit que l’Etat pourra « fusionner » les branches qui tardent à ajuster leur grille de rémunération pour tenir compte de l’évolution du smic.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : Le gouvernement hausse le ton à l’égard des branches en retard sur le smic      Le projet de loi sur le pouvoir d’achat, auquel « Le Monde » a eu en partie accès, prévoit que l’Etat pourra « fusionner » les branches qui tardent à ajuster leur grille de rémunération pour tenir compte de l’évolution du smic.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 16h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le gouvernement hausse le ton à l’égard des branches professionnelles qui tardent à ajuster leur grille de salaires pour tenir compte de l’évolution du smic. Les services de l’Etat pourront procéder à leur « fusion administrative » en invoquant le manque de réactivité dont elles ont fait preuve.          Cette disposition est prévue dans le projet de loi relatif à la préservation du pouvoir d’achat, auquel Le Monde a eu, en partie, accès. Il s’agit plus d’une précision apportée à l’arsenal réglementaire que d’une révolution. Mais la mesure vise clairement à mettre l’épée dans les reins des organisations patronales qui montrent peu d’empressement pour faire évoluer leur convention collective.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la question du pouvoir d’achat, la première ministre Elisabeth Borne engage le bras de fer                 Sur les 171 branches suivies par le ministère du travail, 120 affichaient, à la mi-juin, une grille contenant au moins un coefficient de rémunération inférieur au smic. Ces situations de « non-conformité » sont liées au fait que le salaire minimum a été revalorisé à trois reprises depuis l’automne 2021 – dont deux fois de façon exceptionnelle pour tenir compte de l’accélération de l’inflation (l’une au 1er octobre 2021 et l’autre au 1er mai). Face à ces révisions à la hausse dans un laps de temps relativement rapproché, les partenaires sociaux de nombreux secteurs d’activité ne sont pas arrivés à adapter les textes qui encadrent les rémunérations dans leur champ.          Les branches incitées à accélérer les négociations          Dans le contexte d’emballement des prix, « tout l’enjeu pour les branches est de réussir à négocier rapidement pour réévaluer les salaires », comme l’indique la fiche de présentation qui accompagne le projet de loi. Et d’ajouter : « La situation économique met donc particulièrement les branches sous tension et les oblige à revoir leur rythme de négociation. »          Pour les y inciter, le gouvernement entend « actionner le levier de la restructuration des branches ». A l’heure actuelle, l’administration a déjà la possibilité d’ordonner la fusion d’une branche qui se distingue par une « vie conventionnelle » réduite, c’est-à-dire qui négocie très peu d’accords et sur un nombre de thèmes restreint. Mais, en l’état actuel du droit, « le non-respect du smic n’apparaît pas être un critère suffisant pour autoriser » l’Etat à accomplir cet acte d’autorité, selon la fiche de présentation.          Le projet de loi complète donc la législation, en prévoyant que « la faiblesse du nombre d’accords garantissant des minima conventionnels au niveau du smic devienne un élément caractérisant la faiblesse de la vie conventionnelle d’une branche ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/25/pouvoir-d-achat-le-gouvernement-hausse-le-ton-a-l-egard-des-branches-en-retard-sur-le-smic_6132037_3234.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: Le gouvernement hausse le ton \u00e0 l\u2019\u00e9gard des branches en retard sur le smic","dateCreated":"2022-06-25T16:33:20+02:00","datePublished":"2022-06-25T16:33:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, auquel \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a eu en partie acc\u00e8s, pr\u00e9voit que l\u2019Etat pourra \u00ab\u00a0fusionner\u00a0\u00bb les branches qui tardent \u00e0 ajuster leur grille de r\u00e9mun\u00e9ration pour tenir compte de l\u2019\u00e9volution du smic.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/366/0/5000/2500/1342/671/60/0/887dfc1_5517895-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-12">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Une grande partie de l’activité économique du pays du Cèdre, exsangue financièrement, se déroule désormais en dehors du circuit bancaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Liban             Au Liban, la culture du cash s’impose dans plusieurs secteurs      Une grande partie de l’activité économique du pays du Cèdre, exsangue financièrement, se déroule désormais en dehors du circuit bancaire.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié hier à 10h15, mis à jour à 16h59    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Directrice des achats du groupe Boubess, qui détient l’hôtel Commodore et plusieurs restaurants à Beyrouth, Nathalie Farjallah compose avec la nouvelle donne au Liban : le tout-cash est devenu roi. « Nos fournisseurs n’acceptent plus les chèques et sont payés en espèces, les salaires des employés sont versés en liquide, et nous avons supprimé ou restreint les paiements par carte dans nos restaurants », dit-elle dans son bureau situé dans l’hôtel, ancien repaire de journalistes pendant la guerre (1975-1990), dans le quartier Hamra.          Ce basculement vers une économie basée sur l’argent liquide touche une majorité de secteurs : commerces, entreprises, écoles ou hôpitaux privés, tous soumis aux contraintes bancaires – de lourdes décotes sur les chèques et l’augmentation des frais. « Tant qu’on était autour de 20 à 25 % de commission bancaire sur les transferts ou les retraits, on pouvait absorber le coût. Mais, avec des frais de l’ordre de 40 %, on ne peut plus faire de compromis », défend Nathalie Farjallah. Le groupe a choisi de maintenir le paiement intégral par carte bancaire uniquement dans ses adresses haut de gamme, en majorant l’addition de 30 %.                           Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, « l’Etat est en train d’échouer » face à la crise                 La culture du cash n’est pas nouvelle au Liban : moins de 50 % de la population possédait un compte en banque avant la grave crise financière qui a éclaté en 2019, et de nombreux commerces de proximité opéraient en monnaie sonnante et trébuchante. Mais l’extension de cette pratique marque un nouveau palier dans la faillite libanaise et reflète une réalité crue pour les banques : une grande partie des transactions financières se joue en dehors de leur circuit.          Ralentissement de l’activité          Pour les Libanais bancarisés, c’est un casse-tête : ils sont soumis à des restrictions drastiques sur les retraits depuis leur compte. Dans les supermarchés, les paiements en carte avaient d’ailleurs augmenté avant que ces négoces décident, au printemps, de limiter ces transactions à la moitié de la somme à régler, l’autre partie devant être acquittée en liquide. Si les paiements en espèces permettent de maintenir les marges des commerçants ou d’assurer une stabilité pour les écoles, elles ralentissent l’activité et paralysent des familles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans un Liban en faillite, un flou monétaire calculé au détriment des déposants                 Pour faire face aux demandes en argent liquide, couplées à une hyperinflation, il faut détenir des devises, qu’il s’agisse de salaires en dollars, d’argent envoyé par des proches à l’étranger ou de réserves – les retraits bancaires, par exemple, dans les premiers mois de la crise. « Notre pic de ventes de coffres-forts a eu lieu à l’automne 2019, témoigne Mohamed, employé dans un magasin spécialisé situé à Hamra, désert. Les gens ont compris alors qu’ils ne pouvaient plus faire confiance aux banques et ils avaient encore des moyens. »        Il vous reste 48.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/24/au-liban-la-culture-du-cash-s-impose-dans-plusieurs-secteurs_6131848_3234.html"},"headline":"Au Liban, la culture du cash s\u2019impose dans plusieurs secteurs","dateCreated":"2022-06-24T10:15:31+02:00","datePublished":"2022-06-24T10:15:31+02:00","dateModified":"2022-06-25T16:59:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban","\u00c9conomie"],"description":"Une grande partie de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique du pays du C\u00e8dre, exsangue financi\u00e8rement, se d\u00e9roule d\u00e9sormais en dehors du circuit bancaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/1238/0/6148/3074/1342/671/60/0/2c490d0_1655996556162-2022-05-24t000000z-677243196-rc2sdu9uzdj4-rtrmadp-3-lebanon-crisis-currency.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-13">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Forêts impénétrables de pins Douglas, collines de sable et zones humides à perte de vue… Entre océan Pacifique et montagne, cet Etat méconnu a préservé en grande partie son aspect sauvage. Le décor fabuleux de sa côte inspira l’écrivain local Frank Herbert, créateur de « Dune ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Styles       Voyager dans le monde             L’Oregon, le beau mystère de l’Ouest américain      Forêts impénétrables de pins Douglas, collines de sable et zones humides à perte de vue… Entre océan Pacifique et montagne, cet Etat méconnu a préservé en grande partie son aspect sauvage. Le décor fabuleux de sa côte inspira l’écrivain local Frank Herbert, créateur de « Dune ».          Par Eric Collier         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 






<article-nb="2022/06/25/19-14">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Lycéens, collégiens et même écoliers se sont convertis au rite des bals de fin d’année, venu tout droit des séries américaines, avec photocall et tenues de soirée exigées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    L'époque       Entre soi         « Je vais mettre des talons, mais je vais galérer à marcher » : les débutants des bals de promo   Chronique        Guillemette Faure        Lycéens, collégiens et même écoliers se sont convertis au rite des bals de fin d’année, venu tout droit des séries américaines, avec photocall et tenues de soirée exigées.   Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les séries américaines nous avaient apporté les remises de diplôme avec lâcher de chapeaux et discours inspirants, les cérémonies de mariage en extérieur, les baby showers hors de prix, les accusés qui se mettent à dire « votre honneur » au tribunal… Voilà maintenant que, de Ploërmel à Epernay, les « bals de promo » se généralisent, à un âge qui semble s’abaisser aussi rapidement que celui de l’accès au premier smartphone.          Initialement destinées à célébrer la fin du lycée, les prom nights se sont étendues aux classes de 2de et de 1re, qui tenaient à être de la fête (sinon le gymnase était trop grand), aux élèves de 3e, qui réclament de pouvoir célébrer la fin du collège, jusqu’à ceux de CM2, qui parviennent à convaincre leurs parents qu’il leur faudrait commander des robes de cocktail en taille 12 ans et gonfler des ballons pour fêter la fin du primaire (« Tenue de soirée exigée, pas de jogging, bonbons bienvenus »).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quand on t’envoie des émojis, ça fait deux carrés vides sur l’écran » : le clan des « 9 touches »                 Les bals de promo se distinguent des fêtes habituelles par leur adhésion aux codes américains, ou plutôt aux codes des téléfilms de Disney Channel : thème « chic et choc », « soirée de gala » ou n’importe quoi qui justifie de préciser « dress code élégant » (garçons en chemise blanche, filles en robes de cocktail habituellement portées par des retraitées de la Côte d’Azur), photocall devant arche de ballons, élection du roi et de la reine du bal de promo… Jusqu’à l’attente du date (« cavalier », « cavalière »), ressort principal des films et séries américains, dont on feint de se préoccuper alors que, jusque-là, on était toujours allés dans les fêtes seuls.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Bisous, cordialement » : ces ados archi cordiaux                 C’est quand Plus belle la vie, le feuilleton de France 3, a annoncé une série d’épisodes dans lesquels « Lola décide d’organiser un bal de fin d’année au lycée Scotto » qu’on a compris qu’il s’agissait désormais d’une tradition bien française.          A quoi on les reconnaît          Les fans de prom night sont surtout des filles. Un ou deux mois avant l’événement, elles ont créé une boucle WhatsApp consacrée à sa préparation. Elles ont regardé plusieurs fois Il est trop bien sur Netflix (une influenceuse spécialisée en relooking tente de transformer le loser du lycée en roi de la promo). Elles ont commandé leurs robes sur Shein. Elles se sont donné rendez-vous quatre heures avant la soirée avec des virtuoses du lissage pour parfaire leur coiffure. Elles ont mis en ligne un « TikTok de transition » : avant/après la robe de soirée.          Comment ils parlent          « J’ai mon bal de promo dans genre dix jours, je suis trop excitée, wesh. » « Je vais mettre des talons, mais je vais galérer à marcher. » « Tous les lycées de Dijon ont fait un bal de promo sauf le mien. » « Ça me fout la rage qu’on soit tombé sur l’année Covid pour le bal de promo, on aurait été si iconic. »        Il vous reste 28.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/06/24/je-vais-mettre-des-talons-mais-je-vais-galerer-a-marcher-les-debutants-des-bals-de-promo_6131811_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je vais mettre des talons, mais je vais gal\u00e9rer \u00e0 marcher\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9butants des bals de promo","dateCreated":"2022-06-24T06:00:38+02:00","datePublished":"2022-06-24T06:00:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Entre soi"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Vie sociale","Entre soi"],"description":"Lyc\u00e9ens, coll\u00e9giens et m\u00eame \u00e9coliers se sont convertis au rite des bals de fin d\u2019ann\u00e9e, venu tout droit des s\u00e9ries am\u00e9ricaines, avec photocall et tenues de soir\u00e9e exig\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/208/0/4477/2238/1342/671/60/0/e1e6265_1655905051444-pns-2482075.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entre soi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entre-soi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-15">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ A l’image du KCX, qui a eu lieu mardi à Bercy, les événements e-sport continuent de faire salle comble. Certaines voix, comme celle du streamer Kameto, appellent à implanter plus localement équipes et supporteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        e-sport             E-sport : les équipes ont-elles vocation à s’ancrer localement ?      A l’image du KCX, qui a eu lieu mardi à Bercy, les événements e-sport continuent de faire salle comble. Certaines voix, comme celle du streamer Kameto, appellent à implanter plus localement équipes et supporteurs.          Par Aurélien Defer          Publié hier à 20h37    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le public au Palais omnisports de Paris-Bercy, le 4 juin 2022, lors d’une autre compétition : la ZrT Trackmania Cup.  JEROME GENCE POUR « LE MONDE »               En costume noir sur la scène de l’AccorHotels Arena à Bercy, Kamel Kebir exulte. Mardi 21 juin, ce Français de 26 ans, plus connu sous le pseudonyme de Kameto, a réuni 12 000 personnes autour d’un événement mettant à l’honneur ses équipes e-sportives de la Karmine Corp. Au programme : des affrontements sur les jeux vidéo Valorant et League of Legends (LoL), un spectacle en musique et en effets scéniques à l’américaine et, surtout, une ambiance explosive rarement observée dans l’e-sport français.          Trois semaines auparavant, Kameto s’était confronté à une salle comble d’un autre genre. Dans une ambiance bien plus calme et solennelle, près de deux cents personnalités influentes de l’e-sport français avaient été conviées au Palais de l’Elysée à l’occasion d’une réception censée célébrer le succès du jeu vidéo compétitif en France. Appelé sur scène aux côtés d’Emmanuel Macron, le cofondateur de la Karmine Corp avait alors demandé au président fraîchement réélu d’aider les équipes d’e-sport à construire des stades pour accueillir, dans le futur, des compétitions et surtout des supporteurs.          Une manière de relancer le débat sur l’enracinement dans les territoires des structures e-sportives, lesquelles luttent depuis la fin des restrictions sanitaires pour un retour massif aux événements physiques. Et de poser la question de l’accueil à l’échelon local de consommateurs de plus en plus nombreux – ils étaient en France quelque 9,4 millions en 2021, d’après le dernier baromètre de l’association France Esports –, qui ont pourtant toujours été habitués à des compétitions en terrains neutres : en ligne, lors de LAN parties (en réseau local) ou dans des studios de production.                           Lire aussi :  ZrT Trackmania Cup : quand un jeu vidéo de course automobile remplit Bercy                 « Une arena de 3 000 places »          A l’étranger, s’appuyant sur le modèle des championnats sportifs franchisés aux Etats-Unis, certains ont déjà fait le pari du local. Activision Blizzard par exemple, l’éditeur de jeu derrière l’Overwatch League et la Call of Duty League, a fait de ses équipes des clubs de ville ou de région qui accueillent à tour de rôle les compétitions. Début mars, Optic Texas a par exemple reçu ses adversaires ainsi que des centaines de fans dans son stade, le Esports Stadium Arlington. La Chine, quant à elle, a été le premier pays à adopter en 2018 un fonctionnement similaire sur League of Legends, avec des rencontres à domicile et à l’extérieur dans les infrastructures de certains clubs à Hangzhou, Beijing, Shenzhen, etc.                        Quand il parle de l’avenir de son club et de la discipline en général, Kamel Kebir cite d’ailleurs beaucoup l’exemple chinois et rêve d’importer ce modèle en France. « Pour la Karmine Corp, la suite logique c’est d’avoir une petite arena de 3 000 places que l’on construirait et que l’on remplirait toutes les semaines pour que les gens puissent vivre les matchs directement sur place », juge-t-il. L’équipe ainsi que ses nombreux joueurs et employés ont récemment posé leurs valises dans des infrastructures en Ile-de-France, après deux ans d’organisation à distance. De quoi faire de la Karmine Corp un club parisien ? « Il faut voir, répond le principal intéressé. Pour l’instant, on est plus vus comme une équipe française, mais c’est vrai qu’on est très liés à la ville de Paris. »        Il vous reste 62.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/24/e-sport-les-equipes-ont-elles-vocation-a-s-ancrer-localement_6131954_4408996.html"},"headline":"E-sport\u00a0: les \u00e9quipes ont-elles vocation \u00e0 s\u2019ancrer localement\u00a0?","dateCreated":"2022-06-24T20:37:34+02:00","datePublished":"2022-06-24T20:37:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","e-sport"],"keywords":["Jeux vid\u00e9o","e-sport","Pixels"],"description":"A l\u2019image du KCX, qui a eu lieu mardi \u00e0 Bercy, les \u00e9v\u00e9nements e-sport continuent de faire salle comble. Certaines voix, comme celle du streamer Kameto, appellent \u00e0 implanter plus localement \u00e9quipes et supporteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lien Defer "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/632/0/4997/2498/1342/671/60/0/431fc2d_1656061637767-jerome-gence-le-monde-reportage-trackmania-21.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"e-sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/e-sport/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-16">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ L’usage des smartphones, des tablettes et des ordinateurs dès le plus jeune âge prend des proportions inquiétantes, selon une enquête Ipsos. Il accélère l’élongation de l’œil, menaçant la moitié de l’humanité de maladies graves.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sciences       Médecine             L’emprise des écrans sur les enfants, vecteur grandissant de la « pandémie » de myopie      L’usage des smartphones, des tablettes et des ordinateurs dès le plus jeune âge prend des proportions inquiétantes, selon une enquête Ipsos. Il accélère l’élongation de l’œil, menaçant la moitié de l’humanité de maladies graves.          Par Guillaume Delacroix         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Chez un opticien, à Paris, en 2008.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Une raison de plus, s’il en fallait, pour éloigner les enfants des écrans. En lançant une campagne de sensibilisation du grand public au fléau planétaire de la myopie, vendredi 24 juin, l’Institut d’éducation médicale et de prévention (IEMP), sis à Lyon, a tiré la sonnette d’alarme. Selon une enquête Ipsos menée du 12 au 22 avril pour le compte de cet établissement privé financé par l’industrie de l’optique et des mutuelles, auprès d’un échantillon représentatif de 3 601 Français, les enfants âgés de 3 à 6 ans consacrent aujourd’hui 3 h 29 par jour à des activités sollicitant la vision de près : livre, smartphone, tablette, ordinateur, jeu vidéo. Cette durée passe à 4 h 03 chez les 7 à 10 ans, à 6 h 54 chez les 11 à 13 ans et à 7 h 28 chez les 14 à 18 ans.          Ces données pourraient d’ailleurs être en deçà de la réalité. « Elles correspondent à l’évaluation qu’en font les parents et sont très probablement sous-estimées », relève Bruno Assouly, fondateur de l’IEMP. Elles confirment surtout le lien entre l’usage des écrans et l’envolée des cas d’anomalie de la réfraction qu’est la myopie, laquelle se traduit par une vision floue de loin et nette de près. « Le temps important consacré aux activités sur écrans sollicite fortement la vision de près, au même titre que la faible exposition à la lumière naturelle, du fait de la diminution des activités en extérieur et de l’allongement de la durée des études qui favorisent le travail intensif de près », explique M. Assouly.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jouer dehors diminue les risques de myopie                 La myopie a certes un caractère héréditaire : le risque chez un enfant serait multiplié par deux si l’un de ses parents est myope et par trois à huit si ses deux parents le sont. Mais les facteurs génétiques ne sont impliqués que « dans 10 % des cas » et jouent un rôle « moins prépondérant » que les facteurs environnementaux, estime l’IEMP. Il y a encore dix ans, le chef du service d’ophtalmologie de l’Hôpital américain de Paris réfutait que le temps passé sur les écrans favorise le développement de la myopie, au motif que cette « théorie », disait-il, ne trouvait, à l’époque, « aucun support scientifique ».          Un phénomène mondial          En 2022, plus personne n’ose tenir de tels propos. « Les enfants d’aujourd’hui regardent plus d’écrans et lisent de plus près qu’avant. Cela induit la contraction d’un muscle qui déforme le cristallin. Pour éviter cela, l’œil va automatiquement grossir et provoquer une myopie », explique le docteur Thomas Jona Wolfensberger, médecin chef à la clinique ophtalmique universitaire Jules-Gonin de Lausanne, en Suisse, établissement sans aucun lien avec l’initiative de sensibilisation prise par l’IEMP.        Il vous reste 61.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/25/l-emprise-des-ecrans-sur-les-enfants-vecteur-grandissant-de-la-pandemie-de-myopie_6131976_1650684.html"},"headline":"L\u2019emprise des \u00e9crans sur les enfants, vecteur grandissant de la \u00ab\u00a0pand\u00e9mie\u00a0\u00bb de myopie","dateCreated":"2022-06-25T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-25T06:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M\u00e9decine"],"keywords":["Sciences","M\u00e9decine","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"L\u2019usage des smartphones, des tablettes et des ordinateurs d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge prend des proportions inqui\u00e9tantes, selon une enqu\u00eate Ipsos. Il acc\u00e9l\u00e8re l\u2019\u00e9longation de l\u2019\u0153il, mena\u00e7ant la moiti\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 de maladies graves.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Delacroix"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/494/0/3496/1748/1342/671/60/0/2dfd5a1_1656095401276-myopie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9decine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/medecine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/25/19-17">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le réseau social fait appel à une intelligence artificielle et à l’aval d’adultes pour vérifier si un utilisateur est bien majeur. Actuellement en phase de test aux Etats-Unis, ces nouveaux outils restent pour l’instant facilement contournables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Réseaux sociaux             Instagram teste de nouveaux outils pour contrôler l’âge de ses utilisateurs      Le réseau social fait appel à une intelligence artificielle et à l’aval d’adultes pour vérifier si un utilisateur est bien majeur. Actuellement en phase de test aux Etats-Unis, ces nouveaux outils restent pour l’instant facilement contournables.       Le Monde     Publié hier à 18h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Instagram, réseau social de partage d’images et filiale de Meta (anciennement Facebook), a annoncé dans un post de blog, jeudi 23 juin, tester de nouveaux outils pour vérifier l’âge de ses utilisateurs afin d’offrir « une expérience adaptée ». Les personnes mineures ayant besoin de prouver qu’elles ont atteint la majorité auront désormais accès à deux options supplémentaires pour le faire, toutes deux en phase d’expérimentation pour les Etat-Unis uniquement.            Car depuis l’année dernière, l’application paramètre automatiquement les comptes mineurs en privé, ce qui limite la visibilité de leur contenu à leurs seuls amis et réduit la possibilité d’être contacté par des comptes adultes que les adolescents ne suivent pas. Les comptes mineurs peuvent se voir appliquer un contrôle parental pour limiter le nombre d’heures d’utilisation et le type de contenu regardé. Ils sont également protégés des publicités ciblées à partir de leur activité sur Instagram.            Vidéos selfies et attestation de garants            Jusqu’ici, la seule façon qu’avait un internaute de prouver qu’il était dorénavant majeur – et qu’il ne devait donc plus faire l’objet de ces restrictions – consistait à transmettre à Instagram un document officiel d’identité, comme sa carte d’identité ou son permis de conduire. Ces derniers sont chiffrés lors de l’envoi, vérifiés par les équipes d’Instagram et stockés pendant trente jours sur leurs serveurs avant d’être effacés.              A présent, en plus de cette méthode, la plate-forme expérimente deux nouveaux outils. Le premier consiste à envoyer une vidéo selfie à Instagram, transmise ensuite à la société anglaise Yoti, spécialisée dans la reconnaissance faciale, qui grâce à ses algorithmes arrive à identifier de manière précise l’âge d’une personne. Le réseau social américain précise que « la technologie ne peut pas reconnaître votre identité mais seulement votre âge » et que Meta et Yoti supprimeront votre vidéo « une fois l’âge confirmé ».            L’autre possibilité est de faire appel à des adultes, qui attesteront de votre âge directement auprès du réseau social. « Les personnes garantes devront avoir au moins 18 ans, ne pas confirmer pour quelqu’un d’autre en même temps et devront respecter d’autres mesures de sécurité que nous avons mises en place », détaille Instagram dans son communiqué. L’utilisateur peut choisir directement ses trois garants parmi une présélection réalisée par le réseau social de six personnes correspondant aux critères, rapporte le quotidien américain Wall Street Journal. Ces derniers auront trois jours pour répondre à la requête.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’UE impose une régulation aux réseaux sociaux comme Facebook, Instagram, Twitter ou TikTok, et aux sites de vente en ligne comme Amazon ou Leboncoin                   A noter que ces outils de vérification de l’âge ne s’appliquent qu’aux personnes ayant signalé leur statut de mineur au moment de la création de leur compte. Il est donc toujours possible de mentir sur son âge réel, le seul contrôle existant actuellement pour vérifier qu’une personne est bien majeure lors de son arrivée sur Instagram consistant principalement à comparer les informations fournies à celles de la base de données Facebook, ainsi qu’à analyser les messages laissés sous des posts, comme les commentaires d’amis pour votre anniversaire.            Des effets néfastes sur la jeunesse            Ces nouvelles mesures surviennent alors qu’Instagram est dans la tourmente depuis un an, accusé entre autres d’accentuer le sentiment de mal-être des jeunes. « Un adolescent sur cinq dit qu’Instagram nuit à son estime de soi », détaillait ainsi une page d’une présentation diffusée au sein de l’entreprise et rendue publique, parmi d’autres documents, par le Wall Street Journal. Ces éléments ont permis de montrer que le réseau social était au courant de ses effets potentiellement néfastes sur les plus jeunes et que les recommandations émises en interne pour lutter contre ces effets n’étaient que marginalement écoutées.              A la suite de ces révélations, Instagram avait renoncé à son projet consistant à lancer une version de son application pour les moins de 13 ans, l’âge minimum requis pour s’inscrire sur le réseau social.                              Lire aussi   Instagram peut avoir des effets néfastes sur les adolescents, selon une étude menée par Facebook                   Plus largement, la vérification de l’âge des internautes est une problématique récurrente et complexe, comme le rappelle par exemple le bras de fer qui se joue actuellement en France entre l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) et cinq des plus gros sites pornographiques. En cause notamment, la frontière fragile entre protection des utilisateurs et intrusion dans la vie privée, mais aussi l’impact économique que représente pour toute plate-forme une limitation d’accès à ses services.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sexualité sur les réseaux sociaux : une modération stricte mais imparfaite                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/24/instagram-teste-de-nouveaux-outils-pour-controler-l-age-de-ses-utilisateurs_6131943_4408996.html"},"headline":"Instagram teste de nouveaux outils pour contr\u00f4ler l\u2019\u00e2ge de ses utilisateurs","dateCreated":"2022-06-24T18:47:41+02:00","datePublished":"2022-06-24T18:47:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Mod\u00e9ration du Web","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Le r\u00e9seau social fait appel \u00e0 une intelligence artificielle et \u00e0 l\u2019aval d\u2019adultes pour v\u00e9rifier si un utilisateur est bien majeur. Actuellement en phase de test aux Etats-Unis, ces nouveaux outils restent pour l\u2019instant facilement contournables.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/76/0/915/457/1342/671/60/0/5edb0d9_40267c0d07df4ef99bac109894984999-40267c0d07df4ef99bac109894984999-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/25/19-18">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Cette nouvelle loi instaure de nouvelles limitations sur les armes et consacre 13 milliards de dollars à la santé mentale et à la sécurité dans les écoles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Etats-Unis : Joe Biden promulgue la loi en faveur d’un contrôle accru des armes à feu      Cette nouvelle loi instaure de nouvelles limitations sur les armes et consacre 13 milliards de dollars à la santé mentale et à la sécurité dans les écoles.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié hier à 21h58, mis à jour à 17h27    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le texte met notamment en avant le soutien à des lois, Etat par Etat, qui permettraient de retirer des mains de personnes jugées dangereuses les armes qu’elles possèdent. Il veut aussi renforcer la vérification des antécédents judiciaires et psychologiques pour les acheteurs d’armes âgés de 18 à 21 ans et instaurer un meilleur contrôle de la vente illégale d’armes.  ELI HARTMAN / AP                 C’est la plus importante législation sur la régulation des armes à feu en trente ans aux Etats-Unis. Samedi 25 juin, le président américain, Joe Biden, a signé une nouvelle loi encadrant l’achat des armes. « Bien [qu’elle] n’englobe pas tout ce que je veux, elle comprend des mesures que je réclame depuis longtemps et qui vont sauver des vies », a-t-il déclaré à la Maison Blanche avant de s’envoler pour l’Europe.            La législation, soutenue par des membres des partis démocrate et républicain, a été adoptée par le Sénat jeudi et par la Chambre des représentants vendredi. Elle instaure de nouvelles limitations sur les armes et consacre 13 milliards de dollars à la santé mentale et à la sécurité dans les écoles.              « Nous avons adopté la première loi marquante en trente ans sur la sécurité liée aux armes », avait déclaré le chef de la majorité au Sénat, le démocrate Chuck Schumer, se félicitant que la Chambre haute ait « fait quelque chose que beaucoup pensaient impossible il y a encore quelques semaines ». M. McConnell avait estimé que cette loi rendrait les Etats-Unis plus sûrs « sans que [le] pays soit moins libre ». Aussitôt le texte dévoilé, la National Rifle Association (NRA), le puissant lobby des armes, avait exprimé son opposition au texte, jugeant au contraire qu’il pourrait être utilisé pour « restreindre les achats d’armes légales ».                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, les sénateurs dévoilent une proposition de loi contre les armes à feu en deçà des mesures réclamées par Joe Biden                   C’est la première fois depuis 1994 qu’une loi renforçant le contrôle des armes à feu, dont la possession et le port sont protégés par le 2e amendement de la Constitution, passe les multiples obstacles systématiquement opposés à ce type de législation par la NRA et les fabricants d’armes.            Ce vote intervient au lendemain de la décision de la Cour suprême d’autoriser les Américains à sortir de leur domicile avec une arme de poing, qui marque une victoire importante pour les défenseurs des armes à feu dans un pays profondément divisé sur le sujet et régulièrement endeuillé par des fusillades meurtrières.            Série de tueries            Dans une Amérique profondément divisée, un accord au Congrès entre élus démocrates et républicains est rare, d’autant plus sur ce sujet très clivant. Le texte est le fruit de négociations bipartisanes entamées au Congrès à la suite du choc provoqué dans l’opinion publique par le meurtre de dix Afro-Américains dans un supermarché de Buffalo, dans l’Etat de New York, et de dix-neuf enfants et deux enseignantes dans une école d’Uvalde, au Texas.              Le texte met notamment en avant le soutien à des lois, Etat par Etat, qui permettraient de retirer des mains de personnes jugées dangereuses les armes qu’elles possèdent. Il veut aussi renforcer la vérification des antécédents judiciaires et psychologiques pour les acheteurs d’armes âgés de 18 à 21 ans et instaurer un meilleur contrôle de la vente illégale d’armes et le financement de programmes consacrés à la santé mentale. Mais les mesures proposées restent très loin de ce que voulait M. Biden, comme l’interdiction des fusils d’assaut.            L’attrait des Américains pour les armes à feu ne se dément pas. Aux Etats-Unis, les fabricants d’armes en ont produit plus de 139 millions à destination du commerce sur les vingt dernières années (dont 11,3 millions pour l’année 2020), selon un rapport du ministère de la justice publié le 17 mai.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême des Etats-Unis consacre le droit de porter une arme à feu partout en dehors de chez soi                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 27 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Être (ou ne pas être) Shakespeare ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/etats-unis-le-congres-adopte-une-loi-en-faveur-d-un-controle-accru-des-armes-a-feu_6131957_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: Joe Biden promulgue la loi en faveur d\u2019un contr\u00f4le accru des armes \u00e0 feu","dateCreated":"2022-06-24T21:58:31+02:00","datePublished":"2022-06-24T21:58:31+02:00","dateModified":"2022-06-25T17:27:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Cette nouvelle loi instaure de nouvelles limitations sur les armes et consacre 13 milliards de dollars \u00e0 la sant\u00e9 mentale et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 dans les \u00e9coles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/385/0/3600/1800/1342/671/60/0/3f417c7_d30756c110dc4fa18fbf5d59c007fc06-d30756c110dc4fa18fbf5d59c007fc06-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/25/19-19">
<filnamedate="20220625"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220625"><AAMMJJHH="2022062519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Après six ans de procédure, l’ex-directeur de l’ONG World Vision à Gaza, Mohammed Al-Halabi, a été reconnu coupable, le 15 juin, de détournement de fonds au profit du Hamas. Un verdict rendu au terme d’un procès non équitable selon plusieurs instances internationales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : comment l’enracinement du vote RN doublé de la vague de dégagisme a permis au parti de l’emporter dans l’Eure                   Politique  Article réservé à nos abonnés La Nupes refuse de porter la responsabilité d’un éventuel « blocage » de l’Assemblée                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés La vague RN aux législatives secoue le conseil régional Provence-Alpes-Côte d’Azur                   Politique « Le Point » met à pied le journaliste qui a mis en cause à tort Raquel Garrido et Alexis Corbière             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’aménagement de la ZAC Paris Rive gauche coûtera au moins 1,4 milliard à la ville                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cours de l’aluminium reste certes élevé, mais nettement en retrait par rapport à son sommet du 7 mars »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    01:46    International Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Editorial : La Cour suprême aggrave l’affaissement démocratique des Etats-Unis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il est temps que les enjeux de santé environnementale et de santé au travail fassent cause commune »   Judith Rainhorn Historienne, professeure à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne - CHS/Maison française d’Oxford              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « J’ai voulu créer des images que l’on n’a pas trop l’habitude de voir »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Jean-Claude Zylberstein, George Steiner et Maël Renouard : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Culture « Xenakis révolution, le bâtisseur du son », sur Arte.tv : portrait d’un musicien à l’oreille d’architecte                   Culture « Coluche, un clown ennemi d’Etat », sur LCP-Public Sénat : quand le candidat trublion bousculait les politiques             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Quelques draps transformés en banderoles, pas de sono. C’était très simple comme manif. Et c’est devenu historique » : aux origines de la Marche des fiertés                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        Israël/Palestine             En Israël, le jugement d’un humanitaire palestinien sujet à caution      Après six ans de procédure, l’ex-directeur de l’ONG World Vision à Gaza, Mohammed Al-Halabi, a été reconnu coupable, le 15 juin, de détournement de fonds au profit du Hamas. Un verdict rendu au terme d’un procès non équitable selon plusieurs instances internationales.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 08h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation de soutien à Mohammed Al-Halabi, le 15 juin 2019, à Gaza.  ZUMA PRESS, INC./ALAMY STOCK PHOTO               En 2016, quand elle est publiée dans la presse, l’affaire a tout de la fraude du siècle. Mohammed Al-Halabi, directeur du bureau de Gaza de l’ONG chrétienne américaine World Vision, aurait avoué au Shin Bet, le service de sécurité intérieure israélien, avoir détourné chaque année 7,2 millions de dollars (6,8 millions d’euros) pendant six ans, soit plus de 40 millions d’euros en tout, au profit du Hamas, organisation classée terroriste par Israël et l’Union européenne, qui contrôle la bande de Gaza depuis 2007.          L’ONG cesse immédiatement ses opérations, licencie les 120 employés sur place et commande un audit. L’Australie, qui avait contribué à plus du quart du budget de World Vision à Gaza entre 2014 et 2016, réexamine tout. Rapidement, il est établi qu’aucune irrégularité n’a été commise. Pire, les chiffres ne collent pas : sur dix ans, l’ONG affiche un budget de 22,5 millions de dollars (21,3 millions d’euros) dans l’enclave. De sa cellule, Mohammed Al-Halabi clame son innocence.                            Lire aussi   Israël accuse un responsable d’ONG d’avoir détourné des millions de dollars au profit du Hamas                 Le 15 juin, le travailleur humanitaire gazaoui, aujourd’hui âgé de 45 ans, a pourtant été reconnu coupable de treize chefs d’accusation, dont « financement du terrorisme », « appartenance à une organisation terroriste » et « possession d’armes ». Mohammed Al-Halabi a passé six ans derrière les barreaux avant d’être jugé : sa détention préventive a été renouvelée plus de vingt fois, et son dossier, classé secret, a fait l’objet de 171 audiences.          De sérieuses incohérences          A l’énoncé du verdict israélien, World Vision a dénoncé des « irrégularités au cours du procès et un manque de preuves substantielles et disponibles publiquement ». « Nous soutenons Mohammed alors qu’il a l’intention de faire appel de cette décision », dit le communiqué. L’Union européenne, dont des représentants étaient présents au tribunal, a pointé des conditions « qui ne correspondent pas aux standards internationaux d’un procès équitable ».          Dans leur verdict, les juges ne se prononcent pas sur le montant exact des fonds détournés, évoquant « la possibilité que le défendeur ait gonflé les sommes afin de se vanter de ses réalisations ». Et d’ajouter : « Il n’est pas nécessaire, afin de prononcer une condamnation, de prouver le montant exact qu’il a transféré. » Le panel de trois juges n’a pas répondu sur les « preuves objectives », s’insurge l’avocat de Mohammed Al-Halabi, Me Maher Hanna, et notamment sur de sérieuses incohérences au niveau des dates et des accusations relevées par la défense.           « Les poursuites judiciaires, extrêmement longues, contre Mohammed Al-Halabi réunissent de nombreux aspects typiques du système judiciaire truqué contre les Palestiniens. » Omar Shakir, directeur d’Human Rights Watch pour Israël et les Territoires palestiniens occupés        Il vous reste 53.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                              Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/25/en-israel-le-jugement-d-un-humanitaire-palestinien-sujet-a-caution_6131984_4500055.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, le jugement d\u2019un humanitaire palestinien sujet \u00e0 caution","dateCreated":"2022-06-25T08:00:17+02:00","datePublished":"2022-06-25T08:00:17+02:00","dateModified":"2022-06-25T08:00:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Apr\u00e8s six ans de proc\u00e9dure, l\u2019ex-directeur de l\u2019ONG World Vision \u00e0 Gaza, Mohammed Al-Halabi, a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable, le 15\u00a0juin, de d\u00e9tournement de fonds au profit du Hamas. Un verdict rendu au terme d\u2019un proc\u00e8s non \u00e9quitable selon plusieurs instances internationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/110/0/2008/1004/1342/671/60/0/ef0e7fb_203107-3279292.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  
