<FILE-date="2022/08/30/19">

<article-nb="2022/08/30/19-1">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’eau a submergé un tiers du pays, tué plus de 1 000 personnes et détruit ou endommagé plus d’un million d’habitations, selon les autorités pakistanaises.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pakistan             Au Pakistan, plus de 33 millions de personnes sont affectées par les inondations, les « pires de l’histoire du pays »      L’eau a submergé un tiers du pays, tué plus de 1 000 personnes et détruit ou endommagé plus d’un million d’habitations, selon les autorités pakistanaises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des maisons sous les eaux dans la ville de Sohbat Pur, un district de la province du Balouchistan, dans le sud-ouest du Pakistan, le mardi 30 août 2022.  ZAHID HUSSAIN / AP                 Les inondations dévastatrices, qui ont touché plus de 33 millions de personnes et causé la mort de plus de 1 100 personnes, sont « les pires de l’histoire du Pakistan », a déclaré, mardi 30 août, le premier ministre, Shehbaz Sharif. « Les dégâts causés à nos infrastructures sont vastes et s’étendent à tout le Pakistan », a-t-il ajouté lors d’un point-presse.            Les efforts s’accentuent pour venir en aide aux Pakistanais affectés par les pluies de mousson tombées sans répit depuis juin, qui ont submergé un tiers du pays. Plus de 10 milliards de dollars seront nécessaires pour réparer les dégâts et reconstruire les infrastructures endommagées par les inondations, a fait savoir, mardi, le ministre de la planification et du développement, Ahsan Iqbal, soulignant :            « Des dégâts massifs ont été causés aux infrastructures, en particulier, dans les secteurs des télécommunications, des routes, de l’agriculture et des moyens de subsistance. »            Ces pluies, « sans précédent depuis trente ans », selon le premier ministre, Shehbaz Sharif, ont détruit ou endommagé plus d’un million d’habitations et dévasté de larges pans de terres agricoles essentielles à l’économie du pays. Les autorités et les organisations humanitaires éprouvent des difficultés à accélérer l’acheminement de l’aide aux plus de 33 millions de personnes – soit un Pakistanais sur sept – touchées par les inondations. La tâche est difficile, car les flots ont emporté nombre de routes et de ponts, isolant totalement certaines régions.                             Lire aussi :  Les images des inondations catastrophiques au Pakistan, qui ont tué plus de 1 000 personnes                   « Tout n’est qu’un grand océan »                        
<article-nb="2022/08/30/19-2">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le site Pitchfork a réuni des témoignages dénonçant des agissements du chanteur du groupe de rock canadien, qui dément toute relation non consentie tout en présentant ses excuses.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Canada             Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans      Le site Pitchfork a réuni des témoignages dénonçant des agissements du chanteur du groupe de rock canadien, qui dément toute relation non consentie tout en présentant ses excuses.          Par Brice Laemle         Publié aujourd’hui à 17h21, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Win Butler sur scène lors du Coachella Valley Music and Arts Festival 2022, le 15 avril, à Indio, en Californie.  RICH FURY / GETTY IMAGES VIA AFP                 Les accusations lancées à l’encontre du chanteur d’Arcade Fire peuvent-elles briser une dynamique qui semblait inarrêtable depuis la sortie du premier album du groupe, Funeral, en 2004 ? Principalement porté par le duo des chanteurs et multi-instrumentistes Win Butler et Régine Chassagne (par ailleurs mariés), le jeune collectif prometteur au mitan des années 2000 s’est transformé les années passant en machine indie-rock efficace capable de remplir les Zénith et Arena, voire les stades.            Leur tournée mondiale doit débuter mardi 30 août, à Dublin (Irlande), avec quatre dates programmées en France en septembre. C’est dans ce contexte que le leader du groupe, Win Butler, se retrouve au centre d’accusations mêlant emprise et comportements sexuels inappropriés avec plusieurs de ses fans, dont des agressions sexuelles contre l’une de ces personnes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’odyssée rock d’Arcade Fire                   L’influent site musical américain Pitchfork – qui a largement participé à l’émergence et à la popularité du groupe – a publié un article, samedi 27 août, réunissant plusieurs témoignages mettant en lumière certains agissements du principal auteur-compositeur du groupe canadien dans l’intimité et en ligne. Le média a pu consulter des captures d’écran de messages échangés par SMS ainsi que sur le réseau social Instagram entre le frontman d’Arcade Fire et les quatre victimes déclarées, et a interviewé plusieurs proches ayant été mis au courant des allégations portant sur des faits qui auraient eu lieu entre 2015 et 2020. Conformément à la demande des quatre fans interrogées, leur témoignage a été anonymisé et Le Monde n’a pas pu les consulter. Pitchfork ne précise pas si une ou plusieurs plaintes ont été déposées.            « J’ai ouvert ma porte et il m’a plaqué contre le mur »            Une personne non binaire accuse Win Butler de l’avoir agressée sexuellement à deux reprises en 2015, alors qu’ils avaient respectivement 21 ans et 34 ans. Les faits déclarés se seraient produits dans une voiture puis dans l’appartement de la victime, alors que celle-ci avait envoyé plusieurs messages demandant au chanteur de ne pas s’y rendre. « J’ai ouvert ma porte et il m’a plaquée contre le mur et a attrapé mon corps de manière agressive et a mis sa langue dans ma bouche », raconte « Lily » au journaliste Marc Hogan, auteur de l’article. Une accusation balayée par le chanteur dans un communiqué transmis au média américain : « Quand [Lily] a ouvert la porte, nous avons commencé à nous embrasser immédiatement… Je ne me rappelle pas qui l’a initié, mais c’était définitivement réciproque. »             « Stella » avait été contactée par le chanteur sur le réseau social Instagram en 2016            Trois femmes racontent par ailleurs des interactions sexuelles avec M. Butler, qu’elles jugent inappropriées étant donné l’écart d’âge, leurs statuts respectifs et les conditions dans lesquelles celles-ci ont eu lieu. Agée de 18 ans au moment des faits déclarés, « Stella » avait été contactée par le chanteur sur le réseau social Instagram en 2016 après avoir posté des photographies prises de lui lors d’une soirée caritative. Après s’être donné leurs numéros de téléphone, le chanteur l’aurait incitée à lui écrire puis lui aurait envoyé des photos de son sexe, images non demandées par Stella.                 Deux fans de 20 ans et 23 ans, « Sarah » et « Fiona », font part des demandes insistantes de Win Butler pour obtenir des vidéos à caractère sexuel en 2017 et 2018. Avec « certaines poses et certains actes sexuels, des mots prononcés, des tenues ou des accessoires sexuels qu’il les incitait à acheter », écrit notamment le site musical.            Alcoolisme, abus et excuses            Contacté par Pitchfork, Win Butler confirme avoir eu des relations extramaritales avec les quatre fans en question, mais assure qu’elles étaient consenties. Epaulé par l’experte en communication de crise Risa Heller, le chanteur a ensuite publié un second communiqué dans lequel il s’excuse à de multiples reprises, parle d’une période pendant laquelle il luttait contre la dépression et « les fantômes d’abus subis dans l’enfance » et avait sombré dans l’alcoolisme. « Je suis vraiment désolé pour ceux que j’ai blessés par mon attitude, a écrit le cofondateur d’Arcade Fire. Je continue à apprendre de mes erreurs et travaille pour devenir une meilleure personne. »            Les fans interrogées par Pitchfork avaient entre 18 ans et 23 ans au début de leur relation avec le chanteur. Celui-ci était alors âgé de 34 à 39 ans. « Je n’avais pas réalisé l’importance de la différence d’âge, à l’époque », se défend l’artiste dans sa déclaration, avant de poursuivre : « Quand je repense à qui j’étais à 18 ans, je peux maintenant voir à quel point cela a pu être pesant, mais à l’époque je n’ai pas saisi cela. »                Par un autre communiqué, son épouse Régine Chassagne apporte son soutien à Win Butler – qui précise être dans une relation ouverte avec cette dernière. La chanteuse canadienne décrit l’artiste californien, qu’elle connaît « depuis vingt ans », comme son « âme sœur, [son] partenaire de composition, [son] mari, le père de [son] magnifique enfant ». « Je sais ce qu’il y a dans son cœur, et je sais qu’il n’a et qu’il ne toucherait jamais une femme sans son consentement, et je suis certaine qu’il ne l’a jamais fait », écrit la cofondatrice du groupe. « Il s’est égaré et a retrouvé son chemin », conclut-elle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  #metoo, numérique, féminisation : la grande mue des majors de la musique                        Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/30/win-butler-le-chanteur-d-arcade-fire-accuse-par-quatre-fans-d-agressions-sexuelles-et-de-comportements-inappropries_6139534_3246.html"},"headline":"Win Butler, le chanteur d\u2019Arcade Fire, accus\u00e9 d\u2019agressions sexuelles et de comportements inappropri\u00e9s par des fans","dateCreated":"2022-08-30T17:21:18+02:00","datePublished":"2022-08-30T17:21:18+02:00","dateModified":"2022-08-30T18:10:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Canada"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada","Culture"],"description":"Le site Pitchfork a r\u00e9uni des t\u00e9moignages d\u00e9non\u00e7ant des agissements du chanteur du groupe de rock canadien, qui d\u00e9ment toute relation non consentie tout en pr\u00e9sentant ses excuses.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/148/0/4716/2358/1342/671/60/0/13bb308_1661870592490-063-1391704492.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-3">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Des pluies « sans précédent depuis trente ans », selon le premier ministre, ont détruit ou profondément endommagé plus d’un million d’habitations et dévasté des parties du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                         Fareed Khan / AP                        International       Pakistan         Les images des inondations catastrophiques au Pakistan, qui ont tué plus de 1 000 personnes   Par Service photo   Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 18h54        Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesDes pluies « sans précédent depuis trente ans », selon le premier ministre, ont détruit ou profondément endommagé plus d’un million d’habitations et dévasté des parties du pays.              Les efforts s’accentuent, mardi 30 août, pour venir en aide aux dizaines de millions de Pakistanais affectés par les pluies de mousson tombées depuis juin. Ces pluies, « sans précédent depuis trente ans », selon le premier ministre, Shehbaz Sharif, ont causé la mort de 1 136 personnes, selon le dernier bilan, et détruit ou profondément endommagé plus d’un million d’habitations et dévasté de larges pans de terres agricoles essentielles à l’économie du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Pakistan ravagé par des inondations depuis trois mois                 Les autorités et les organisations humanitaires éprouvent des difficultés à accélérer l’acheminement de l’aide aux plus de 33 millions de personnes, soit un Pakistanais sur sept, touchées par les inondations. Les prix des aliments de base montent en flèche – celui des tomates et oignons a augmenté de 40 % en une semaine – et des problèmes d’approvisionnement se font déjà sentir dans les provinces du Sind et du Pendjab. Des camps de fortune sont apparus un peu partout – dans des écoles, sur des autoroutes, sur des bases militaires, notamment – pour accueillir les personnes déplacées.               Les responsables pakistanais attribuent ces intempéries dévastatrices au changement climatique, affirmant que le Pakistan subit les conséquences de pratiques environnementales irresponsables ailleurs dans le monde. Le pays est particulièrement vulnérable au dérèglement climatique. Il figure en huitième position des pays les plus menacés par les phénomènes météorologiques extrêmes, selon une étude de l’ONG Germanwatch.                              Des soldats de l’armée distribuent de la nourriture aux personnes déplacées à Hyderabad, au Pakistan, le 27 août 2022. Plus de dix milliards de dollars seront nécessaires pour réparer les dégâts et reconstruire les infrastructures endommagées par les inondations, a déclaré, mardi, le ministre de la planification et du développement, Ahsan Iqbal.  PERVEZ MASIH / AP                                   Des habitants se rassemblent près d’une route endommagée par les inondations dans le district de Charsadda, dans la province de Khyber Pakhtunkhwa, le 29 août 2022. Les flots ont emporté nombre de routes et de ponts, isolant totalement certaines régions.  ABDUL MAJEED / AFP                                   Une famille déplacée se prépare à installer une tente dans un camp de fortune, après avoir fui sa maison inondée à Sukkur, dans la province de Sindh, le 29 août 2022.  ASIF HASSAN / AFP                                   Des ouvriers déchargent des sacs de pommes de terre sur le marché principal de Lahore, le 29 août 2022, dans un contexte de forte hausse des prix des produits alimentaires à la suite des inondations massives au Pakistan.  ARIF ALI / AFP                                   Une famille est assise sous une tente, à Sohbatpur, un district de la province du Baloutchistan, dans le sud-ouest du Pakistan, lundi 29 août 2022. L’aide internationale est arrivée au Pakistan, lundi.  ZAHID HUSSAIN / AP                                   Du personnel médical transporte une fillette malade qui a fui sa maison touchée par les inondations, à Charsadda, au Pakistan, lundi 29 août 2022.  MUHAMMAD SAJJAD / AP                                   Des membres armés de la Fondation Alkhidmat, une association humanitaire, patrouillent sur un bateau dans une zone résidentielle submergée par les eaux à Nowshera, dans la province de Khyber Pakhtunkhwa, le 29 août 2022.  ABDUL MAJEED / AFP                                   Un homme et une femme fouillent dans leurs affaires pour les sécher, à Charsadda, au Pakistan, le 29 août 2022.  FAYAZ AZIZ / REUTERS                                   Des enfants descendent d’un bateau alors qu’ils rentrent chez eux après l’école dans une zone inondée dans le district de Dera Ghazi Khan, dans la province du Punjab, le 29 août 2022.  SHAHID SAEED MIRZA / AFP                                   Des habitants dans une rue inondée à Nowshera, au Pakistan, le 29 août 2022.  FAYAZ AZIZ / REUTERS                                   Des personnes déplacées attendent de recevoir de la nourriture dans un camp de fortune à Nowshera, dans la province de Khyber Pakhtunkhwa, le 29 août 2022.  ABDUL MAJEED / AFP                                   Des personnes déplacées se battent pour recevoir une boîte de nourriture dans le district de Dera Ghazi Khan, dans la province du Punjab, le 29 août 2022.  SHAHID SAEED MIRZA / AFP                                   Des maisons sont entourées par les eaux à Sohbat Pur, ville de Jaffarabad, un district de la province du Baloutchistan, au sud-ouest du Pakistan, lundi 29 août 2022.  ZAHID HUSSAIN / AP                                   Un homme ramasse des objets dans les ruines de sa maison endommagée par des inondations dans le district de Shikarpur de la province de Sindh, au Pakistan, mardi 30 août 2022.  FAREED KHAN / AP                                   Des personnes déplacées mangent de la nourriture distribuée par l’organisation caritative Saylani Welfare à Sukkur, dans la province de Sindh, le 29 août 2022.  ASIF HASSAN / AFP                                   Les gens se bousculent pour obtenir de l’eau potable d’un camion d’eau de la municipalité sur une route inondée, à Sohbatpur, un district de la province du Baloutchistan, dans le sud-ouest du Pakistan, le 29 août 2022.  ZAHID HUSSAIN / AP                                   Des femmes déplacées à cause des inondations tiennent leur carte d’identité nationale alors qu’elles attendent de recevoir vingt-cinq mille roupies en espèces de la part de représentants du gouvernement en guise de compensation pour leurs maisons endommagées à Sukkur, dans la province de Sindh, le 29 août 2022.  ASIF HASSAN / AFP                                   Des femmes attendent de recevoir la compensation de l’Etat pour leurs maisons endommagées à Sukkur, dans la province de Sindh, le 29 août 2022.  ASIF HASSAN / AFP                                   Une femme touchée par les inondations nourrit des vaches près de sa maison inondée à Shikarpur dans la province de Sindh, le 30 août 2022.  ASIF HASSAN / AFP                                   Des personnes récupèrent des objets utilisables dans un hôtel endommagé par les eaux dans le village de Kalam, dans la vallée de Swat, au Pakistan, mardi 30 août 2022.  SHERIN ZADA / AP                                   Des personnes déplacées se dirigent vers un camp plus sûr après avoir fui leurs maisons à Shikarpur dans la province de Sindh, le 30 août 2022.  ASIF HASSAN / AFP                                   Un homme transporte des biens récupérés dans sa maison détruite par les inondations dans le district de Shikarpur de la province de Sindh, au Pakistan, mardi 30 août 2022.  FAREED KHAN / AP                      Service photo                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/30/au-pakistan-les-images-des-inondations-catastrophiques_6139533_3210.html"},"headline":"Les images des inondations catastrophiques au Pakistan, qui ont tu\u00e9 plus de 1\u00a0000 personnes","dateCreated":"2022-08-30T17:07:46+02:00","datePublished":"2022-08-30T17:07:46+02:00","dateModified":"2022-08-30T18:54:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["Plan\u00e8te","Asie-Pacifique","Pakistan","International"],"description":"Des pluies \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis trente ans\u00a0\u00bb, selon le premier ministre, ont d\u00e9truit ou profond\u00e9ment endommag\u00e9 plus d\u2019un million d\u2019habitations et d\u00e9vast\u00e9 des parties du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Service photo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/3f698cd_1661861585387-576458.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-4">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Des milliers de soutiens de Moqtada Sadr, un célèbre leader chiite irakien – et gagnant des élections législatives d’octobre 2021 – se sont emparés du palais de la République, lundi 29 août. Vingt-trois d’entre eux ont été tués lors d’affrontements de rue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Irak             L’Irak dans l’impasse politique, les soutiens de Moqtada Sadr s’emparent temporairement de la « zone verte »      vidéo   Des milliers de soutiens de Moqtada Sadr, un célèbre leader chiite irakien – et gagnant des élections législatives d’octobre 2021 – se sont emparés du palais de la République, lundi 29 août. Vingt-trois d’entre eux ont été tués lors d’affrontements de rue.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 17h02        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La tension est violemment montée, lundi 29 août, à Bagdad, la capitale irakienne. Des milliers de soutiens de Moqtada Sadr, un homme politique reconnu et leader chiite, sont descendus dans la rue et se sont livrés à des affrontements de rue avec les forces de sécurité nationales. Vingt-trois d’entre eux ont été tués et 380 ont été blessés.            Moqtada Sadr a remporté, en octobre 2021, les élections législatives. Sans majorité absolue et refusant toute alliance, il n’a pas été en mesure de former un gouvernement. Depuis, l’Irak se trouve dans une impasse politique. L’annonce, lundi 29 août, que Moqtada Sadr se retirait de la vie politique a mis le feu aux poudres. Les partisans du leader religieux se sont introduits par milliers dans le palais de la République et sont allés jusqu’à se baigner dans la piscine qui s’y trouve.            Le lendemain, Moqtada Sadr a solennellement pris la parole pour désavouer les violences mortelles. Il a exigé de ses soutiens qu’ils se retirent de la « zone verte » de la capitale, où se situent des ambassades et institutions gouvernementales.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  La crise politique plonge l’Irak dans la violence                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/30/l-irak-dans-l-impasse-politique-les-soutiens-de-moqtada-sadr-s-emparent-temporairement-de-la-zone-verte_6139531_3210.html"},"headline":"L\u2019Irak dans l\u2019impasse politique, les soutiens de Moqtada Sadr s\u2019emparent temporairement de la \u00ab\u00a0zone verte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-30T17:02:27+02:00","datePublished":"2022-08-30T17:02:27+02:00","dateModified":"2022-08-30T17:02:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Des milliers de soutiens de Moqtada Sadr, un c\u00e9l\u00e8bre leader chiite irakien \u2013 et gagnant des \u00e9lections l\u00e9gislatives d\u2019octobre\u00a02021 \u2013 se sont empar\u00e9s du palais de la R\u00e9publique, lundi\u00a029\u00a0ao\u00fbt. Vingt-trois d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019affrontements de rue.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/335/0/3500/1750/1342/671/60/0/3fbdf73_ggg-bag02-iraq-unrest-0830-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"L\u2019Irak dans l\u2019impasse politique, les soutiens de Moqtada Sadr s\u2019emparent temporairement de la \u00ab\u00a0zone verte\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-08-30T17:02:27+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dctsr?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/335/0/3500/1750/1342/671/60/0/3fbdf73_ggg-bag02-iraq-unrest-0830-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-5">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le président ukrainien veut que la mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique « trouve un chemin à travers (…) des couloirs de sécurité pour atteindre la centrale et faire le maximum afin d’éviter les dangers ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    La Commission européenne propose de porter l’« objectif 2030 pour les énergies renouvelables à 45 % »                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Volodymyr Zelensky serre la main de Rafael Mariano Grossi, directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique, à Kiev, mardi 30 août 2022.   UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SERVICE / via REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a reçu mardi à Kiev une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) arrivée en Ukraine pour visiter la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud-Est), occupée par les troupes russes, a déclaré la présidence.Les pays riverains de la mer Baltique se sont mis d’accord, mardi, pour y « septupler l’énergie éolienne (…) d’ici à 2030 », a annoncé la première ministre du Danemark, Mette Frederiksen, qui organisait la rencontre à Copenhague réunissant l’Allemagne, la Pologne, la Suède, la Finlande, l’Estonie, la Lituanie et la Lettonie. La Commission européenne a, elle, proposé de porter l’« objectif 2030 pour les énergies renouvelables à 45 % ».La Commission européenne a par ailleurs annoncé, mardi, qu’elle ferait don de 5,5 millions de comprimés d’iodure de potassium à l’Ukraine « à titre de mesure de sécurité préventive ».Les ministres de la défense des pays membres de l’Union européenne (UE) ont convenu mardi, lors d’une réunion informelle à Prague, d’entamer les travaux préparatoires d’un plan de formation des soldats ukrainiens par l’UE.Au moins cinq personnes ont été tuées et sept autres blessées, mardi, dans des bombardements russes ayant visé le centre de Kharkiv (Nord-Est), la deuxième ville d’Ukraine, ont annoncé le maire et le gouverneur de l’oblast.Les forces ukrainiennes ont lancé une contre-offensive dans le sud du pays, destinée à repousser les troupes russes de l’autre côté du Dniepr et à reprendre la ville occupée de Kherson, ont annoncé les autorités locales, lundi.L’armée russe a affirmé avoir repoussé des « tentatives d’offensive » ukrainiennes dans les régions de Kherson et Mykolaïv, tout en assurant avoir infligé « de lourdes pertes » aux forces de Kiev. « Cette nouvelle tentative d’opérations offensives de l’ennemi a lamentablement échoué », a déclaré le ministère de la défense russe.Le commandement sud de l’armée ukrainienne a évoqué un « bombardement massif en journée » de Mykolaïv par les Russes dans lequel seize missiles antiaériens S-300 ont provoqué des dégâts « importants », en particulier sur des bâtiments d’habitation et des infrastructures de transport. Deux civils ont été tués ; vingt-quatre autres, blessés.Les ministres des affaires étrangères des pays membres de l’Union européenne (UE), qui se réuniront à partir de mardi à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La Russie prendra des mesures de rétorsion si l’UE décide de suspendre ses visas pour les Russes, a mis en garde, mardi, le Kremlin.L’énergéticien français Engie a annoncé, mardi, que le géant russe Gazprom l’avait informé de réductions supplémentaires et immédiates de ses livraisons de gaz « en raison d’un désaccord entre les parties sur l’application de contrats ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les rues de Zaporijia, à l’ombre du risque nucléaire         Décryptage. L’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes         Tribune. Jean-Marie Guéhenno : « Il est urgent qu’Emmanuel Macron lance une réflexion sur les leçons de la guerre en Ukraine »         Reportage. En Ukraine, à la recherche des civils disparus : « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? »         Tribune. Guillaume Ancel : « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Décryptage. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Commission européenne propose de porter l’« objectif 2030 pour les énergies renouvelables à 45 % »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-30T17:05:01+00:00","coverageEndTime":"2022-08-31T05:05:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky re\u00e7oit la mission de l\u2019AIEA \u00e0 Kiev avant qu\u2019elle se...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien veut que la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0trouve un chemin \u00e0 travers (\u2026) des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 pour atteindre la centrale et faire le maximum afin d\u2019\u00e9viter les dangers\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky reçoit la mission de l’AIEA à Kiev avant qu’elle se rende à la centrale nucléaire de Zaporijjia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien veut que la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0trouve un chemin \u00e0 travers (\u2026) des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 pour atteindre la centrale et faire le maximum afin d\u2019\u00e9viter les dangers\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-08-30T17:05:01+00:00"
,"endDate":"2022-08-31T05:05:01+00:00"
         La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, \u00e0 son arriv\u00e9e au sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la mer Baltique, au Danemark, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. MADS CLAUS RASMUSSEN \/ AFP           Les pays riverains de la mer Baltique se sont mis d\u2019accord mardi pour y \u00ab\u00a0septupler l\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne (\u2026) d\u2019ici \u00e0 2030\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la premi\u00e8re ministre du Danemark, Mette Frederiksen, qui organisait la rencontre \u00e0 Copenhague r\u00e9unissant l\u2019Allemagne, la Pologne, la Su\u00e8de, la Finlande, l\u2019Estonie, la Lituanie et la Lettonie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/efb8b98_5048903-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays riverains de la mer Baltique veulent y septupler l\u2019\u00e9olien d\u2019ici \u00e0 2030","dateModified":"2022-08-30T16:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:40:10+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, a re\u00e7u mardi \u00e0 Kiev une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) arriv\u00e9e en Ukraine pour visiter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud-Est), occup\u00e9e par les troupes russes, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence. \u00ab\u00a0Nous voulons que la mission de l\u2019AIEA dirig\u00e9e par le directeur [g\u00e9n\u00e9ral Rafael Mariano] Grossi trouve un chemin \u00e0 travers (\u2026) des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 pour atteindre la centrale et faire le maximum afin d\u2019\u00e9viter les dangers\u00a0\u00bb d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky lors de cette rencontre, selon la vid\u00e9o publi\u00e9e par la pr\u00e9sidence.                    La communaut\u00e9 internationale doit obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate de la centrale, le d\u00e9part de tous les militaires russes avec tous leurs explosifs, toutes leurs armes\u00a0\u00bb et le retour de cette installation \u00ab\u00a0sous le contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb avec l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une \u00ab\u00a0zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb autour d\u2019elle, a exhort\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 la mission de l\u2019AIEA \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-30T16:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:29:14+00:00","articleBody":"           De gauche \u00e0 droite\u00a0: le premier ministre letton, Artur Krisjanis Karins, la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, la premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas, le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, lors du sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la mer Baltique, au Danemark, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. MADS CLAUS RASMUSSEN \/ AFP           Lors du sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la mer Baltique, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 vouloir porter l\u2019\u00ab\u00a0objectif\u00a02030 pour les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 45\u00a0%\u00a0\u00bb. L\u2019Union europ\u00e9enne vise \u00e0 produire \u00ab\u00a060\u00a0gigawatts d\u2019\u00e9nergie \u00e0 partir d\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne offshore d\u2019ici \u00e0 2030. Et la r\u00e9gion de la mer Baltique peut en fournir un tiers\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.           Pour r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles russes, nous avons besoin d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Nous avons besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 propre, bon march\u00e9 et produite localement.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/71400b7_5048889-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose de porter l\u2019\u00ab\u00a0objectif\u00a02030 pour les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 45\u00a0%\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-30T16:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:09:59+00:00","articleBody":"     Les ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont convenu mardi, lors d\u2019une r\u00e9union informelle \u00e0 Prague, d\u2019entamer les travaux pr\u00e9paratoires d\u2019un plan de formation des soldats ukrainiens par l\u2019UE. Apr\u00e8s les discussions, Josep Borrell, responsable de la politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019UE, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Il ne s\u2019agit pas seulement de la guerre, mais aussi de la fa\u00e7on dont elle est men\u00e9e, de la formation des soldats. Il existe de nombreuses initiatives de formation, mais les besoins sont \u00e9normes. Nous devons assurer la coh\u00e9rence de ces efforts. Tous les Etats membres se sont clairement accord\u00e9s sur ce point et sur le lancement des travaux n\u00e9cessaires pour d\u00e9finir les param\u00e8tres d\u2019une mission d\u2019assistance militaire de l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de la d\u00e9fense europ\u00e9ens d\u2019accord pour examiner un plan de formation pour l\u2019arm\u00e9e ukra...","dateModified":"2022-08-30T15:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:01:57+00:00","articleBody":"     Le ministre de la culture et de l\u2019information ukrainien, Oleksandr Tkachenko, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u mardi par la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco), Audrey Azoulay, au si\u00e8ge de l\u2019organisation \u00e0 Paris, et a annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine va demander l\u2019inscription du centre historique d\u2019Odessa \u00ab\u00a0reconnu et class\u00e9 nationalement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le 24\u00a0juillet\u00a02022, une partie de la grande verri\u00e8re et des fen\u00eatres du Mus\u00e9e des beaux-arts, inaugur\u00e9 en\u00a01899, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019Unesco dans le communiqu\u00e9. L\u2019organisation onusienne a ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019Unesco a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9 des experts internationaux fournissant un soutien technique \u00e0 l\u2019Ukraine pour que cette candidature soit examin\u00e9e d\u2019urgence par les Etats membres du comit\u00e9 du Patrimoine mondial, en vue d\u2019une inscription sur la liste du Patrimoine mondial et sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril. Il sera \u00e9galement recommand\u00e9 au comit\u00e9 du Patrimoine mondial d\u2019inscrire les sites du Patrimoine mondial situ\u00e9s \u00e0 Kiev et \u00e0 Lviv, qui sont \u00e9galement menac\u00e9s, sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va demander l\u2019inscription d\u2019Odessa sur la liste du Patrimoine mondial de l\u2019Unesco","dateModified":"2022-08-30T15:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T14:43:19+00:00","articleBody":"     Un navire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019ONU transportant 23\u00a0000 tonnes\u00a0de bl\u00e9 ukrainien destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie est arriv\u00e9 mardi matin au port de Djibouti, a annonc\u00e9 le Programme alimentaire mondial (PAM). Le Brave Commander avait quitt\u00e9 le port ukrainien de Pivdenny le 16\u00a0ao\u00fbt, apr\u00e8s un accord sign\u00e9 en juillet par Kiev et Moscou, sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU, permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre.          \u00ab\u00a0La cargaison du Brave Commander nourrira 1,5\u00a0million de personnes pendant un mois en Ethiopie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur r\u00e9gional du PAM pour l\u2019Afrique de l\u2019Est, Michael Dunford.           Cela a donc un impact tr\u00e8s important pour les personnes qui n\u2019ont rien actuellement. Et maintenant, le PAM sera en mesure de subvenir \u00e0 leurs besoins fondamentaux.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire de bl\u00e9 ukrainien destin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ethiopie est arriv\u00e9 \u00e0 Djibouti","dateModified":"2022-08-30T14:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T14:30:34+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand a propos\u00e9, mardi, un compromis sur la question sensible des visas europ\u00e9ens accord\u00e9s aux Russes, limitant la suspension \u00e0 l\u2019accord sur la facilitation des visas et aux visas \u00e0 entr\u00e9es multiples. \u00ab\u00a0Je pense que cela peut \u00eatre une tr\u00e8s bonne voie de dire clairement que nous suspendons les accords sur la facilitation des visas, que nous ne d\u00e9livrons plus de visas multiples ou de visas de plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, en marge d\u2019un s\u00e9minaire gouvernemental \u00e0 Meseberg (dans le Brandebourg), au nord de Berlin.          Certains Etats membres comme la Finlande, la Pologne et les pays baltes demandent de ne plus d\u00e9livrer de visas aux touristes russes, en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine. D\u2019autres gouvernements, dont l\u2019\u00e9quipe du chancelier allemand, Olaf Scholz, s\u2019opposent \u00e0 cette mesure qui p\u00e9naliserait l\u2019ensemble des Russes et rendrait, selon eux, d\u00e9licat l\u2019accueil de dissidents, d\u2019\u00e9tudiants souhaitant \u00eatre form\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou de personnes pers\u00e9cut\u00e9es par le r\u00e9gime de Vladimir Poutine.          Ces derniers ne doivent pas \u00eatre \u00ab\u00a0punis\u00a0\u00bb pour avoir eu le courage de \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9lever contre ce r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a fait valoir Mme\u00a0Baerbock. L\u2019objectif doit donc \u00eatre de \u00ab\u00a0rassembler les diff\u00e9rents points de vue\u00a0\u00bb au sein de l\u2019UE et de trouver une solution europ\u00e9enne commune, selon la ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne propose un compromis sur les visas europ\u00e9ens accord\u00e9s aux Russes","dateModified":"2022-08-30T14:58:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T14:06:59+00:00","articleBody":"              bonjour Le Monde,\r\nConcernant le gazoduc entre l'Espagne et la France. Pourquoi la France y est elle oppos\u00e9e ?    Manu         Bonjour Manu,          La France s\u2019y oppose, arguant entre autres du co\u00fbt du projet, et privil\u00e9giant l\u2019installation de nouveaux terminaux de liqu\u00e9faction du gaz naturel. Lanc\u00e9 par l\u2019Espagne, le Portugal et la France en\u00a02013, ce projet de gazoduc traversant les Pyr\u00e9n\u00e9es entre la Catalogne et le sud-ouest de l\u2019Hexagone devait permettre de relier les r\u00e9seaux espagnols et portugais au r\u00e9seau europ\u00e9en et aider \u00e0 d\u00e9senclaver la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, qui compte moins de 5\u00a0% d\u2019interconnexions \u2013 loin des 15\u00a0% demand\u00e9s par l\u2019Europe.          Avec un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions d\u2019euros dans sa premi\u00e8re phase de d\u00e9veloppement, l\u2019infrastructure avait m\u00eame figur\u00e9, un temps, parmi les infrastructures prioritaires de l\u2019Union europ\u00e9enne. En juillet\u00a02018, Emmanuel Macron avait reconnu, lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Lisbonne, qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 convaincu de l\u2019utilit\u00e9\u00a0\u00bb des interconnexions gazi\u00e8res. Faute de consensus sur la r\u00e9partition des co\u00fbts, mais, avant tout, d\u2019int\u00e9r\u00eat c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le projet a finalement \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9, en\u00a02019, par la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE). La CRE remettait en question la relation b\u00e9n\u00e9fice-co\u00fbt de l\u2019infrastructure et son int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : l\u2019Espagne veut ressusciter le projet de gazoduc MidCat          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky re\u00e7oit la mission de l\u2019AIEA \u00e0 Kiev avant qu\u2019elle se...","dateModified":"2022-08-30T14:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T13:54:17+00:00","articleBody":"     Le parquet russe a requis, mardi, vingt-quatre ans d\u2019emprisonnement contre le journaliste Ivan Safronov, sp\u00e9cialiste des questions militaires, accus\u00e9 de haute trahison et incarc\u00e9r\u00e9 depuis 2020.          Son proc\u00e8s a lieu alors que le Kremlin multiplie les appels \u00e0 soutenir les forces arm\u00e9es combattant en Ukraine. Ces derniers mois, des centaines de Russes ont \u00e9t\u00e9 poursuivis pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive et accus\u00e9s de \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des troupes.          Expert reconnu des questions de d\u00e9fense, M.\u00a0Safronov, 32\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en juillet\u00a02020, dans le contexte de r\u00e9pression croissante de la presse ind\u00e9pendante, qui s\u2019est encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie. Les r\u00e9quisitions, annonc\u00e9es mardi, sont malgr\u00e9 tout particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8res, m\u00eame pour ce genre de proc\u00e8s.          \u00ab\u00a0Le repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public a demand\u00e9 de reconna\u00eetre Safronov coupable de haute trahison et de lui infliger une peine de vingt-quatre ans de prison dans une colonie p\u00e9nitentiaire \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, a dit le tribunal municipal de Moscou, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS.          Depuis avril, Ivan Safronov est jug\u00e9 \u00e0 huis clos car il s\u2019agit d\u2019un proc\u00e8s pour espionnage et trahison. Le verdict est attendu pour le 5\u00a0septembre. Selon le tribunal, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du jugement sera ouvert \u00e0 la presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-quatre ans de prison requis contre un journaliste sp\u00e9cialiste de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-30T14:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T13:26:56+00:00","articleBody":"     Situ\u00e9e \u00e0 moins de 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e par les forces russes, la ville accueille de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es, qui fuient les bombardements. Elle voit aussi partir des habitants \u00e0 bout de nerfs. Notre reportage est \u00e0 lire ici.                La protection civile devant la mairie de Zaporijia, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le centre-ville de Zaporijia avant le couvre-feu, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La protection civile fait de la pr\u00e9vention nucl\u00e9aire devant la mairie de Zaporijia, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/47e425b_1661846004631-image00001.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-30T13:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T13:16:16+00:00","articleBody":"     Attendue depuis plusieurs mois, la contre-offensive ukrainienne consiste \u00e0 trouver des points faibles dans les lignes de d\u00e9fense de l\u2019arm\u00e9e russe, dont l\u2019offensive a cal\u00e9 dans cette zone d\u00e8s le mois d\u2019avril. La porte-parole du commandement op\u00e9rationnel du sud de l\u2019Ukraine, Natalia Houmeniouk, a confirm\u00e9 lundi soir que les forces arm\u00e9es ukrainiennes avaient lanc\u00e9 une offensive \u00ab\u00a0dans de nombreuses directions dans le sud\u00a0\u00bb du pays.          D\u2019apr\u00e8s les bribes d\u2019information circulant sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait repris partiellement ou compl\u00e8tement trois villages\u00a0: Pravdine (\u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kherson), Blahodativka et Soukhy Stavok (\u00e0 environ 70\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kherson). Plusieurs assauts, \u00e0 l\u2019inverse, ont \u00e9chou\u00e9 (Blahodatne, Lioubimivka). La contre-offensive est compliqu\u00e9e par le fait que les forces russes ont eu le temps d\u2019\u00e9tablir de solides positions de d\u00e9fense.             Lire aussi :     La r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, zone strat\u00e9gique o\u00f9 Kiev tente de repousser l\u2019arm\u00e9e russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ampleur et le succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson font l\u2019objet d\u2019a...","dateModified":"2022-08-30T15:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T12:52:20+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9, mardi dans un communiqu\u00e9, qu\u2019elle ferait don de 5,5\u00a0millions de comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium \u00e0 l\u2019Ukraine. Elle a d\u00e9clar\u00e9 avoir re\u00e7u une demande du gouvernement ukrainien pour des comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium \u00ab\u00a0\u00e0 titre de mesure de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9ventive afin d\u2019augmenter le niveau de protection autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb de Zaporijia. D\u2019une valeur \u00ab\u00a0de plus de 500\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb, l\u2019essentiel de l\u2019aide \u2013 5\u00a0millions de comprim\u00e9s \u2013 sera achemin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 partir de la r\u00e9serve de l\u2019organisation charg\u00e9e de r\u00e9pondre aux crises sanitaires et environnementales (rescEU), les 500\u00a0000 restants le seront depuis l\u2019Autriche.          Dans le communiqu\u00e9, le commissaire charg\u00e9 de la gestion des crises, Janez Lenarcic, a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Les comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium seront utilis\u00e9s dans des sc\u00e9narios limit\u00e9s pour \u00e9viter que l\u2019iode radioactif inhal\u00e9 ou aval\u00e9 ne soit absorb\u00e9 par la thyro\u00efde. (\u2026) Aucune centrale nucl\u00e9aire ne devrait jamais \u00eatre utilis\u00e9e comme th\u00e9\u00e2tre de guerre. Il est inacceptable que des vies civiles soient mises en danger.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium aux Ukrainiens","dateModified":"2022-08-30T12:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T12:10:36+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, mardi, son soutien appuy\u00e9 \u00e0 un gazoduc \u00e0 travers les Pyr\u00e9n\u00e9es, afin \u00ab\u00a0d\u2019am\u00e9liorer les interconnexions du r\u00e9seau gazier\u00a0\u00bb europ\u00e9en sur fond de crise de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Je veux de nouveau souligner que je soutiens beaucoup une telle connexion\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avec son homologue espagnol, Pedro Sanchez, \u00e0 Meseberg, au nord de Berlin.          Ce pipeline, vu d\u2019un \u0153il m\u00e9fiant par Paris, serait en mesure \u00ab\u00a0d\u2019am\u00e9liorer aujourd\u2019hui les interconnexions du r\u00e9seau gazier europ\u00e9en et \u00e0 long terme, il s\u2019agit aussi d\u2019utiliser ensemble l\u2019hydrog\u00e8ne\u00a0\u00bb vert en Europe, a d\u00e9taill\u00e9 le chef de l\u2019ex\u00e9cutif allemand. Le projet de gazoduc s\u2019appelle le Midcat \u2013 abr\u00e9viation de Midi (sud de la France) et de Catalogne (nord-est de l\u2019Espagne), les deux r\u00e9gions qu\u2019il connecterait \u2013 et permettrait \u00e0 l\u2019Espagne, mais aussi au Portugal, d\u2019acheminer du gaz, provenant sous forme de GNL des Etats-Unis ou du Qatar, vers l\u2019Europe centrale en passant par la France.          M.\u00a0Scholz avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9, le 11\u00a0ao\u00fbt, que ce gazoduc \u00ab\u00a0nous [manquait], h\u00e9las, aujourd\u2019hui dramatiquement\u00a0\u00bb, car il \u00ab\u00a0contribuerait massivement \u00e0 soulager et d\u00e9tendre la situation de l\u2019approvisionnement, alors que la Russie a d\u00e9j\u00e0 drastiquement r\u00e9duit ses livraisons de gaz, dont l\u2019Allemagne est tr\u00e8s d\u00e9pendante.          Lanc\u00e9 en\u00a02013, le projet a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 en\u00a02019 par Paris et Madrid, en raison de son impact environnemental et de son faible int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique. Mais la guerre en Ukraine et les menaces russes d\u2019un arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019UE ont remis le sujet sur la table.          \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 l\u2019\u00e9gard du fait que le chancelier allemand partage la vision d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer ces interconnexions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Berlin M.\u00a0Sanchez, qui \u00e9tait invit\u00e9 au s\u00e9minaire du gouvernement, ce qui est relativement rare. \u00ab\u00a0Actuellement, les interconnexions \u00e9nerg\u00e9tiques de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique avec le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie sont inf\u00e9rieures \u00e0 3\u00a0%, elles sont donc tr\u00e8s loin des engagements que nous avons tous pris devant la Commission europ\u00e9enne\u00a0\u00bb avec le Portugal et la France, a-t-il point\u00e9.          Le probl\u00e8me pour Madrid est que le manque d\u2019int\u00e9r\u00eat de Paris persiste. Face \u00e0 cette situation, M.\u00a0Sanchez s\u2019est d\u00e9j\u00e0 dit pr\u00eat \u00e0 remplacer la France par l\u2019Italie via un gazoduc sous-marin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz d\u00e9fend de nouveau l\u2019id\u00e9e d\u2019un gazoduc entre l\u2019Espagne et la France","dateModified":"2022-08-30T12:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T12:00:10+00:00","articleBody":"     Le Vatican a eu besoin de clarifier la position du pape Fran\u00e7ois sur l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Dans le contexte de la guerre en Ukraine, les interventions du Saint-P\u00e8re Fran\u00e7ois et de ses collaborateurs sont nombreuses \u00e0 cet \u00e9gard. Pour la plupart, leur but est d\u2019inviter les pasteurs et les fid\u00e8les \u00e0 la pri\u00e8re, et toutes les personnes de bonne volont\u00e9 \u00e0 la solidarit\u00e9 et aux efforts pour reconstruire la paix\u00a0\u00bb, \u00e9crit le Saint-Si\u00e8ge dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A cet \u00e9gard, il est rappel\u00e9 que les paroles du Saint-P\u00e8re sur cette question dramatique doivent \u00eatre lues comme une voix qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve pour d\u00e9fendre la vie humaine et les valeurs qui lui sont associ\u00e9es, et non comme une prise de position politique\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Quant \u00e0 la guerre \u00e0 grande \u00e9chelle en Ukraine, initi\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, les interventions du Saint-P\u00e8re sont claires et sans \u00e9quivoque pour la condamner comme moralement injuste, inacceptable, barbare, insens\u00e9e, r\u00e9pugnante et sacril\u00e8ge\u00a0\u00bb, conclut le Saint-Si\u00e8ge.          Mercredi, au cours de l\u2019audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire, le pape avait \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0cette malheureuse jeune femme morte \u00e0 cause d\u2019une bombe sous le si\u00e8ge de sa voiture \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daria Douguina. Cette phrase avait fortement irrit\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes dont l\u2019ambassadeur pr\u00e8s le Saint-Si\u00e8ge, Andri\u00ef Iourach, qui avait jug\u00e9 le discours du pape \u00ab\u00a0d\u00e9cevant\u00a0\u00bb, car il estimait qu\u2019\u00ab\u00a0on ne peut pas parler dans les m\u00eames termes d\u2019agresseur et de victime\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Vatican clarifie la position du pape sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-30T12:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T11:40:06+00:00","articleBody":"    Qui sont les experts de l'AIEA qui se rendront en Ukraine ? Des Russes ? des occidentaux? Des japonais ? Vont-ils \u00e9mettre un avis et des recommandations ind\u00e9pendantes?     C12         Bonjour C12,          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) nous a fait la r\u00e9ponse suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 la pratique courante, l\u2019AIEA ne rend pas ce type d\u2019information public. Tous les membres de la mission de soutien et d\u2019assistance de l\u2019AIEA \u00e0 Zaporijia, l\u2019ISAMZ, sont des membres du personnel du secr\u00e9tariat de l\u2019AIEA, s\u00e9lectionn\u00e9s sur la base de leur expertise. Ce sont des fonctionnaires internationaux qui repr\u00e9sentent l\u2019AIEA, et non leur pays d\u2019origine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky re\u00e7oit la mission de l\u2019AIEA \u00e0 Kiev avant qu\u2019elle se...","dateModified":"2022-08-30T12:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T10:57:34+00:00","articleBody":"     La Russie prendra des mesures de r\u00e9torsion si l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9cide de suspendre ses visas pour les Russes en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, a mis en garde, mardi, le Kremlin.          Cet avertissement intervient alors que certains pays veulent interdire l\u2019Europe aux touristes russes, quand d\u2019autres pr\u00e9f\u00e8rent une mesure plus symbolique comme la suspension d\u2019un accord pr\u00e9voyant des facilit\u00e9s pour la d\u00e9livrance de visas \u00e0 certaines cat\u00e9gories de Russes. Ce d\u00e9bat sera au c\u0153ur des discussions entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres de l\u2019UE qui se r\u00e9unissent, mardi et mercredi, \u00e0 Prague.          \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019il y a des points de vue diff\u00e9rents parmi les Europ\u00e9ens, nous suivrons cela de pr\u00e8s. C\u2019est une d\u00e9cision tr\u00e8s grave qui pourrait \u00eatre prise contre nos citoyens et une telle d\u00e9cision ne saurait rester sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0En r\u00e9pliquant, il faudra faire en sorte de servir au mieux nos int\u00e9r\u00eats et prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de nos citoyens. Nous ne savons pas encore quelles mesures\u00a0\u00bb les Europ\u00e9ens prendront, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Petit \u00e0 petit, Bruxelles comme les capitales europ\u00e9ennes affichent un manque total de jugement. (\u2026) Cette irrationalit\u00e9, qui fr\u00f4le la folie, permet \u00e0 de telles mesures [sur les visas] d\u2019\u00eatre d\u00e9battues\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9pliquera si l\u2019UE prive les Russes de visas","dateModified":"2022-08-30T11:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T09:59:52+00:00","articleBody":"     Il a bris\u00e9 la loi du silence et s\u2019est enfui de Russie\u00a0: Pavel Filatiev, un militaire qui a combattu deux mois en Ukraine avant de d\u00e9noncer l\u2019offensive du Kremlin dans un long r\u00e9cit publi\u00e9 sur Internet, demande l\u2019asile politique en France. Ag\u00e9 de 34\u00a0ans, le soldat est arriv\u00e9 dimanche \u00e0 Roissy via la Tunisie et a rencontr\u00e9 des agents de l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (Ofpra), lundi.          La raison\u00a0? Au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt, le parachutiste, qui s\u2019\u00e9tait r\u00e9engag\u00e9 l\u2019an dernier dans le 56e r\u00e9giment des troupes a\u00e9roport\u00e9es bas\u00e9 en Crim\u00e9e apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 quelque temps les rangs de l\u2019arm\u00e9e, a publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social VKontakte un r\u00e9cit de 141\u00a0pages d\u00e9non\u00e7ant l\u2019\u00e9tat des troupes russes et la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Quand j\u2019ai appris que le commandement demandait que je sois condamn\u00e9 \u00e0 quinze ans de prison pour informations mensong\u00e8res [contre l\u2019arm\u00e9e russe], j\u2019ai compris que je n\u2019arriverais \u00e0 rien ici et que mes avocats ne pourraient rien pour moi en Russie\u00a0\u00bb, raconte Pavel Filatiev \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), qui l\u2019a rencontr\u00e9 dans la zone d\u2019attente des demandeurs d\u2019asile \u00e0 Roissy, lundi.          Son texte, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb \u2013 qui signifie \u00ab\u00a0appel\u00a0\u00bb en russe et rappelle dans le m\u00eame temps les lettres peintes sur les blind\u00e9s russes en Ukraine \u2013, critique l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine              \u00ab\u00a0Nous n\u2019avions pas le droit moral d\u2019attaquer un autre pays, qui plus est le peuple qui nous est le plus proche\u00a0\u00bb, \u00e9crit dans ce r\u00e9cit le soldat, lui-m\u00eame fils d\u2019un militaire qui avait servi dans le 56e r\u00e9giment.          S\u2019il obtient le statut de r\u00e9fugi\u00e9, il dit vouloir agir \u00ab\u00a0pour faire en sorte que cette guerre se termine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux que le moins possible de jeunes hommes russes y aillent et soient m\u00eal\u00e9s \u00e0 cela, qu\u2019ils sachent ce qui se passe l\u00e0-bas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, un soldat russe demande l\u2019asile en France","dateModified":"2022-08-30T10:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T09:22:20+00:00","articleBody":"     Selon le Washington Post, l\u2019Ukraine a d\u00e9velopp\u00e9 une flotte d\u2019Himars\u2026 en bois, pour encourager l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 tirer des missiles de croisi\u00e8re sur ces cibles factices. \u00ab\u00a0Quand les drones russes voient la batterie, c\u2019est comme une cible de choix\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un responsable ukrainien au quotidien am\u00e9ricain.          Le Pentagone affirme avoir fourni seize Himars \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, les Britanniques, les Norv\u00e9giens et les Allemands ont quant \u00e0 eux fourni des lance-roquettes multiples M270. L\u2019Ukraine affirme que sa vingtaine d\u2019Himars, M270 et MARS (version allemande du M270), a d\u00e9truit une cinquantaine de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et de munitions russes.          L\u2019arm\u00e9e russe, qui affirme r\u00e9guli\u00e8rement avoir d\u00e9truit ces lance-missiles, aurait lanc\u00e9 au moins dix missiles de croisi\u00e8re Kalibr sur des cibles factices. Il est impossible de v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante si ces armes sont encore op\u00e9rationnelles ou combien ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine utilise des Himars factices pour tromper les drones russes","dateModified":"2022-08-30T09:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T08:36:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne se trouve d\u00e9sormais \u00ab\u00a0en bien meilleure position\u00a0\u00bb pour faire face \u00ab\u00a0aux menaces\u00a0\u00bb de la Russie et \u00e0 la crise du gaz d\u00e9clench\u00e9e par Moscou dans le sillage de son invasion de l\u2019Ukraine, a estim\u00e9 mardi le chancelier, Olaf Scholz.          Toutes les mesures prises par l\u2019Allemagne, tr\u00e8s d\u00e9pendante du gaz russe, pour garantir son approvisionnement ont \u00ab\u00a0contribu\u00e9 \u00e0 ce que nous soyons aujourd\u2019hui dans une bien meilleure situation qu\u2019envisag\u00e9 il y a quelques mois\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le chef de l\u2019ex\u00e9cutif devant la presse, avant le d\u00e9but d\u2019un s\u00e9minaire gouvernemental \u00e0 Meseberg, pr\u00e8s de Berlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne \u00ab\u00a0en bien meilleure position\u00a0\u00bb pour contrer la menace du gaz russe, assure Olaf Scholz","dateModified":"2022-08-30T08:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T07:57:13+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es, mardi, dans des bombardements russes ayant vis\u00e9 le centre de Kharkiv (nord-est), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 le maire et le gouverneur de l\u2019oblast.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ont bombard\u00e9 les quartiers du centre de Kharkiv. Il y a des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, \u00e9voquant un premier bilan de quatre morts et quatre bless\u00e9s et appelant les habitants \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri.          Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, a ensuite fait \u00e9tat sur Telegram d\u2019un bilan de cinq morts et sept bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts dans des bombardements russes sur Kharkiv, annonce le gouverneur","dateModified":"2022-08-30T08:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T07:53:29+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien fran\u00e7ais Engie a annonc\u00e9, mardi, que le g\u00e9ant russe Gazprom l\u2019avait inform\u00e9 de r\u00e9ductions suppl\u00e9mentaires et imm\u00e9diates de ses livraisons de gaz \u00ab\u00a0en raison d\u2019un d\u00e9saccord entre les parties sur l\u2019application de contrats\u00a0\u00bb.          Les livraisons de gaz russe \u00e0 Engie avaient d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement diminu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, passant r\u00e9cemment \u00e0 seulement 1,5\u00a0terawattheure (TWh) par mois, a pr\u00e9cis\u00e9 Engie dans un bref communiqu\u00e9. Ce chiffre est \u00e0 rapporter \u00e0 des approvisionnements \u00ab\u00a0totaux annuels en Europe sup\u00e9rieurs \u00e0 400\u00a0TWh\u00a0\u00bb, ajoute le principal fournisseur de gaz en France, dont l\u2019Etat fran\u00e7ais d\u00e9tient pr\u00e8s de 24\u00a0%.          Le groupe fran\u00e7ais rappelle avoir d\u00e9j\u00e0 mis en place des mesures pour pouvoir fournir ses clients m\u00eame en cas d\u2019interruption des flux de Gazprom. \u00ab\u00a0Engie avait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 s\u00e9curis\u00e9 les volumes n\u00e9cessaires pour assurer l\u2019approvisionnement de ses clients et pour ses propres besoins\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9 dans le texte.          Jeudi dernier, les stocks de gaz de la France ont d\u00e9pass\u00e9 le seuil de 90\u00a0% de remplissage pour l\u2019hiver, selon la plate-forme europ\u00e9enne Aggregated Gas Storage Inventory (AGSI), et la France est en bonne voie pour tenir son objectif de 100\u00a0% d\u2019ici \u00e0 novembre.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a confirm\u00e9, mardi sur Franceinfo, que l\u2019objectif serait atteint \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. Cependant, cela ne signifie pas que la France aura \u00ab\u00a0suffisamment de gaz pour passer l\u2019hiver si les Russes le coupent et si on en consomme beaucoup\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          A la fin de juillet, Engie avait assur\u00e9 avoir significativement r\u00e9duit son \u00ab\u00a0exposition financi\u00e8re et physique au gaz russe\u00a0\u00bb, qui ne repr\u00e9sentait d\u00e9j\u00e0 plus qu\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s 4\u00a0% de ses approvisionnements. \u00ab\u00a0C\u2019est compl\u00e8tement dans la marge de la flexibilit\u00e9 de nos portefeuilles, donc on n\u2019est pas du tout inquiets\u00a0\u00bb, avait alors d\u00e9clar\u00e9 sa directrice g\u00e9n\u00e9rale, Catherine MacGregor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Engie annonce que Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons \u00e0 la France","dateModified":"2022-08-30T08:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T07:49:01+00:00","articleBody":"     Des \u00ab\u00a0combats intenses\u00a0\u00bb entre les forces ukrainiennes et l\u2019arm\u00e9e russe se d\u00e9roulent dans la \u00ab\u00a0quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud), o\u00f9 les troupes de Kiev ont lanc\u00e9 une contre-offensive, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mardi. \u00ab\u00a0De puissantes explosions ont eu lieu toute la journ\u00e9e [lundi] et toute la nuit dans la r\u00e9gion de Kherson. De violents combats se d\u00e9roulent sur la quasi-totalit\u00e9 du territoire de l\u2019oblast\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidence dans son briefing matinal. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont lanc\u00e9 des actions offensives dans diverses directions\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, affirmant avoir d\u00e9truit \u00ab\u00a0un certain nombre de d\u00e9p\u00f4ts de munitions\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tous les grands ponts\u00a0\u00bb permettant aux v\u00e9hicules de traverser le Dniepr.          Lundi, les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient annonc\u00e9 avoir lanc\u00e9 une contre-offensive dans cette r\u00e9gion du sud du pays occup\u00e9e par la Russie depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier, pour reprendre le contr\u00f4le de la ville de Kherson, qui comptait 280\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre. Moscou avait cependant assur\u00e9, dans la soir\u00e9e de lundi, avoir fait \u00ab\u00a0lamentablement \u00e9chouer\u00a0\u00bb les offensives ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Kherson et celle limitrophe de Mykola\u00efv.          Les affirmations russes comme ukrainiennes \u00e9taient inv\u00e9rifiables de source ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.          Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique \u00e9crit que \u00ab\u00a0les frappes ukrainiennes de pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e continuent de perturber le r\u00e9approvisionnement russe. Il n\u2019est pas encore possible de confirmer l\u2019\u00e9tendue des avanc\u00e9es ukrainiennes. (\u2026) La plupart des unit\u00e9s russes autour de Kherson sont probablement en sous-effectif et d\u00e9pendent de fragiles lignes d\u2019approvisionnement par ferry et ponts flottants sur le Dniepr\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, le Pentagone est rest\u00e9 dans le flou\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de d\u00e9tails sur le d\u00e9but ou non d\u2019une offensive \u00e0 Kherson, mais nous avons vu une recrudescence des combats dans cette partie de l\u2019espace de combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole, lors d\u2019un briefing, lundi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Combats intenses\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson, selon la pr\u00e9sidence uk...","dateModified":"2022-08-30T08:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T06:43:44+00:00","articleBody":"     Sur Telegram, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, explique qu\u2019\u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une op\u00e9ration lente planifi\u00e9e visant \u00e0 \u00e9craser l\u2019ennemi tout en sauvant la vie de nos militaires et de nos civils. Bien s\u00fbr, beaucoup aimeraient une offensive \u00e0 grande \u00e9chelle avec l\u2019annonce de reprise de localit\u00e9. Mais on ne se bat pas comme \u00e7a et les moyens sont limit\u00e9s. (\u2026) Soyez patients. Ce processus ne sera pas tr\u00e8s rapide, mais se terminera par l\u2019installation du drapeau ukrainien sur toutes les localit\u00e9s de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive ukrainienne sera lente affirme un conseiller de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-30T07:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:55:57+00:00","articleBody":"     Selon Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast d\u2019Odessa, l\u2019Ukraine a export\u00e9 plus de 1,3\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul et l\u2019ouverture des couloirs permettant la circulation des navires commerciaux en mer Noire.          Dans le d\u00e9tail, il d\u00e9clare, dans un message Telegram, que depuis la r\u00e9ouverture des ports ukrainiens, il y a vingt-neuf jours, au moins cinquante-six navires ont livr\u00e9 du grain \u00e0 dix-huit pays. Trois navires ont ainsi quitt\u00e9, lundi, les ports d\u2019Odessa et de Tchornomorsk afin de livrer 40\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 et de ma\u00efs vers l\u2019Egypte, la Roumanie et la Turquie                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1,3\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9es","dateModified":"2022-08-30T05:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:45:01+00:00","articleBody":"     Dans un petit parc de Zaporijia, ville de 800\u00a0000\u00a0habitants du sud-est de l\u2019Ukraine, Tatiana Passika, une jeune Ukrainienne de 34\u00a0ans m\u00e8re de deux gar\u00e7ons, regarde les balan\u00e7oires qui font valser les enfants.          Effet hypnotique, trompeur. Elle est en short et tee-shirt, comme des milliers d\u2019habitants qui tentent de r\u00e9sister \u00e0 la chaleur, en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi du lundi 29\u00a0ao\u00fbt, et qui vaquent \u00e0 leurs occupations, mine de rien, \u00ab\u00a0comme avant la guerre\u00a0\u00bb, note un journaliste local.          En essayant de ne pas penser, un instant, au front qui se trouve \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres au sud, enflamm\u00e9 par la contre-offensive ukrainienne lanc\u00e9e vers Kherson quelques heures plus t\u00f4t. Et \u00e0 cette centrale nucl\u00e9aire dont le monde entier parle, \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau vers le sud-ouest.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les rues de Zaporijia, \u00e0 l\u2019ombre du risque nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-30T05:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:40:04+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Zaporijia (sud), Oleksandr Staroukh, a fait savoir, mardi \u00e0 l\u2019aube, que la Russie avait lanc\u00e9 une attaque avec des missiles contre la capitale r\u00e9gionale. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations, il n\u2019y a aucune victime. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, aucun d\u00e9g\u00e2t important sur les infrastructures n\u2019a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9.          C\u2019est dans cette r\u00e9gion que des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sont attendus. L\u2019organisme onusien a en effet annonc\u00e9 envoyer une mission, conduite par son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, \u00e0 la centrale de Zaporijia. Elle doit visiter \u00ab\u00a0plus tard cette semaine\u00a0\u00bb ces installations.          M.\u00a0Grossi r\u00e9clamait depuis plusieurs mois de pouvoir s\u2019y rendre, avertissant du \u00ab\u00a0risque r\u00e9el de catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements dont les deux bellig\u00e9rants s\u2019imputent mutuellement la responsabilit\u00e9.          Les pays du G7 se sont dits lundi \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par les risques d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, demandant qu\u2019une totale libert\u00e9 de mouvement soit accord\u00e9e aux experts internationaux. \u00ab\u00a0La Russie doit assurer un acc\u00e8s s\u00fbr et sans entrave\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA, a r\u00e9clam\u00e9 un responsable am\u00e9ricain, pour lequel l\u2019option \u00ab\u00a0la plus s\u00fbre\u00a0\u00bb serait une extinction \u00ab\u00a0contr\u00f4l\u00e9e\u00a0\u00bb des r\u00e9acteurs.          Accus\u00e9e par Kiev d\u2019avoir positionn\u00e9 des pi\u00e8ces d\u2019artillerie sur le site de la centrale, la Russie a jug\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb cette inspection, par la voix du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a n\u00e9anmoins affirm\u00e9 que les soldats russes \u00ab\u00a0mettaient la pression sur le personnel de la centrale pour l\u2019emp\u00eacher de r\u00e9v\u00e9ler des preuves des crimes de l\u2019occupant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La souverainet\u00e9 ukrainienne sur cette centrale ne doit pas \u00eatre contest\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          La mairie de Zaporijia a dit distribuer depuis le 23\u00a0ao\u00fbt des comprim\u00e9s d\u2019iode \u00e0 la population dans un rayon de 50\u00a0km autour de la centrale, \u00e0 prendre en cas d\u2019alerte aux radiations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes tir\u00e9s sur la ville de Zaporijia, des experts attendus \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-30T06:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:30:01+00:00","articleBody":"     Les ressortissants russes pourraient-ils bient\u00f4t se voir interdire l\u2019entr\u00e9e sur le territoire europ\u00e9en\u00a0?          La question va \u00eatre d\u00e9battue \u00e0 partir de mardi par les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Prague pour deux jours.          L\u2019id\u00e9e d\u2019un bannissement des citoyens russes, mise en avant par plusieurs pays, dont les Etats baltes et la Pologne, est cependant loin de faire l\u2019unanimit\u00e9. Les Vingt-Sept pourraient se rabattre sur une solution de compromis, propos\u00e9e initialement par Helsinki.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne divis\u00e9e sur la suspension des visas accord\u00e9s aux Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne divis\u00e9e sur la suspension des visas accord\u00e9s aux Russes","dateModified":"2022-08-30T05:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:27:08+00:00","articleBody":"     La contre-attaque ukrainienne lanc\u00e9e lundi vise pour l\u2019essentiel \u00e0 reprendre Kherson, une ville \u2013 qui comptait 280\u00a0000\u00a0habitants avant le conflit\u00a0\u2013 tomb\u00e9e aux mains des Russes d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, ont annonc\u00e9 des responsables locaux.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont lanc\u00e9 leur offensive dans plusieurs zones dans le Sud. Nous demandons aux habitants de Kherson de suivre les consignes de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Iaroslav Ianouchevytch. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il y a eu de puissantes attaques d\u2019artillerie sur les positions ennemies (\u2026) sur l\u2019ensemble du territoire de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson. C\u2019est l\u2019annonce de ce que nous attendions depuis le printemps\u00a0: c\u2019est le d\u00e9but de la fin de l\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, situ\u00e9e aux portes de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en mars\u00a02014, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne le d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional Sergey Khlan.          Il a assur\u00e9 que les militaires ukrainiens avaient \u00ab\u00a0l\u2019avantage\u00a0\u00bb sur le front m\u00e9ridional apr\u00e8s des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ces derni\u00e8res semaines sur des ponts et un barrage sur le Dniepr, destin\u00e9s \u00e0 perturber la logistique des troupes russes. Le groupement militaire ukrainien de\u00a0Kakhovka a dit observer la retraite d\u2019une unit\u00e9 de combattants s\u00e9paratistes prorusses de ses positions dans la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de reprendre ce qui est \u00e0 elle et reprendra tout \u2013\u00a0les r\u00e9gions de Kharkiv, Louhansk, Donetsk, Zaporijia, Kherson, la Crim\u00e9e, les eaux de la mer Noire et de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 dans son message quotidien du soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          De son c\u00f4t\u00e9, la Russie a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 les assauts ukrainiens. \u00ab\u00a0Pendant la journ\u00e9e (\u2026), les troupes ukrainiennes ont fait une tentative d\u2019offensive dans trois directions, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, ajoutant qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0lamentablement \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb et que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0subi de lourdes pertes\u00a0\u00bb.          La porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Natalia Goumeniouk, avait auparavant dit que les forces de Kiev attaquaient \u00ab\u00a0dans de nombreuses directions\u00a0\u00bb sur ce front afin de renvoyer les Russes sur la rive gauche du Dniepr. Dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, ce commandement a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook que la situation restait \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb dans sa zone d\u2019action, soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 nos positions \u00e0 cinq reprises, mais toutes ont \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec\u00a0\u00bb.          Il a par ailleurs \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0bombardement massif en journ\u00e9e\u00a0\u00bb de Mykola\u00efv par les Russes avec seize missiles antia\u00e9riens S-300 qui ont caus\u00e9 la mort de deux civils, bless\u00e9 vingt-quatre personnes et provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0importants\u00a0\u00bb, notamment sur des b\u00e2timents d\u2019habitation et des infrastructures de transport. Deux missiles sont tomb\u00e9s dans la soir\u00e9e dans la r\u00e9gion de Bachtanka, endommageant des maisons\u00a0; aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e \u00e0 ce stade, a-t-elle ajout\u00e9.          Toutes ces informations \u00e9taient inv\u00e9rifiables de sources ind\u00e9pendantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-offensive ukrainienne dans le sud du pays","dateModified":"2022-08-30T05:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:17:39+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes ont lanc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, destin\u00e9e \u00e0 repousser les troupes russes de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr et \u00e0 reprendre la ville occup\u00e9e de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, lundi. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de reprendre ce qui est \u00e0 elle, et reprendra tout finalement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky en soir\u00e9e.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, avoir repouss\u00e9 des \u00ab\u00a0tentatives d\u2019offensive\u00a0\u00bb ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Kherson et Mykola\u00efv, tout en assurant avoir inflig\u00e9 \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb aux forces de Kiev. \u00ab\u00a0Cette nouvelle tentative d\u2019op\u00e9rations offensives de l\u2019ennemi a lamentablement \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0bombardement massif en journ\u00e9e\u00a0\u00bb de Mykola\u00efv par les Russes avec seize missiles antia\u00e9riens S-300 qui ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0importants\u00a0\u00bb, notamment sur des b\u00e2timents d\u2019habitation et des infrastructures de transport. Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et vingt-quatre autres bless\u00e9s.          Des experts onusiens, partis lundi, sont attendus \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud). La mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doit inspecter la centrale, la plus puissante d\u2019Europe, occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars par les Russes et au centre de toutes les tensions.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir, mardi \u00e0 l\u2019aube, que la Russie avait lanc\u00e9 une attaque avec des missiles contre la capitale r\u00e9gionale. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations, il n\u2019y a aucune victime. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, aucun d\u00e9g\u00e2t important sur les infrastructures n\u2019a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se r\u00e9uniront \u00e0 partir de mardi \u00e0 Prague, ne parviendront probablement pas \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 sur la question d\u2019une interdiction de visa \u00e0 tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estim\u00e9 dimanche le porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mardi matin","dateModified":"2022-08-30T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:15:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 188e jour.          Le live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-30T05:20:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/30/19-6">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Face à l’explosion insoutenable des factures électriques, plusieurs Etats membres réclament un découplage avec le prix du gaz. Une réforme structurelle devrait être à l’étude du conseil européen de l’énergie le 9 septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             En Europe, la fronde énergétique pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité      Face à l’explosion insoutenable des factures électriques, plusieurs Etats membres réclament un découplage avec le prix du gaz. Une réforme structurelle devrait être à l’étude du conseil européen de l’énergie le 9 septembre.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional), Olivier Bonnel(Rome, correspondance), Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen), Cécile Boutelet(Berlin, correspondance) et Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 15h45, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans la fonderie de Siempelkamp Giesserei, à Krefeld (ouest de l’Allemagne), le 21 avril 2022.  SASCHA SCHUERMANN/AFP               « La flambée des prix de l’électricité montre clairement les limites du fonctionnement actuel du marché. » Ce n’est pas la première fois qu’Ursula von der Leyen s’interroge sur l’efficience du marché européen de l’électricité. Mais, en ce lundi 29 août, la présidente de la Commission européenne semble s’être rendue à l’évidence. Alors que les prix s’emballent et que la colère sociale gronde, la cheffe de l’exécutif européen a confirmé, lors d’une conférence en Slovénie, que l’Union européenne (UE) travaillait à « une réforme structurelle » de ce marché. Et, ce, pour le début de l’année 2023, afin que les prix du gaz ne dictent plus ceux de l’électricité. Cet épineux dossier sera d’ailleurs au menu de la réunion des ministres de l’énergie lors d’un conseil extraordinaire le 9 septembre.          Il était temps car la fronde commençait à s’organiser. Ce week-end, plusieurs dirigeants européens avaient bruyamment appelé de leurs vœux cette refonte du marché.  « Le prix de l’électricité doit baisser », a indiqué le 28 août Karl Nehammer, le chef conservateur du gouvernement autrichien. « Il ne faut pas laisser chaque jour Poutine décider à la place des Européens », a-t-il ajouté. « L’Europe paie son gaz trois fois plus cher que l’Asie, dix fois plus que les Etats-Unis », avait, le même jour, renchéri Tinne Van der Straeten, la ministre belge de l’énergie, en réclamant un mécanisme de plafonnement des prix européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Europe, Etats-Unis, Chine : alerte à la récession planétaire                 En déplacement à Prague, ce lundi 29 août, le chancelier allemand Olaf Scholz a abondé en leur sens. Le système actuel « ne peut pas être décrit comme fonctionnel s’il conduit à des prix de l’électricité aussi élevés », a déclaré le dirigeant lors d’une conférence de presse, estimant « qu’il faut maintenant agir rapidement, de façon coordonnée ». Berlin a d’ores et déjà ouvert la voie à une réforme du marché de l’électricité, afin de découpler le prix du courant de celui du gaz, et faire baisser la facture des consommateurs.          « Nouvelles réalités »          Actuellement, sur les marchés de gros européens, c’est le prix du gaz qui détermine celui de l’électricité. A la Bourse de l’électricité, les prix sont fixés par la centrale marginale, c’est-à-dire la dernière centrale que l’on doit mettre en route pour équilibrer l’offre et la demande d’électricité. Or, c’est souvent celle au gaz, la plus chère, qui est retenue. Résultat, les prix du courant ont explosé ces derniers mois en Europe, y compris en Allemagne, alors même que, dans ce pays, les centrales à gaz ne couvrent que 10 % du bouquet électrique. Et la situation ne va pas s’arranger, en France, Engie a annoncé que le russe Gazprom allait encore réduire ses livraisons de gaz dès mardi 30 août. Face à l’ampleur de la crise, le président Emmanuel Macron réunira vendredi 1er septembre un conseil de défense consacré à l’approvisionnement en gaz et en électricité du pays.        Il vous reste 56.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/30/en-europe-la-fronde-energetique-pousse-bruxelles-a-reformer-en-urgence-le-marche-de-l-electricite_6139520_3234.html"},"headline":"En Europe, la fronde \u00e9nerg\u00e9tique pousse Bruxelles \u00e0 r\u00e9former en urgence le march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-08-30T15:45:18+02:00","datePublished":"2022-08-30T15:45:18+02:00","dateModified":"2022-08-30T15:45:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Inflation","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 l\u2019explosion insoutenable des factures \u00e9lectriques, plusieurs Etats membres r\u00e9clament un d\u00e9couplage avec le prix du gaz. Une r\u00e9forme structurelle devrait \u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9tude du conseil europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie le 9\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/678/0/6000/3000/1342/671/60/0/397a4b1_1661843621197-020-1240131816.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-7">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le rétablissement des relations diplomatiques entre les deux pays voisins devrait permettre de relancer les échanges commerciaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Colombie             La Colombie et le Venezuela soldent leur brouille passée      Le rétablissement des relations diplomatiques entre les deux pays voisins devrait permettre de relancer les échanges commerciaux.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le nouvel ambassadeur colombien au Venezuela, Armando Benedetti (à gauche), et le président vénézuélien Nicolas Maduro s’embrassent sous le regard du ministre vénézuélien des affaires étrangères, Carlos Faria (à droite), lors d’une réunion, au palais présidentiel de Miraflores, à Caracas, le 29 août 2022.  YURI CORTEZ / AFP               A Bogota et Caracas, les ambassadeurs ont défait leurs valises. Trois semaines après l’investiture du président Gustavo Petro (gauche), la Colombie et le Venezuela ont rétabli leurs relations diplomatiques, rompues depuis 2019.          Ancien sénateur et homme de confiance de M. Petro, Armando Benedetti a présenté, lundi 29 août, ses lettres de créances au président vénézuélien, Nicolas Maduro, qui arborait pour l’occasion un large chapeau de paille colombien. Arrivé dimanche à Bogota, le Vénézuélien Felix Plasencia, ministre des relations extérieures de M. Maduro en 2021, s’est dit « impatient de faire progresser la diplomatie de la paix ».           El Embajador de Colombia en Venezuela, @AABenedetti, presentó cartas credenciales ante el Gobierno del vecino país. Fue recibido por el presidente @NicolasMaduro, con quien habló sobre la urgencia de restablecer los lazos de amistad de manera organizada, para garantizar su éxito. pic.twitter.com/7wgHMoGeX9— Presidencia Colombia 🇨🇴 (@infopresidencia) August 29, 2022


<article-nb="2022/08/30/19-8">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Avec des excédents commerciaux record, mais de fortes tensions sur le marché immobilier et une hausse du chômage des jeunes, la solidité de la Chine de Xi Jinping repose sur une « base fragile ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Chine         « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Chronique            Frédéric Lemaître  Pékin, correspondant        Avec des excédents commerciaux record, mais de fortes tensions sur le marché immobilier et une hausse du chômage des jeunes, la solidité de la Chine de Xi Jinping repose sur une « base fragile ».   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Omniprésent dans les discours politiques, le découplage des économies reste étrangement absent des statistiques. En juillet, la Chine a même pour la première fois de son histoire enregistré un excédent commercial supérieur à 100 milliards de dollars (97 milliards d’euros) : 101,3 milliards de dollars exactement. Un résultat mensuel spectaculaire qui n’a rien d’accidentel : sur les sept premiers mois de l’année, l’excédent s’est élevé à plus de 492 milliards de dollars. Les 313 milliards enregistrés sur la même période en 2021 apparaissent déjà bien loin. Pourtant, eux aussi constituaient à l’époque un record. Sauf effondrement de la demande mondiale d’ici à décembre, la Chine devrait donc connaître en 2022 un nouvel excédent commercial historique.          Qui achète à la Chine ? Tout le monde, les Etats-Unis en tête, suivis des Européens et des Asiatiques. Quatre ans après le début de la guerre commerciale lancée par Donald Trump et poursuivie peu ou prou par Joe Biden, le déficit américain envers la Chine reste abyssal (244 milliards de dollars sur sept mois). En 2022, les Etats-Unis ont moins vendu de biens aux Chinois que l’Union européenne, la Corée du Sud, le Japon… et même Taïwan. Qualifié de « deal historique » par Trump, le compromis conclu entre Pékin et Washington en janvier 2020 selon lequel la Chine devait acheter 200 milliards de dollars supplémentaires de biens américains restera dans l’histoire comme l’exemple même de l’accord commercial qui n’a jamais été respecté.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Trois hommes d’affaires influents tirent la sonnette d’alarme : la Chine va mal »                 Même si elle monte en gamme, la Chine reste donc bel et bien l’atelier du monde. Est-ce une bonne nouvelle pour Pékin ? En partie seulement. Certes, être le premier partenaire économique d’environ 120 pays dans le monde lui accorde un statut privilégié. Après avoir interrogé des experts du Bengladesh, du Chili, d’Indonésie, du Kazakhstan, du Kenya, du Nigeria, d’Arabie saoudite et de Turquie, l’Institut allemand Merics observe une tendance générale de ces pays à plutôt pencher vers les Etats-Unis pour assurer leur sécurité mais plutôt vers la Chine pour leur économie. « Tous les pays examinés ici refusent de prendre parti. Leurs gouvernements espèrent continuer à saisir des opportunités nées de cette rivalité sino-américaine », écrit Merics dans une note publiée en août.          Consommation des ménages en baisse          Mais cette dépendance est à double sens. Si les exportations restent le principal moteur de l’économie chinoise, c’est à la fois parce que son industrie est sortie renforcée de la crise due au Covid-19 et a pris des parts de marché à ses concurrents, mais c’est aussi parce que la consommation des ménages chinois continue de baisser. Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois. Malaise. Les importations de biens électriques ou électroniques diminuent. Le chômage des jeunes est au plus haut : il touche 18,4 % des 16-24 ans.        Il vous reste 30.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/30/grace-a-l-export-la-chine-s-enrichit-mais-plus-les-chinois_6139511_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019export, la Chine s\u2019enrichit, mais plus les Chinois\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-30T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-30T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-30T15:59:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Asie-Pacifique","Chine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Avec des exc\u00e9dents commerciaux record, mais de fortes tensions sur le march\u00e9 immobilier et une hausse du ch\u00f4mage des jeunes, la solidit\u00e9 de la Chine de Xi Jinping repose sur une \u00ab\u00a0base fragile\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/339/0/4000/2000/1342/671/60/0/eb71702_1661867878335-000-32au343.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-9">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les députés de l’opposition ont voté l’ouverture d’une enquête parlementaire sur cette affaire que la presse locale décrit comme un « Watergate grec ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Grèce             En Grèce, un vaste scandale d’écoutes téléphoniques fragilise le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis      Les députés de l’opposition ont voté l’ouverture d’une enquête parlementaire sur cette affaire que la presse locale décrit comme un « Watergate grec ».          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, devant le Parlement à Athènes, le 26 août 2022.  COSTAS BALTAS / REUTERS               Le scandale des écoutes téléphoniques en Grèce a franchi, lundi 29 août, une étape supplémentaire avec le vote par l’opposition de l’ouverture d’une commission d’enquête parlementaire spéciale sur les responsabilités du premier ministre, Kyriakos Mitsotaki, dans ce scandale d’Etat.          « L’espionnage des politiciens, des personnalités publiques, des journalistes et des hommes d’affaires n’est pas normal… Nous avons un premier ministre qui ne savait pas (…), qui ne répond pas, qui refuse de prendre ses responsabilités politiques et continue de vouloir camoufler le scandale des écoutes », a dénoncé lundi, depuis la tribune de la Vouli (Parlement), le président du groupe parlementaire du Parti socialiste (Pasok-Kinal), Michael Katrinis. Au total, 142 députés de l’opposition, dans une Assemblée qui compte 300 élus, ont voté en faveur de l’ouverture de cette enquête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Grèce, un scandale d’espionnage secoue le gouvernement Mitsotakis                 Le 26 juillet, Nikos Androulakis, leader du Pasok-Kinal, troisième force politique de Grèce, découvre que son téléphone a été la cible du logiciel espion Predator et mis sur écoute par les services de renseignement grecs (EYP). Il saisit la justice après une première plainte d’un journaliste spécialisé dans les questions de corruption, Thanasis Koukakis, lui aussi placé sur écoute. Ces révélations ont entraîné deux démissions, le 5 août, dans l’entourage de Kyriakos Mitsotakis : celles du chef de l’EYP, Panagiotis Kontoleon, et de son neveu, Grigoris Dimitriadis, chef de cabinet du premier ministre.               Le scandale, décrit par les médias locaux comme un « Watergate grec », est d’autant plus grand que, peu de jours après son élection en juillet 2019, le chef du gouvernement avait placé l’EYP directement sous son autorité, alors qu’il était rattaché auparavant au ministère de l’intérieur.                           Lire aussi :  Un nouveau rapport révèle le fonctionnement de Predator, un logiciel espion conçu par l’entreprise Cytrox                 « Waterloo »          La ligne de défense de Kyriakos Mitsotakis depuis le début de l’affaire n’a pas changé. Il affirme ne pas avoir été au courant de la mise sur écoute du leader socialiste et assure que l’Etat grec « n’a jamais acheté ou utilisé » Predator. Mais le coût de 14 millions d’euros du logiciel espion le rend difficilement accessible à des particuliers.          A la tribune de l’Assemblée, vendredi, Kyriakos Mitsotakis s’est perdu dans une série d’attaques contre l’opposition sans répondre aux interrogations concernant l’affaire. Il a accusé le chef de l’opposition de gauche (Syriza) et ancien premier ministre Alexis Tsipras de l’avoir aussi mis sur écoute lorsqu’il était au pouvoir. Puis, il a attisé les peurs des citoyens et affirmé la nécessité d’avoir un service de renseignement efficace face à un voisin comme la Turquie qui reste « imprévisible » : « La guerre, les prix de l’énergie, l’inflation, tout présage un hiver très difficile. En plus, dans l’Evros [la région frontalière gréco-turque], une nouvelle vague d’invasion [migratoire] est à prévoir, cette fois cachée sous le masque soi-disant d’une nécessité humanitaire. »        Il vous reste 46.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/30/le-watergate-grec-fragilise-le-premier-ministre-kyriakos-mitsotakis_6139509_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, un vaste scandale d\u2019\u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques fragilise le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis","dateCreated":"2022-08-30T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-30T13:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-30T15:08:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019opposition ont vot\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate parlementaire sur cette affaire que la presse locale d\u00e9crit comme un \u00ab\u00a0Watergate grec\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/08/22/375/0/3964/1982/1342/671/60/0/efb551c_d922420d7e13430a92c128588e60b07b-d922420d7e13430a92c128588e60b07b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-10">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les réactions à l’attentat dont a été victime l’auteur des « Versets sataniques » ont été peu nombreuses outre-Atlantique. La vie intellectuelle américaine est dévorée par les débats autour de la « cancel culture » et les thèmes de la droite ultraconservatrice.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       États-Unis             L’attaque contre Salman Rushdie réveille la querelle sur la liberté d’expression aux Etats-Unis      Les réactions à l’attentat dont a été victime l’auteur des « Versets sataniques » ont été peu nombreuses outre-Atlantique. La vie intellectuelle américaine est dévorée par les débats autour de la « cancel culture » et les thèmes de la droite ultraconservatrice.          Par Valentine Faure         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. En 1989, avec la fatwa contre Salman Rushdie, le monde intellectuel occidental entrait en collision avec une menace inédite. C’est à travers l’affaire Rushdie, écrivain entre deux cultures, que les questions qui dominent aujourd’hui le débat intellectuel – multiculturalisme, liberté d’expression, islamisme – firent surface. Que ni Khomeyni ni beaucoup de ceux qui brûlaient le livre n’aient vraisemblablement lu le livre ne changeait rien, mais montrait l’ampleur du défi : dans quel langage ces deux mondes pourraient-ils communiquer ?          « Je ressentais alors ce que je ressens maintenant : que c’était un test », écrivait Christopher Hitchens, essayiste et ami de Rushdie, dans ses Mémoires : la fatwa était le coup d’envoi d’une guerre moderne contre la liberté d’expression. Emmenés par Susan Sontag, alors présidente de l’organisation PEN America qui défend cette liberté, les plus grands auteurs de l’époque – Norman Mailer, Joan Didion, Christopher Hitchens, Don DeLillo, Edward Saïd, Martin Amis – s’étaient alors rassemblés à New York pour une lecture publique des Versets sataniques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cas Rushdie divise plus que jamais                 Il y avait eu alors, quelques voix dissidentes, comme John le Carré et Roald Dahl, pour rendre Salman Rushdie responsable de son sort. Mais pour ceux qui s’étaient affichés soudés, il s’agissait de se montrer « dogmatiques sur la liberté d’expression ». Salman Rushdie aura survécu à la plupart d’entre eux. Mais qu’auraient-ils pensé alors s’ils avaient su que la fatwa de mort faillirait être exécutée trente-trois ans plus tard ?               Il est difficile de qualifier un émoi collectif. Qu’est-ce qu’une réaction « suffisante » à la tentative d’assassinat d’un homme parce qu’il a écrit un livre ? Le fait est que la tentative d’exécution de la fatwa visant l’écrivain, le 12 août aux Etats-Unis, a suscité un choc moindre que son énonciation, il y a trente-trois ans. Salman Rushdie lui-même le pressentait : « Le genre de personnes qui m’ont défendu pendant mes mauvaises années ne le feraient peut-être plus maintenant, déclarait-il au Guardian en 2021. L’idée qu’être offensé est une critique valable a gagné beaucoup de force. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La frilosité américaine sur les caricatures est liée à une culture très religieuse »                 Sur les marches de la bibliothèque de Manhattan, le 19 août, d’autres écrivainssont venus rendre hommage à Rushdie, lors d’une cérémonie un peu pâle encomparaison avec la première. « Ce n’est pas une coïncidence que [cet attentat] se produise maintenant, a déclaré Andrew Solomon, un ancien président de PEN. Nous vivons à une époque où le droit à la liberté d’expression a été constamment attaqué par la gauche et la droite. »        Il vous reste 56.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/30/l-attaque-contre-salman-rushdie-reveille-la-querelle-sur-la-liberte-d-expression-aux-etats-unis_6139507_3232.html"},"headline":"L\u2019attaque contre Salman Rushdie r\u00e9veille la querelle sur la libert\u00e9 d\u2019expression aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-08-30T13:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-30T13:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-30T16:01:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"Les r\u00e9actions \u00e0 l\u2019attentat dont a \u00e9t\u00e9 victime l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 peu nombreuses outre-Atlantique. La vie intellectuelle am\u00e9ricaine est d\u00e9vor\u00e9e par les d\u00e9bats autour de la \u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb et les th\u00e8mes de la droite ultraconservatrice.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentine Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/0aae346_5dbf6d5e4e9b4236ab61b6ea6aeea450-5dbf6d5e4e9b4236ab61b6ea6aeea450-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-11">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le Mouvement populaire pour la libération de l’Angola (MPLA) a recueilli 51,17 % des voix contre 43,95 % pour le premier parti d’opposition, l’Unita, selon les résultats définitifs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Angola             Elections en Angola : l’opposition conteste la victoire du parti au pouvoir      Le Mouvement populaire pour la libération de l’Angola (MPLA) a recueilli 51,17 % des voix contre 43,95 % pour le premier parti d’opposition, l’Unita, selon les résultats définitifs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Joao Lourenço, président sortant de l’Angola et candidat à un second mandat, à Luanda, le 20 août 2022.  JULIO PACHECO NTELA / AFP                 L’opposition en Angola a annoncé contester la victoire du parti au pouvoir aux élections législatives qui ont donné lundi 29 août un second mandat au président sortant Joao Lourenço, à l’issue du scrutin le plus serré de l’histoire du pays.                 A la tête du pays depuis l’indépendance du Portugal en 1975, le Mouvement populaire pour la libération de l’Angola (MPLA) a recueilli 51,17 % des voix, selon les résultats définitifs publiés par la Commission nationale électorale (CNE), contre 43,95 % pour le premier parti d’opposition, l’Unita.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Angola, une élection serrée pour le parti au pouvoir                   L’Unita « ne reconnaît pas les résultats » de la CNE et « déposera un recours qui aura pour effet de suspendre la déclaration des résultats définitifs », a indiqué son secrétaire général, Alvaro Chikwamanga Daniel, dans une déclaration vidéo enregistrée et transmise mardi à l’AFP.            Le parti, mené par le principal opposant, Adalberto Costa Junior, 60 ans, affirme « ne pas avoir été informé de la décision » de la commission d’entériner les résultats et ne pas avoir reçu de « copie du procès-verbal du dépouillement ». Les candidats ont 72 heures après l’annonce des résultats officiels pour saisir le tribunal constitutionnel. Quatre des seize membres de la CNE n’ont pas signé les résultats finaux, exprimant des doutes sur le processus électoral.            Le scrutin le plus serré de l’histoire du pays            Avec la mainmise du parti au pouvoir sur l’organisation du scrutin et les médias publics, l’opposition et une partie de l’opinion publique craignaient des risques de fraude à l’issue du vote, tenu mercredi 24 août. Les observateurs étrangers ont fait part la semaine dernière de leurs « préoccupations » à propos notamment des listes électorales.                L’opposition avait déjà contesté des résultats préliminaires publiés jeudi, affirmant avoir obtenu davantage de voix selon son propre comptage. Ces premiers résultats donnaient également le MPLA vainqueur. Moins de la moitié des quelque 14,4 millions d’inscrits ont participé au vote, où huit partis étaient en lice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adalberto Costa Junior, candidat de « l’esperança » pour de nombreux Angolais                   Au siège de son parti à Luanda, M. Lourenço s’est félicité d’« une victoire pour l’Angola et les Angolais » à l’issue de ce scrutin, le plus serré de l’histoire du pays dirigé par le MPLA depuis son indépendance du Portugal en 1975. Il a également promis « le dialogue et la concertation » lors de son second mandat. Il n’y a pas d’élection présidentielle en Angola, la tête de liste du parti vainqueur aux législatives est investie aux fonctions de chef de l’Etat.            Le MPLA, qui enregistre son plus bas score (61 % en 2017), conserve la majorité absolue au Parlement avec 124 sièges sur 220. Mais il perd la majorité des deux tiers qui lui permettait jusqu’ici de passer des lois sans le soutien d’un autre parti.            Vaste opération anticorruption            Avec des promesses de réformer et d’enrayer pauvreté et corruption, l’opposition a notamment séduit une jeunesse urbaine connectée, notamment dans la circonscription de la capitale où elle a raflé 62,25 % des voix.                L’Unita avait déjà contesté les résultats des élections en 2017, repoussant le processus final de plusieurs semaines. La victoire du MPLA et de Joao Lourenço, alors successeur désigné de l’ancien homme fort du pays José Eduardo dos Santos, avait finalement été confirmée.                             Lire aussi :  L’Angola enterre l’ex-président José Eduardo dos Santos dans un contexte politique incertain                   Accusé d’avoir fait main basse sur des pans entiers de l’économie et notamment la manne pétrolière, M. dos Santos est mort en juillet à Barcelone. Des funérailles nationales ont eu lieu à Luanda la veille de l’annonce des résultats des élections. Jamais inquiétés par la justice, ses proches ont été visés par une vaste opération anticorruption lancée par M. Lourenço.            Loyal dauphin, ce dernier avait surpris en limogeant de nombreux dirigeants d’institutions et d’entreprises, ainsi que des chefs de l’appareil sécuritaire proches de l’ex-chef de l’Etat. La fille de ce dernier, Isabel dos Santos, a été particulièrement visée. Beaucoup jugent que cette campagne a été sélective et politiquement motivée, alimentant les divisions au sein du parti au pouvoir. Le clan dos Santos a dénoncé de son côté une « chasse aux sorcières ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/30/elections-en-angola-l-opposition-conteste-la-victoire-du-parti-au-pouvoir_6139503_3212.html"},"headline":"Elections en Angola\u00a0: l\u2019opposition conteste la victoire du parti au pouvoir","dateCreated":"2022-08-30T11:54:46+02:00","datePublished":"2022-08-30T11:54:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Le Mouvement populaire pour la lib\u00e9ration de l\u2019Angola (MPLA) a recueilli 51,17\u00a0% des voix contre 43,95\u00a0% pour le premier parti d\u2019opposition, l\u2019Unita, selon les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/217/0/4288/2144/1342/671/60/0/0e2ff68_1661852676322-000-32h326z.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-12">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Un projet de loi établit un lien direct entre la criminalité et la présence massive d’immigrés arrivés du Venezuela depuis 2017.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pérou             Le Pérou veut faciliter l’expulsion des migrants vénézuéliens      Un projet de loi établit un lien direct entre la criminalité et la présence massive d’immigrés arrivés du Venezuela depuis 2017.          Par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En s’attaquant à la modification du décret-loi sur l’immigration et à une révision du code pénal, le gouvernement du président péruvien, Pedro Castillo, entend frapper fort contre l’« insécurité citoyenne », qu’il attribue largement aux « citoyens étrangers ». Il espère ainsi honorer l’une de ses promesses de campagne de 2021, lorsqu’il réservait « soixante-douze heures » pour quitter le Pérou à « ceux qui viennent d’autres pays manquer de respect ».          Le texte, d’une extrême sévérité envers les étrangers, élargit les causes d’expulsion et rallonge de quinze à vingt-cinq ans l’interdiction d’entrée sur le territoire pour les migrants qui commettraient des délits. Parmi les nouveaux motifs d’expulsion : ne pas respecter les mesures sanitaires – ne pas avoir ses vaccins à jour, par exemple, alors que la vaccination n’est pas obligatoire au Pérou –, ne pas être en mesure de présenter ses papiers d’identité, conduire un véhicule de livraison sans autorisation, ou encore porter une arme. Des peines plus lourdes sont également prévues pour « désobéissance » à l’autorité avec un minimum de trois ans d’emprisonnement ; ou pour le refus de se soumettre à une analyse de sang devant déterminer l’ingestion de drogue ou d’alcool.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, la nouvelle vie des réfugiés vénézuéliens diplômés                 Présenté le 15 août, le projet de loi ne se cache pas de viser avant tout les migrants vénézuéliens, au nombre d’environ 1,5 million dans le pays, loin devant les Colombiens (41 000) et les Boliviens (21 000) et dont la moitié serait en situation irrégulière, selon l’administration chargée de l’immigration.          Texte « xénophobe »          Dans un exposé d’une quinzaine de pages, le gouvernement entend relier l’insécurité galopante à la présence des Vénézuéliens, plus massive depuis 2017. L’exécutif souhaite ainsi combattre la criminalité dans le pays, principale préoccupation des Péruviens selon une récente étude de l’Ipsos, juste derrière le problème de la corruption.               Cette analyse est pourtant démentie par tous les récents rapports parus sur l’insécurité. En juin, une étude de l’Organisation internationale pour les migrations et du ministère public indique que les « plaintes contre les réfugiés et les migrants vénézuéliens représentent un pourcentage minime des registres policiers », avec seulement 0,6 % des plaintes pour délits entre 2019 et 2020, à Lima, la capitale. De son côté, un rapport du ministère de la justice datant de mai, sur « La migration et le crime au Pérou », conclut qu’« il serait irresponsable d’établir une relation de causalité entre la hausse de la criminalité et le phénomène migratoire vénézuélien ».        Il vous reste 57.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/30/le-perou-veut-faciliter-l-expulsion-des-migrants-venezueliens_6139502_3210.html"},"headline":"Le P\u00e9rou veut faciliter l\u2019expulsion des migrants v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens","dateCreated":"2022-08-30T11:50:35+02:00","datePublished":"2022-08-30T11:50:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["Venezuela","International","Am\u00e9riques","P\u00e9rou"],"description":"Un projet de loi \u00e9tablit un lien direct entre la criminalit\u00e9 et la pr\u00e9sence massive d\u2019immigr\u00e9s arriv\u00e9s du Venezuela depuis 2017.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/213/0/5472/2736/1342/671/60/0/7f6d846_1661846961553-ap21030680691152.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-13">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Au moins 23 partisans du chef populiste chiite Moqtada Al-Sadr ont été tués lors d’affrontements à Bagdad, lundi 29 août.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Irak             La crise politique plonge l’Irak dans la violence      Au moins 23 partisans du chef populiste chiite Moqtada Al-Sadr ont été tués lors d’affrontements à Bagdad, lundi 29 août.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/30/19-14">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Un accord entre Kiev et Moscou avait été signé pour débloquer les exportations à destination de l’Afrique, qui subit de plein fouet les conséquences de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sécurité alimentaire             Un navire chargé de blé ukrainien est arrivé à Djibouti      Un accord entre Kiev et Moscou avait été signé pour débloquer les exportations à destination de l’Afrique, qui subit de plein fouet les conséquences de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le cargo « Brave-Commander », chargé de céréales ukrainiennes, à son départ du port de Pivdenny (Youjne), près d’Odessa, en Ukraine, à destination de Djibouti et de l’Ethiopie, le 14 août 2022.  OLEKSANDR GIMANOV / AFP                 Un navire affrété par les Nations unies transportant 23 000 tonnes de blé ukrainien pour la Corne de l’Afrique, en proie à une sécheresse historique, est arrivé, mardi 30 août, au port de Djibouti, a-t-on appris auprès du Programme alimentaire mondial (PAM).                 Le Brave-Commander avait quitté le port ukrainien de Pivdenny le 16 août, après un accord entre signé en juillet par Kiev et Moscou, sous l’égide de la Turquie et de l’ONU, permettant l’exportation des céréales ukrainiennes bloquées à cause de la guerre entre les deux pays.                             Lire aussi :  Dans la Corne de l’Afrique, des enfants menacés par l’envolée du prix des barres nutritives contre la famine                   « Le premier navire du PAM transportant des céréales ukrainiennes depuis février vient d’arriver à Djibouti. Maintenant, déchargeons ce blé et envoyons-le en Ethiopie », s’est félicité dans un tweet le directeur exécutif du PAM, David Beasley. Ces 23 000 tonnes de blé « serviront à soutenir la réponse humanitaire du PAM en Ethiopie où plus de 20 millions de personnes sont confrontées à la faim », a également affirmé la branche africaine du PAM, dans un autre tweet.            Sécheresse historique            Selon le PAM, 22 millions de personnes sont menacées par la famine dans la Corne de l’Afrique  notamment en Somalie, en Ethiopie et au Kenya – en raison d’une sécheresse historique, la pire depuis au moins quarante ans.                Quatre saisons des pluies défaillantes depuis fin 2020 ont tué des millions de têtes de bétail et détruit les récoltes, et l’Organisation météorologique mondiale de l’ONU a mis en garde la semaine dernière contre des précipitations encore insuffisantes lors de la prochaine saison de pluies, entre octobre et décembre.                             Lire aussi :  La Corne de l’Afrique se prépare à une cinquième saison des pluies consécutive ratée                   « Il n’y a toujours pas de fin en vue à cette crise de la sécheresse (…) Nous devons donc obtenir les ressources nécessaires pour sauver des vies et empêcher les gens de plonger dans des niveaux catastrophiques de faim et de famine », a déclaré le directeur exécutif du PAM, David Beasley, le 19 août.            L’Ukraine et la Russie comptent parmi les plus gros exportateurs mondiaux de céréales, dont les cours flambent depuis le début de la guerre. D’après le Joint Coordination Centre qui supervise le couloir maritime permettant les exportations de céréales depuis les ports d’Ukraine, plus de 721 000 tonnes sont déjà sorties du pays par la mer.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/30/un-navire-charge-de-ble-ukrainien-est-arrive-a-djibouti_6139501_3212.html"},"headline":"Un navire charg\u00e9 de bl\u00e9 ukrainien est arriv\u00e9 \u00e0 Djibouti","dateCreated":"2022-08-30T11:45:51+02:00","datePublished":"2022-08-30T11:45:51+02:00","dateModified":"2022-08-30T11:53:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"keywords":["Djibouti","Ethiopie","Union africaine","Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine","Le Monde Afrique","D\u00e9veloppement Afrique ","S\u00e9curit\u00e9 alimentaire"],"description":"Un accord entre Kiev et Moscou avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pour d\u00e9bloquer les exportations \u00e0 destination de l\u2019Afrique, qui subit de plein fouet les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/8d44584_1661852406958-000-32gh4vc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 alimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-securite-alimentaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-15">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Face à la réduction de l’offre d’électricité, l’Europe a su assurer sa sécurité énergique grâce à une mécanique mutualiste bien huilée. Mais la flambée du prix du gaz devrait la contraindre à revoir sa logique de marché, selon Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Énergies         Sauver le marché commun de l’électron   Chronique            Philippe Escande        Face à la réduction de l’offre d’électricité, l’Europe a su assurer sa sécurité énergique grâce à une mécanique mutualiste bien huilée. Mais la flambée du prix du gaz devrait la contraindre à revoir sa logique de marché, selon Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Il faut croire, pour paraphraser l’ancien président Jacques Chirac, que les cygnes noirs volent en escadrille. Ces volatiles sont supposés représenter des événements à probabilité très faible mais à conséquences majeures. Chacun d’entre eux est dévastateur, mais quand ils se rencontrent, la déflagration est considérable. Dans le domaine de l’énergie, trois cygnes tournent au-dessus de nos têtes : l’explosion des prix du gaz due à la baisse des livraisons russes, l’exceptionnelle vague de chaleur et la sécheresse qui s’est abattue cet été sur tout l’hémisphère Nord, réduisant la capacité des barrages hydroélectriques, et enfin, pour la France, la mise à l’arrêt de plus de la moitié des réacteurs nucléaires pour problèmes techniques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Europe, Etats-Unis, Chine : alerte à la récession planétaire                 Trois événements sans lien qui concourent à une réduction de l’offre d’électricité à un moment où cette forme très sophistiquée d’énergie s’impose dans tous les usages de la société, y compris dans le transport et l’industrie. Pourtant, nos interrupteurs fonctionnent toujours. Pas de coupure généralisée, ni de pénurie comme en connaissent quotidiennement nombre de pays dans le monde. L’Europe a réussi à assurer sa sécurité énergétique par l’interconnexion de ses réseaux électriques qui permet à chaque pays de pallier ses insuffisances ou de vendre ses surplus quasi instantanément.          Une contrainte de taille          Le Vieux Continent avait en tête trois priorités quand il a instauré son marché commun de l’électron. D’abord la sécurité énergétique, bien sûr, mais aussi la libéralisation économique de cette activité, autrefois conduite par des monopoles nationaux. Puis est venue la nécessité de promouvoir les énergies renouvelables. Avec une contrainte de taille, à la différence du gaz et du pétrole, l’électricité, une fois produite, est très difficile à stocker durablement (sauf en remontant l’eau des barrages). Il faut donc en permanence produire pour la demande, alors que les éoliennes ou le solaire produisent à coût nul mais sont intermittents. Tout cela étant commercialisé sur un marché ouvert, fluide et très réactif. D’où la nécessité d’imaginer un système qui permette de rentabiliser des centrales qui ne fonctionneront que lors des pics de demande d’énergie, par exemple l’hiver. D’où la formule actuelle qui cale les tarifs instantanés de tous sur celui de la dernière centrale appelée, généralement à gaz, car ce sont les plus onéreuses. La multiplication par dix du prix du gaz fait voler en éclats cette belle mécanique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, la fronde énergétique pousse Bruxelles à réformer en urgence le marché de l’électricité                 Une réforme est désormais inévitable. Mais elle devra à la fois remettre en cause la logique purement libérale d’un marché trop stratégique pour être gouverné par les seules lois du marché et préserver la mutualisation des forces européennes qui a prouvé son efficacité. Un nouveau test de la solidité du navire européen dans la tempête.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/30/sauver-le-marche-commun-de-l-electron_6139499_3234.html"},"headline":"Sauver le march\u00e9 commun de l\u2019\u00e9lectron","dateCreated":"2022-08-30T11:44:21+02:00","datePublished":"2022-08-30T11:44:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Face \u00e0 la r\u00e9duction de l\u2019offre d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019Europe a su assurer sa s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nergique gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9canique mutualiste bien huil\u00e9e. Mais la flamb\u00e9e du prix du gaz devrait la contraindre \u00e0 revoir sa logique de march\u00e9, selon Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/f0810b9_1661852004816-963054.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-16">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Alors que la fin du pontificat de Jorge Mario Bergoglio se profile, celui-ci aura mené à bien la réforme de la curie romaine et redéployé une Eglise « de terrain ». Mais sur d’autres aspects, et non des moindres, il aura fermé davantage de portes qu’il n’en aura ouvertes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés France périphérique : « Les villes, petites et moyennes sont celles qui aujourd’hui divergent vers les extrêmes politiques »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Pape         Le pape François bientôt à l’heure du bilan   Éditorial   Le Monde    Alors que la fin du pontificat de Jorge Mario Bergoglio se profile, celui-ci aura mené à bien la réforme de la curie romaine et redéployé une Eglise « de terrain ». Mais sur d’autres aspects, et non des moindres, il aura fermé davantage de portes qu’il n’en aura ouvertes.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h53    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Quelle Eglise catholique après moi ? Telle est au fond la question implicite posée par le pape François aux 226 cardinaux que compte l’Eglise romaine, conviés à réfléchir ensemble pendant deux jours à Rome, lundi 29 et mardi 30 août. Les membres du Collège cardinalice, dans lequel les moins de 80 ans (132 aujourd’hui) éliront le prochain pape, choisi selon toute probabilité parmi eux, ne s’étaient pas retrouvés ainsi depuis les toutes premières années du pontificat, commencé le 13 mars 2013.            Entre-temps, Jorge Mario Bergoglio, 85 ans, a mené à bien une bonne partie des projets qu’il avait présentés dans son exhortation apostolique Evangelii gaudium, sa feuille de route à la tête de l’Eglise. Alors que la fin de son pontificat se profile, accompagnée par des problèmes de santé, les cardinaux ont aujourd’hui en main les grandes lignes de son legs.            Le 19 mars 2022, le pape François publiait la nouvelle Constitution préparée depuis 2013 et entrée en vigueur en juin. Concrètement, c’est à son application que les cardinaux devaient réfléchir. Ce texte réorganise en profondeur le fonctionnement de la curie romaine et son rôle face aux Eglises locales, c’est-à-dire aux évêques du monde entier. Elle vient parachever les réorganisations décidées au fil des années pour rendre son administration plus transparente financièrement, plus efficace, et en faire un soutien plutôt qu’un gendarme des diocèses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François promulgue sa réforme de la curie romaine                   Cet assainissement était la première exigence formulée il y a neuf ans par les cardinaux qui ont élu François. De ce point de vue, il laissera un instrument réformé en profondeur, auquel, avec son propre prisme, il a ajouté un contrôle renforcé du pontife sur son administration. Encore faut-il s’assurer que les pesanteurs et les habitudes de travail très anciennes ne viennent pas enliser l’élan de la réforme, comme le prédisent certains. C’est cette assurance que François attend peut-être de ses cardinaux.                 De même que la curie est priée de venir en soutien aux évêques du monde et de valoriser leur expertise, l’Eglise « de terrain » est redéployée en vue de dynamiser l’évangélisation. François a favorisé, dans les nominations de cardinaux, les prélats d’Asie et d’Afrique, des continents de croissance pour l’Eglise catholique. Parallèlement, l’Europe, où la pratique continue de s’effondrer, voit sa représentation chuter : les cardinaux européens sont passés de 52 % à 40 % en neuf ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François promeut une Eglise mondialisée                   Voilà pour la réforme. Car, sur d’autres aspects, et non des moindres, François aura fermé davantage de portes qu’il n’en aura ouvertes. Dans la réunion de lundi et mardi, chargée d’envisager l’avenir, beaucoup de robes, mais pas une femme. Certes, le pape jésuite en a nommé quelques-unes à des postes de responsabilité dans la curie, mais aucune n’a accédé encore à la tête d’un dicastère (service), comme le permet pourtant la nouvelle Constitution. Sans même parler de l’ordination des femmes, catégoriquement écartée par François, la réflexion sur leur ordination diaconale a été soigneusement enterrée.            De même, l’ouverture de l’ordination aux hommes mariés, réclamée par certains évêques confrontés au manque de prêtres, n’a pas été retenue. La place des laïcs dans le système de pouvoir de l’Eglise demeure elle aussi une question sans réponse substantielle. Le cléricalisme est combattu en parole, mais ses fondements demeurent inchangés. Reste la lutte contre les violences sexuelles. Des textes ont clarifié les responsabilités et les procédures canoniques. Mais, dans la majorité des pays, il n’y a encore ni état des lieux ni prévention véritable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François reconnaît un « génocide » dans le drame des pensionnats pour autochtones au Canada                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/30/le-pape-francois-bientot-a-l-heure-du-bilan_6139498_3232.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois bient\u00f4t \u00e0 l\u2019heure du bilan","dateCreated":"2022-08-30T11:30:09+02:00","datePublished":"2022-08-30T11:30:09+02:00","dateModified":"2022-08-30T11:53:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pape"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Vatican","Pape"],"description":"Alors que la fin du pontificat de Jorge Mario Bergoglio se profile, celui-ci aura men\u00e9 \u00e0 bien la r\u00e9forme de la curie romaine et red\u00e9ploy\u00e9 une Eglise \u00ab\u00a0de terrain\u00a0\u00bb. Mais sur d\u2019autres aspects, et non des moindres, il aura ferm\u00e9 davantage de portes qu\u2019il n\u2019en aura ouvertes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/3800/1900/1342/671/60/0/18c7745_18dcb3b051234e73a7869df713108d2f-18dcb3b051234e73a7869df713108d2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-17">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Attendue depuis plusieurs mois, la contre-offensive ukrainienne a débuté. L’ampleur et le succès de cette opération militaire, toujours en cours mardi, font l’objet d’analyses divergentes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, zone stratégique où Kiev tente de repousser l’armée russe      Attendue depuis plusieurs mois, la contre-offensive ukrainienne a débuté. L’ampleur et le succès de cette opération militaire, toujours en cours mardi, font l’objet d’analyses divergentes.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 17h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’armée ukrainienne a entrepris, lundi 29 août au matin, une contre-offensive dans la région de Kherson, comme l’attestent des sources des deux côtés de la ligne de front. L’ampleur et le succès de cette opération, toujours en cours mardi matin, font l’objet d’analyses divergentes.          Attendue depuis plusieurs mois, la contre-offensive ukrainienne consiste à trouver des points faibles dans les lignes de défense de l’armée russe, dont l’offensive a calé dans cette zone dès le mois d’avril. La porte-parole du commandement opérationnel sud de l’Ukraine, Natalia Houmeniouk, a confirmé lundi soir que les forces armées ukrainiennes avaient lancé une offensive « dans de nombreuses directions dans le sud » du pays.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky reçoit la mission de l’AIEA à Kiev avant qu’elle se rende à la centrale nucléaire de Zaporijjia                 D’après les bribes d’information circulant sur les réseaux sociaux, l’armée ukrainienne aurait repris partiellement ou complètement trois villages : Pravdine (à 30 kilomètres à l’ouest de la ville de Kherson) ; Blahodativka et Soukhy Stavok (à environ 70 kilomètres au nord-est de Kherson). Plusieurs assauts, à l’inverse, ont échoué (Blahodatne, Lioubimivka). La contre-offensive est compliquée par le fait que les forces russes ont eu le temps d’établir de solides positions de défense. Le front longe pour sa majeure partie la rivière Ingoulets, affluent de la rive droite du Dniepr, et d’autres cours d’eau.               Des « combats intenses » se déroulent dans la « quasi-totalité » de la région occupée de Kherson, selon la présidence ukrainienne. Côté russe, le ministère de la défense signale que « les troupes ukrainiennes ont tenté une offensive sur trois axes dans les régions de Mykolaïv et de Kherson. Suite aux actions de défense du groupement des forces russes, les unités ukrainiennes ont subi de lourdes pertes. C’est une nouvelle tentative d’offensive ennemie qui échoue lamentablement ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Zaporijia, la vie sous la menace nucléaire                 « La bataille ne fait que commencer »          L’ancien chef de guerre russe du Donbass, Igor Guirkine, très critique à l’égard du « manque de poigne » du Kremlin et de « l’incompétence » de l’état-major, estime quant à lui plus finement que l’offensive ukrainienne est menée sur deux axes « par des forces insignifiantes afin de détourner l’attention de l’effort principal » dans une zone où les forces ukrainiennes ont réussi à traverser la rivière Ingoulets. Selon M. Guirkine, une des rares sources russes à la fois informée et n’hésitant pas à s’écarter de la langue de bois officielle, « l’ennemi a réussi à “gonfler une bulle” sur la rive sud de l’Ingoulets, mais n’a pas réussi à étendre de manière significative son emprise dans les directions est et ouest, ce qui donne de bonnes chances de le vaincre avec nos renforcements (…). Cependant, la bataille ne fait que commencer et il est peu probable que l’ennemi se limite aux coups déjà infligés ».        Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/30/l-armee-ukrainienne-tente-de-repousser-les-forces-russes-dans-la-region-de-kherson_6139497_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la r\u00e9gion de Kherson, zone strat\u00e9gique o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente de repousser les forces russes","dateCreated":"2022-08-30T11:04:19+02:00","datePublished":"2022-08-30T11:04:19+02:00","dateModified":"2022-08-30T17:21:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Attendue depuis plusieurs mois, la contre-offensive ukrainienne a d\u00e9but\u00e9. L\u2019ampleur et le succ\u00e8s de cette op\u00e9ration militaire, toujours en cours mardi, font l\u2019objet d\u2019analyses divergentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/4e67c1b_1661848370861-796716.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-18">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Tigréens et troupes gouvernementales s’accusent mutuellement d’être responsables de la reprise des hostilités le 24 août, dans le nord du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Ethiopie             Ethiopie : armée et rebelles du Tigré s’affrontent en région Amhara      Tigréens et troupes gouvernementales s’accusent mutuellement d’être responsables de la reprise des hostilités le 24 août, dans le nord du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h44    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Destruction à la suite d’une frappe aérienne à Makalé, la capitale du Tigré, dans le nord de l’Ethiopie, le 26 août 2022.  TIGRAI TV / VIA REUTERS                 Des combats ont été signalés lundi 29 août au sud de Kobo, que de nombreux habitants ont fui depuis que cette localité éthiopienne de la région de l’Amhara est tombée samedi aux mains des rebelles de la région du Tigré.                 Rebelles et troupes gouvernementales s’accusent mutuellement d’être responsables de la reprise des hostilités le 24 août, dans le nord de l’Ethiopie, autour de la pointe sud-est du Tigré, qui a mis fin à cinq mois de trêve et douché les espoirs de négociations de paix entrevues depuis juin, mais jamais concrétisées.                             Lire aussi :  Ethiopie : le Tigré ciblé par des frappes aériennes                   « Il y a d’intenses combats non loin. J’ai entendu le son d’armes lourdes depuis ce matin » jusque dans l’après-midi, a rapporté lundi à l’AFP, sous le couvert de l’anonymat, un habitant de Kobo réfugié à Woldiya, à une cinquantaine de kilomètres plus au sud.            L’armée s’est retirée samedi de Kobo, située à une quinzaine de kilomètres au sud de la frontière du Tigré, pour « éviter des pertes massives » chez les civils, alors que la ville était attaquée « de plusieurs directions » par les rebelles tigréens, selon le gouvernement fédéral du premier ministre Abiy Ahmed.            « Intenses combats »            Lundi, « beaucoup de déplacés arrivent depuis les zones de Gobye et Robit », à mi-chemin entre Kobo et Woldiya et « l’atmosphère à Woldiya est emplie d’incertitude », a ajouté ce déplacé.                Une source diplomatique a, de son côté, fait état d’affrontements dans une zone similaire située entre les deux localités, tandis qu’une source humanitaire a indiqué que « d’intenses combats » se déroulaient dans les montagnes de Zobel, situées au sud-est de Kobo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, après cinq mois de trêve, les combats ont repris au Tigré                   Les journalistes n’ont pas accès au nord de l’Ethiopie, rendant impossible toute vérification indépendante. Le réseau mobile et Internet y sont également aléatoires et la situation sur le terrain est difficile à apprécier.            Les autorités municipales de Woldiya, à 500 kilomètres au nord de la capitale Addis-Abeba, ont imposé un couvre-feu interdisant tout déplacement entre 19 heures et 6 heures locales et la circulation des véhicules dès 18 heures.            Tout le monde est « terrifié »            A Woldiya, le déplacé de Kobo a aussi vu passer des ambulances transportant des blessés, des militaires, mais aussi des membres des forces régionales amhara et des milices amhara fano qui épaulent toutes deux l’armée fédérale face aux rebelles tigréens depuis le début du conflit il y a presque deux ans.                Il estime que plusieurs milliers de personnes fuyant les combats ont trouvé refuge à Woldiya. Certains sont hébergés à l’université, mais « on peut voir de nombreux déplacés dormir » à travers la ville de quelque 100 000 habitants.                             Lire aussi :  « La pire catastrophe dans le monde » a actuellement lieu au Tigré, en Ethiopie, rappelle l’OMS                   Tigist, mère de trois enfants âgée de 30 ans, a fui Kobo dès vendredi et n’est arrivée que dimanche à Woldiya. Elle a dû traverser une rivière dont le pont a été détruit, aidée par des habitants utilisant des petits radeaux pour transporter femmes et enfants, a-t-elle raconté à l’AFP lundi.            « J’ai beaucoup de chance, j’ai vu des gens se noyer en tentant de traverser la rivière », raconte-t-elle. « A Woldiya, les déplacés ne reçoivent aucune aide » des autorités, alors « les gens s’entraident pour la nourriture, l’eau ou l’abri ». Selon elle, tout le monde est « terrifié » et pense à partir vers Dessie, ville d’importance à 100 kilomètres au sud. « Je ne sais pas si je reverrai un jour Kobo », précise-t-elle.            « Respecter la dignité des civils »            Dès la reprise des combats, de nombreux pays et organisations internationales, ONU, Etats-Unis et Union européenne en tête, avaient appelé à une cessation des hostilités et à une résolution pacifique du conflit.                « Les droits humains (…) et la protection des civils doivent être la priorité de toutes les parties », a à son tour réagi lundi la commission mise sur pied par l’ONU pour enquêter sur les exactions commises par chaque camp depuis le début en novembre 2020 de la guerre dans le nord de l’Ethiopie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Tigré est revenu quarante ans en arrière » : comment la guerre en Ethiopie a mis la région à genoux                   La Commission éthiopienne des droits de l’homme (EHRC), institution publique, a elle aussi rappelé lundi à « toutes les parties leurs obligations de respecter la vie, la sécurité, l’intégrité morale et physique ainsi que la dignité des civils touchés par le conflit ». Celui-ci a éclaté quand Abiy Ahmed a envoyé l’armée fédérale au Tigré pour en déloger les autorités de la région, entrées en dissidence depuis des mois, les accusant d’avoir attaqué des bases militaires sur place.            Après avoir initialement battu en retraite, les rebelles ont reconquis lors d’une contre-offensive mi-2021 l’essentiel du Tigré. Le bilan de cette guerre meurtrière est largement inconnu. Mais elle a déplacé plus de deux millions de personnes et plongé des centaines de milliers d’Ethiopiens dans des conditions proches de la famine, selon l’ONU.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/30/ethiopie-armee-et-rebelles-du-tigre-s-affrontent-en-region-amhara_6139496_3212.html"},"headline":"Ethiopie\u00a0: arm\u00e9e et rebelles du Tigr\u00e9 s\u2019affrontent en r\u00e9gion Amhara","dateCreated":"2022-08-30T10:44:29+02:00","datePublished":"2022-08-30T10:44:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Tigr\u00e9ens et troupes gouvernementales s\u2019accusent mutuellement d\u2019\u00eatre responsables de la reprise des hostilit\u00e9s le 24\u00a0ao\u00fbt, dans le nord du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/0/0/5120/2560/1342/671/60/0/f8d9b5b_1661585101174-2022-08-26t144001z-53640575-rc2e4w94112s-rtrmadp-3-ethiopia-conflict-mekelle.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-19">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ A Bagdad, les combats dans la « zone verte », quartier sécurisé abritant les bâtiments gouvernementaux et les ambassades, ont fait au moins trente morts et 570 blessés depuis lundi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Irak             En Irak, le leader chiite Moqtada Sadr appelle ses partisans à se retirer, l’armée lève le couvre-feu      A Bagdad, les combats dans la « zone verte », quartier sécurisé abritant les bâtiments gouvernementaux et les ambassades, ont fait au moins trente morts et 570 blessés depuis lundi.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 10h16, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un partisan de Moqtada Al-Sadr tire en direction des forces de sécurité, mardi 30 août 2022, à Bagdad.  THAIER AL-SUDANI / REUTERS                 Les partisans du leader chiite Moqtada Sadr se sont retirés, mardi 30 août, de la « zone verte » à Bagdad, après que leur chef a fustigé leur recours aux armes contre les forces de sécurité. Les combats y ont fait 30 morts et 570 blessés depuis lundi. L’armée a aussitôt levé le couvre-feu décrété la veille dans l’ensemble du pays riche en pétrole mais accablé par une grave crise socio-économique doublée d’une impasse politique depuis les législatives d’octobre 2021.            Aussitôt après l’annonce, lundi, de l’influent Moqtada Sadr de son « retrait » de la vie politique, bloquée depuis les élections législatives d’octobre dernier, dont il est pourtant un acteur incontournable, des milliers de ses partisans ont envahi le siège du gouvernement dans la « zone verte », secteur ultraprotégé de la capitale qui accueille aussi l’ambassade américaine.                 Des combats ont, ensuite, éclaté entre sadristes et partisans du Cadre de coordination, alliance rivale de Moqtada Sadr qui regroupe des groupes pro-Iran, dont celui du Hachd Al-Chaabi (« unités de la mobilisation populaire »), ex-paramilitaires pro-Iran intégrés aux forces régulières dans Bagdad.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  La crise politique plonge l’Irak dans la violence                   Des actes « entachés de violence »            « Si tous les membres du courant sadriste ne se retirent pas dans les soixante minutes de partout [à Bagdad], même du sit-in [devant le Parlement], je les désavouerai », avait lancé un peu plus tôt Moqtada Sadr lors d’une conférence de presse dans son fief de Najaf. « Je présente mes excuses au peuple irakien, seul affecté par les événements », avait-il ajouté.            Dénonçant des actes « entachés de violence » et confirmant son retrait, il a lancé : « Je critique le mouvement sadriste. Je remercie les forces de sécurité et les membres du Hachd Al-Chaabi ». Après son appel, ses partisans ont quitté la « zone verte ». Les combattants ont laissé la place aux employés municipaux qui ont nettoyé les vestiges des affrontements, dont des douilles vides par dizaines.                Les combats entre, d’un côté, les brigades de la paix, une faction armée aux ordres de Moqtada Sadr et, de l’autre, les forces de l’ordre et le Hachd Al-Chaabi, d’ex-paramilitaires intégrés aux forces régulières de l’autre, avaient repris, mardi matin, après une nuit relativement calme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, le conflit entre organisations chiites tourne à l’avantage de Moqtada Al-Sadr                   Appels à la retenue            Le Cadre de coordination avait condamné l’« attaque contre les institutions de l’Etat », tout en appelant au « dialogue ». Les Etats-Unis, pays influent en Irak, l’ONU et la France ont appelé, eux, à la retenue.            Le chaos a également gagné d’autres régions irakiennes : dans la province de Dhi Qar, des sadristes ont envahi le siège du gouvernorat et pénétré dans d’autres bâtiments officiels à Nassiriya. Le siège de la province de Babylone, dans la ville de Hilla, a également été occupé par des partisans de Moqtada Al-Sadr.                L’Irak est plongé dans l’impasse politique depuis les élections législatives d’octobre 2021, remportées par Moqtada Sadr, les barons de la politique ayant été incapables de s’accorder sur le nom d’un nouveau premier ministre. Et le pays n’a donc ni nouveau gouvernement ni nouveau président depuis le scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, une bataille pour le contrôle de l’Etat                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/30/irak-deuxieme-jour-d-affrontements-entre-organisations-chiites-rivales_6139490_3210.html"},"headline":"En Irak, le leader chiite Moqtada Sadr appelle ses partisans \u00e0 se retirer, l\u2019arm\u00e9e l\u00e8ve le couvre-feu","dateCreated":"2022-08-30T10:16:27+02:00","datePublished":"2022-08-30T10:16:27+02:00","dateModified":"2022-08-30T18:49:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"A Bagdad, les combats dans la \u00ab\u00a0zone verte\u00a0\u00bb, quartier s\u00e9curis\u00e9 abritant les b\u00e2timents gouvernementaux et les ambassades, ont fait au moins trente morts et 570\u00a0bless\u00e9s depuis lundi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/335/0/3500/1750/1342/671/60/0/3fbdf73_ggg-bag02-iraq-unrest-0830-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-20">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Dans un discours donné à l’université Charles de Prague lundi 29 août, le chancelier allemand a plaidé pour un élargissement de l’UE vers l’Est et un renforcement de la « souveraineté européenne ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             A Prague, Olaf Scholz formule sa vision d’une « Europe géopolitique »      Dans un discours donné à l’université Charles de Prague lundi 29 août, le chancelier allemand a plaidé pour un élargissement de l’UE vers l’Est et un renforcement de la « souveraineté européenne ».          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Premier ministre de la République tchèque, Petr Fiala,et le chancelier allemand, Olaf Scholz, arrivent pour une conférence de presse au siège du gouvernement à Prague, en République tchèque, le lundi 29 août 2022.  PETR DAVID JOSEK / AP               « Quand, si ce n’est maintenant, allons-nous construire une Europe souveraine ? Qui, si ce n’est nous, peut protéger les valeurs de l’Europe ?  » C’est par ces deux questions qu’Olaf Scholz a clos, lundi 29 août, un discours majeur sur l’avenir de l’Europe, posant les bases d’un profond renouvellement de la politique européenne de l’Allemagne. Prononcé à l’université Charles de Prague, dans une République tchèque actuellement présidente du Conseil de l’Union Européenne (UE), il peut être lu comme un écho au discours du président Emmanuel Macron dit à la Sorbonne à l’automne 2017. Le président français n’avait jamais reçu de réponse de la part de la chancelière Angela Merkel.          Conscient du procès en arrogance qui a été souvent intenté à l’Allemagne cette dernière décennie, Olaf Scholz a pris soin de préciser qu’il exprimait « des idées, des pistes de réflexion, et non des solutions allemandes toutes faites ». Reste que le pas franchi est considérable. Comme il l’avait fait quelques jours après l’attaque russe en Ukraine en février, dans un discours au Bundestag qui rompait avec soixante-dix ans de discrétion allemande en matière de défense et de politique extérieure, le chancelier s’est affranchi lundi des lignes rouges observées par l’Allemagne ces dernières années sur le plan européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le jeu d’équilibriste du chancelier Olaf Scholz devant le Bundestag                 Face aux critiques formulées ces derniers mois jugeant son soutien à Kiev trop hésitant ou son manque de vision stratégique, Olaf Scholz répond en ouvrant la voie à un élargissement de l’Union vers l’Est, à une réforme des traités, à un renforcement de la défense européenne. Pour la première fois, il définit les contours d’une « Europe géopolitique ».          Davantage d’autonomie          « Je m’engage pour l’élargissement de l’Union européenne aux pays des Balkans occidentaux, à l’Ukraine, à la Moldavie et, en perspective, à la Géorgie », a déclaré le chancelier allemand, qui estime que cet élargissement à trente ou trente-six Etats doit aller de pair avec une réforme de la prise de décision de l’Union, afin de gagner en efficacité. Il a donc plaidé pour un passage progressif du principe d’unanimité au vote à la majorité dans la politique étrangère, « mais aussi dans d’autres domaines comme la politique fiscale », autrement dit la capacité de lever l’impôt, sujet extrêmement sensible en Allemagne. Parallèlement, il défend une réforme de la représentativité au sein de l’Union, afin de limiter la croissance du Parlement européen et de la Commission.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’UE entame enfin les négociations avec l’Albanie et la Macédoine du Nord, en vue de leur adhésion                 Reprenant l’expression de « souveraineté européenne » chère au président français, Olaf Scholz soutient l’idée que les Européens doivent devenir « plus autonomes dans tous les domaines ». Le chancelier souhaite ainsi que l’Union adopte une stratégie « Made in Europe 2030 », sur le modèle du « Made in China 2025 », afin de regagner la compétitivité et l’autonomie perdues par l’Europe sur certaines technologies d’importance stratégique, notamment par rapport à la Chine.             Il vous reste 48.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/30/a-prague-olaf-scholz-formule-sa-vision-d-une-europe-geopolitique_6139487_3210.html"},"headline":"A Prague, Olaf Scholz formule sa vision d\u2019une \u00ab\u00a0Europe g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-30T10:02:14+02:00","datePublished":"2022-08-30T10:02:14+02:00","dateModified":"2022-08-30T10:07:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Allemagne"],"description":"Dans un discours donn\u00e9 \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Charles de Prague lundi 29 ao\u00fbt, le chancelier allemand a plaid\u00e9 pour un \u00e9largissement de l\u2019UE vers l\u2019Est et un renforcement de la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/6742/3371/1342/671/60/0/bfd10a4_2aa1b41c5abe44db8d47f7e38dfdd547-2aa1b41c5abe44db8d47f7e38dfdd547-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  
