<FILE-date="2022/08/30/19">

<article-nb="2022/08/30/19-1">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Canicules à rallonge, incendies et sécheresses… Les phénomènes climatiques extrêmes qui ont eu lieu depuis juin devraient être la norme autour de 2050 si les émissions de CO2 d’origine humaine se poursuivent au même rythme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Climat             La France a vécu son deuxième été le plus chaud jamais enregistré, selon Météo-France      Canicules à rallonge, incendies et sécheresses… Les phénomènes climatiques extrêmes qui ont eu lieu depuis juin devraient être la norme autour de 2050 si les émissions de CO2 d’origine humaine se poursuivent au même rythme.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 18h33, mis à jour à 19h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les pompiers continuent d'arroser la lande, deux jours après le départ du feu, à Braspart, dans le Finistère, le 21 juillet 2022.  LOUISE QUIGNON/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Ce fut l’été de tous les dangers. Ces trois derniers mois, la France a connu une succession de canicules à rallonge, d’incendies ravageurs, de sécheresses historiques et dans le même temps d’inondations majeures, des extrêmes pour lesquels toute la gamme des superlatifs fut usée. Mardi 30 août, Météo-France a dressé le bilan de cet été inédit, qui deviendra la norme autour de 2050 sous l’effet de la crise climatique si les émissions de gaz à effet de serre d’origine humaine se poursuivent au même rythme.          L’été 2022 (soit les mois de juin, juillet et août en météorologie) est le deuxième plus chaud observé en France depuis au moins 1900, avec un écart de + 2,3 °C par rapport aux nouvelles normales climatiques 1991-2020. L’été 2003, dont la canicule avait entraîné 15 000 morts, reste le plus chaud jamais mesuré avec une anomalie de température de + 2,7 °C.                           Décryptage :  Canicule : visualisez les records absolus de températures dépassés en France en juin et en juillet                 Le pays a suffoqué sous trois canicules, dont la première dès juin, la plus précoce jamais enregistrée. En cause : un dôme de chaleur, provoqué par un vaste anticyclone situé sur l’Europe de l’Ouest qui a piégé l’air chaud, aggravé par une dépression de haute altitude, qui a entraîné une remontée de l’air brûlant depuis l’Afrique du Nord et l’Espagne. Au total, la France a subi un record de 33 jours de vagues de chaleur − un terme qui correspond à des critères précis, notamment une température égale ou supérieure à 25,3 °C pendant trois jours consécutifs. C’est bien davantage que les 22 jours atteints en 2003, « même si la sévérité cumulée des épisodes de l’été 2022 reste nettement inférieure à celle de l’été 2003 », indique Météo-France.          Sécheresse historique          Au cours de cet été éprouvant, de nombreux records ont été pulvérisés partout sur le territoire. Le Finistère nord a franchi pour la première fois la barre des 40 °C, et Ouessant, la partie la plus occidentale de France métropolitaine, celle des 30 °C. Dès le 16 juin, on mesurait plus de 40 °C à Saint-Jean-de-Minervois (Hérault), une chaleur jamais observée si tôt dans la saison en France continentale. Ce seuil a été atteint en juin, en juillet et en août à Nîmes (Gard), ce qui constitue également une série inédite.               Parmi les valeurs exceptionnelles, le thermomètre a affiché 43 °C à Arcachon, 42,9 °C à Biarritz, 42 °C à Nantes, 41,5 °C à La Roche-sur-Yon, 40,1 °C à Caen ou encore 40 °C à Dinard.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule en France : 42 °C à Nantes, 39,3 °C à Brest… l’ouest de la France a connu des températures totalement inédites                 Les nuits chaudes sont devenues la norme sur la Riviera au cœur de l’été. Depuis le 30 juin, Nice a ainsi connu 56 nuits tropicales consécutives − dont les températures minimales sont supérieures à 20 °C −, ce qui rend la récupération physique difficile.        Il vous reste 64.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/30/la-france-a-vecu-le-deuxieme-ete-plus-chaud-jamais-enregistre-selon-meteo-france_6139541_3244.html"},"headline":"La France a v\u00e9cu son deuxi\u00e8me \u00e9t\u00e9 le plus chaud jamais enregistr\u00e9, selon M\u00e9t\u00e9o-France","dateCreated":"2022-08-30T18:33:22+02:00","datePublished":"2022-08-30T18:33:22+02:00","dateModified":"2022-08-30T19:05:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Canicules \u00e0 rallonge, incendies et s\u00e9cheresses\u2026 Les ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques extr\u00eames qui ont eu lieu depuis juin devraient \u00eatre la norme autour de 2050 si les \u00e9missions de CO2 d\u2019origine humaine se poursuivent au m\u00eame rythme.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/230/0/3000/1500/1342/671/60/0/96de0d3_1661874029582-incendie-monts-d-arrei-e0016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-2">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A quelques dizaines de kilomètres de la centrale nucléaire occupée par les Russes, la ville de 800 000 habitants accueille de nombreux déplacées fuyants les bombardements, et voit aussi partir certains habitants à bout de nerfs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Zaporijia, la vie sous la menace nucléaire      A quelques dizaines de kilomètres de la centrale nucléaire occupée par les Russes, la ville de 800 000 habitants accueille de nombreux déplacées fuyants les bombardements, et voit aussi partir certains habitants à bout de nerfs.          Par Olivier Truc(Zaporijia (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un parc dans le centre-ville de Zaporijia, dans le sud de l’Ukraine, le 29 août 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Dans un petit parc de Zaporijia, ville de 800 000 habitants du sud-est de l’Ukraine, Tatiana Passika, une jeune femme de 34 ans mère de deux garçons, regarde les balançoires qui font valser les enfants. Effet hypnotique, trompeur. Elle est en short et tee-shirt, comme des milliers d’habitants qui tentent de résister à la chaleur en cette fin d’après-midi du lundi 29 août et qui vaquent à leurs occupations, mine de rien, « comme avant-guerre », note un journaliste local. En essayant de ne pas penser, un instant, au front qui se trouve à 45 km au sud, enflammé par la contre-offensive ukrainienne lancée vers Kherson quelques heures plus tôt. Et à cette centrale nucléaire dont le monde entier parle, à 56 kilomètres à vol d’oiseau vers le sud-ouest.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky reçoit la mission de l’AIEA à Kiev avant qu’elle se rende à la centrale nucléaire de Zaporijjia                 Assise sur son banc, à deux pas de l’immense avenue Sobornyi, qui traverse la ville sur une dizaine de kilomètres, Tatiana Passika semble apaisée. Elle ne l’est pas. Dès qu’elle ouvre la bouche, la tension éclate, les traits se tirent. Elle sait, pour l’avoir vécu depuis des mois, que sa nuit sera un cauchemar. « Les enfants dorment, moi je n’arrive souvent pas à fermer l’œil avant 4 heures du matin, l’heure à laquelle les tirs de missiles s’arrêtent le plus souvent, après avoir démarré vers minuit. » Quand ils sont lancés, pas tout le temps. Mais l’attente l’affecte. Et puis il y a maintenant la centrale de Zaporijia, aux mains des forces russes, cette centrale qui serait bombardée, mais par qui ? Russes et Ukrainiens s’en renvoient la responsabilité. Tatiana ne sait plus qui croire. Si ce n’est que les missiles, même s’ils tombent rarement en ville, lui font plus peur que la centrale. « Et, pour être honnête, les autorités ne nous disent pas grand-chose. »               Sur la chaîne Telegram de l’administration militaire de la région, le gouverneur Oleksandr Starukh écrit pourtant presque au même moment que, jusqu’à présent, « le niveau de radiation émis par la centrale est conforme aux normes ». Ce mardi après-midi, la délégation de l’Agence internationale de l’énergie atomique, menée par Rafael Grossi, est censée arriver à Zaporijia, avant de poursuivre – si tout se passe bien – vers la centrale et d’y démarrer son inspection. Mais Tatiana Passika a pris la décision de quitter l’Ukraine pour la Pologne, elle espère dans une semaine, pour quelques mois au moins. Elle est à bout de nerfs.          « On ne sait pas la vérité sur ce qui s’y passe »          Une autre qui ne dort pas la nuit, c’est la copine de Vladimir Beba, un jeune employé d’hôtel. « Soirs et nuits, nuit après nuit, les Russes tirent des missiles dans la région, les sirènes retentissent tous les jours ou presque. » Sa copine ne dort pas, elle passe son temps à regarder les informations. « Tout le monde a peur, mais chacun réagit à sa façon. » La menace d’une frappe sur la centrale ? Il fait une grimace. « On suit la situation, mais on ne peut rien faire… »        Il vous reste 55.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/30/guerre-en-ukraine-dans-les-rues-de-zaporijia-a-l-ombre-du-risque-nucleaire_6139468_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-08-30T06:00:32+02:00","datePublished":"2022-08-30T06:00:32+02:00","dateModified":"2022-08-30T18:30:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A quelques dizaines de kilom\u00e8tres de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e par les Russes, la ville de 800 000 habitants accueille de nombreux d\u00e9plac\u00e9es fuyants les bombardements, et voit aussi partir certains habitants \u00e0 bout de nerfs.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Zaporijia (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/1179/0/5499/2749/1342/671/60/0/b490f08_1661830495583-raf-04.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-3">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le président ukrainien veut que la mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique « trouve un chemin à travers (…) des couloirs de sécurité pour atteindre la centrale et faire le maximum afin d’éviter les dangers ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    La Commission européenne propose de porter l’« objectif 2030 pour les énergies renouvelables à 45 % »                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Volodymyr Zelensky serre la main de Rafael Mariano Grossi, directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique, à Kiev, mardi 30 août 2022.   UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SERVICE / via REUTERS          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a reçu mardi à Kiev une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) arrivée en Ukraine pour visiter la centrale nucléaire de Zaporijia (Sud-Est), occupée par les troupes russes, a déclaré la présidence.Les pays riverains de la mer Baltique se sont mis d’accord, mardi, pour y « septupler l’énergie éolienne (…) d’ici à 2030 », a annoncé la première ministre du Danemark, Mette Frederiksen, qui organisait la rencontre à Copenhague réunissant l’Allemagne, la Pologne, la Suède, la Finlande, l’Estonie, la Lituanie et la Lettonie. La Commission européenne a, elle, proposé de porter l’« objectif 2030 pour les énergies renouvelables à 45 % ».La Commission européenne a par ailleurs annoncé, mardi, qu’elle ferait don de 5,5 millions de comprimés d’iodure de potassium à l’Ukraine « à titre de mesure de sécurité préventive ».Les ministres de la défense des pays membres de l’Union européenne (UE) ont convenu mardi, lors d’une réunion informelle à Prague, d’entamer les travaux préparatoires d’un plan de formation des soldats ukrainiens par l’UE.Au moins cinq personnes ont été tuées et sept autres blessées, mardi, dans des bombardements russes ayant visé le centre de Kharkiv (Nord-Est), la deuxième ville d’Ukraine, ont annoncé le maire et le gouverneur de l’oblast.Les forces ukrainiennes ont lancé une contre-offensive dans le sud du pays, destinée à repousser les troupes russes de l’autre côté du Dniepr et à reprendre la ville occupée de Kherson, ont annoncé les autorités locales, lundi.L’armée russe a affirmé avoir repoussé des « tentatives d’offensive » ukrainiennes dans les régions de Kherson et Mykolaïv, tout en assurant avoir infligé « de lourdes pertes » aux forces de Kiev. « Cette nouvelle tentative d’opérations offensives de l’ennemi a lamentablement échoué », a déclaré le ministère de la défense russe.Le commandement sud de l’armée ukrainienne a évoqué un « bombardement massif en journée » de Mykolaïv par les Russes dans lequel seize missiles antiaériens S-300 ont provoqué des dégâts « importants », en particulier sur des bâtiments d’habitation et des infrastructures de transport. Deux civils ont été tués ; vingt-quatre autres, blessés.Les ministres des affaires étrangères des pays membres de l’Union européenne (UE), qui se réuniront à partir de mardi à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne, Josep Borrell. La Russie prendra des mesures de rétorsion si l’UE décide de suspendre ses visas pour les Russes, a mis en garde, mardi, le Kremlin.L’énergéticien français Engie a annoncé, mardi, que le géant russe Gazprom l’avait informé de réductions supplémentaires et immédiates de ses livraisons de gaz « en raison d’un désaccord entre les parties sur l’application de contrats ».         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les rues de Zaporijia, à l’ombre du risque nucléaire         Décryptage. L’Union européenne divisée sur la suspension des visas accordés aux Russes         Tribune. Jean-Marie Guéhenno : « Il est urgent qu’Emmanuel Macron lance une réflexion sur les leçons de la guerre en Ukraine »         Reportage. En Ukraine, à la recherche des civils disparus : « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? »         Tribune. Guillaume Ancel : « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Décryptage. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Commission européenne propose de porter l’« objectif 2030 pour les énergies renouvelables à 45 % »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-30T17:05:01+00:00","coverageEndTime":"2022-08-31T05:05:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky re\u00e7oit la mission de l\u2019AIEA \u00e0 Kiev avant qu\u2019elle se...","description":"Le pr\u00e9sident ukrainien veut que la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0trouve un chemin \u00e0 travers (\u2026) des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 pour atteindre la centrale et faire le maximum afin d\u2019\u00e9viter les dangers\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky reçoit la mission de l’AIEA à Kiev avant qu’elle se rende à la centrale nucléaire de Zaporijjia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien veut que la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0trouve un chemin \u00e0 travers (\u2026) des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 pour atteindre la centrale et faire le maximum afin d\u2019\u00e9viter les dangers\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Solène L'Hénoret et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-08-30T17:05:01+00:00"
,"endDate":"2022-08-31T05:05:01+00:00"
         La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, \u00e0 son arriv\u00e9e au sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la mer Baltique, au Danemark, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. MADS CLAUS RASMUSSEN \/ AFP           Les pays riverains de la mer Baltique se sont mis d\u2019accord mardi pour y \u00ab\u00a0septupler l\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne (\u2026) d\u2019ici \u00e0 2030\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la premi\u00e8re ministre du Danemark, Mette Frederiksen, qui organisait la rencontre \u00e0 Copenhague r\u00e9unissant l\u2019Allemagne, la Pologne, la Su\u00e8de, la Finlande, l\u2019Estonie, la Lituanie et la Lettonie.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/efb8b98_5048903-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays riverains de la mer Baltique veulent y septupler l\u2019\u00e9olien d\u2019ici \u00e0 2030","dateModified":"2022-08-30T16:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:40:10+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, a re\u00e7u mardi \u00e0 Kiev une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) arriv\u00e9e en Ukraine pour visiter la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (Sud-Est), occup\u00e9e par les troupes russes, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence. \u00ab\u00a0Nous voulons que la mission de l\u2019AIEA dirig\u00e9e par le directeur [g\u00e9n\u00e9ral Rafael Mariano] Grossi trouve un chemin \u00e0 travers (\u2026) des couloirs de s\u00e9curit\u00e9 pour atteindre la centrale et faire le maximum afin d\u2019\u00e9viter les dangers\u00a0\u00bb d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky lors de cette rencontre, selon la vid\u00e9o publi\u00e9e par la pr\u00e9sidence.                    La communaut\u00e9 internationale doit obtenir de la Russie \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate de la centrale, le d\u00e9part de tous les militaires russes avec tous leurs explosifs, toutes leurs armes\u00a0\u00bb et le retour de cette installation \u00ab\u00a0sous le contr\u00f4le ukrainien\u00a0\u00bb avec l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une \u00ab\u00a0zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb autour d\u2019elle, a exhort\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rencontr\u00e9 la mission de l\u2019AIEA \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-30T16:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:29:14+00:00","articleBody":"           De gauche \u00e0 droite\u00a0: le premier ministre letton, Artur Krisjanis Karins, la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, la premi\u00e8re ministre estonienne, Kaja Kallas, le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et la premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, lors du sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la mer Baltique, au Danemark, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. MADS CLAUS RASMUSSEN \/ AFP           Lors du sommet sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de la mer Baltique, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a annonc\u00e9 vouloir porter l\u2019\u00ab\u00a0objectif\u00a02030 pour les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 45\u00a0%\u00a0\u00bb. L\u2019Union europ\u00e9enne vise \u00e0 produire \u00ab\u00a060\u00a0gigawatts d\u2019\u00e9nergie \u00e0 partir d\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne offshore d\u2019ici \u00e0 2030. Et la r\u00e9gion de la mer Baltique peut en fournir un tiers\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.           Pour r\u00e9duire notre d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles russes, nous avons besoin d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Nous avons besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 propre, bon march\u00e9 et produite localement.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/71400b7_5048889-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission europ\u00e9enne propose de porter l\u2019\u00ab\u00a0objectif\u00a02030 pour les \u00e9nergies renouvelables \u00e0 45\u00a0%\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-30T16:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:09:59+00:00","articleBody":"     Les ministres de la d\u00e9fense des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont convenu mardi, lors d\u2019une r\u00e9union informelle \u00e0 Prague, d\u2019entamer les travaux pr\u00e9paratoires d\u2019un plan de formation des soldats ukrainiens par l\u2019UE. Apr\u00e8s les discussions, Josep Borrell, responsable de la politique \u00e9trang\u00e8re de l\u2019UE, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Il ne s\u2019agit pas seulement de la guerre, mais aussi de la fa\u00e7on dont elle est men\u00e9e, de la formation des soldats. Il existe de nombreuses initiatives de formation, mais les besoins sont \u00e9normes. Nous devons assurer la coh\u00e9rence de ces efforts. Tous les Etats membres se sont clairement accord\u00e9s sur ce point et sur le lancement des travaux n\u00e9cessaires pour d\u00e9finir les param\u00e8tres d\u2019une mission d\u2019assistance militaire de l\u2019UE \u00e0 l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de la d\u00e9fense europ\u00e9ens d\u2019accord pour examiner un plan de formation pour l\u2019arm\u00e9e ukra...","dateModified":"2022-08-30T15:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T15:01:57+00:00","articleBody":"     Le ministre de la culture et de l\u2019information ukrainien, Oleksandr Tkachenko, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u mardi par la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture (Unesco), Audrey Azoulay, au si\u00e8ge de l\u2019organisation \u00e0 Paris, et a annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine va demander l\u2019inscription du centre historique d\u2019Odessa \u00ab\u00a0reconnu et class\u00e9 nationalement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le 24\u00a0juillet\u00a02022, une partie de la grande verri\u00e8re et des fen\u00eatres du Mus\u00e9e des beaux-arts, inaugur\u00e9 en\u00a01899, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019Unesco dans le communiqu\u00e9. L\u2019organisation onusienne a ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019Unesco a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9 des experts internationaux fournissant un soutien technique \u00e0 l\u2019Ukraine pour que cette candidature soit examin\u00e9e d\u2019urgence par les Etats membres du comit\u00e9 du Patrimoine mondial, en vue d\u2019une inscription sur la liste du Patrimoine mondial et sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril. Il sera \u00e9galement recommand\u00e9 au comit\u00e9 du Patrimoine mondial d\u2019inscrire les sites du Patrimoine mondial situ\u00e9s \u00e0 Kiev et \u00e0 Lviv, qui sont \u00e9galement menac\u00e9s, sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va demander l\u2019inscription d\u2019Odessa sur la liste du Patrimoine mondial de l\u2019Unesco","dateModified":"2022-08-30T15:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T14:43:19+00:00","articleBody":"     Un navire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019ONU transportant 23\u00a0000 tonnes\u00a0de bl\u00e9 ukrainien destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Ethiopie est arriv\u00e9 mardi matin au port de Djibouti, a annonc\u00e9 le Programme alimentaire mondial (PAM). Le Brave Commander avait quitt\u00e9 le port ukrainien de Pivdenny le 16\u00a0ao\u00fbt, apr\u00e8s un accord sign\u00e9 en juillet par Kiev et Moscou, sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU, permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es \u00e0 cause de la guerre.          \u00ab\u00a0La cargaison du Brave Commander nourrira 1,5\u00a0million de personnes pendant un mois en Ethiopie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur r\u00e9gional du PAM pour l\u2019Afrique de l\u2019Est, Michael Dunford.           Cela a donc un impact tr\u00e8s important pour les personnes qui n\u2019ont rien actuellement. Et maintenant, le PAM sera en mesure de subvenir \u00e0 leurs besoins fondamentaux.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire de bl\u00e9 ukrainien destin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ethiopie est arriv\u00e9 \u00e0 Djibouti","dateModified":"2022-08-30T14:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T14:30:34+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand a propos\u00e9, mardi, un compromis sur la question sensible des visas europ\u00e9ens accord\u00e9s aux Russes, limitant la suspension \u00e0 l\u2019accord sur la facilitation des visas et aux visas \u00e0 entr\u00e9es multiples. \u00ab\u00a0Je pense que cela peut \u00eatre une tr\u00e8s bonne voie de dire clairement que nous suspendons les accords sur la facilitation des visas, que nous ne d\u00e9livrons plus de visas multiples ou de visas de plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, en marge d\u2019un s\u00e9minaire gouvernemental \u00e0 Meseberg (dans le Brandebourg), au nord de Berlin.          Certains Etats membres comme la Finlande, la Pologne et les pays baltes demandent de ne plus d\u00e9livrer de visas aux touristes russes, en raison de l\u2019invasion russe en Ukraine. D\u2019autres gouvernements, dont l\u2019\u00e9quipe du chancelier allemand, Olaf Scholz, s\u2019opposent \u00e0 cette mesure qui p\u00e9naliserait l\u2019ensemble des Russes et rendrait, selon eux, d\u00e9licat l\u2019accueil de dissidents, d\u2019\u00e9tudiants souhaitant \u00eatre form\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou de personnes pers\u00e9cut\u00e9es par le r\u00e9gime de Vladimir Poutine.          Ces derniers ne doivent pas \u00eatre \u00ab\u00a0punis\u00a0\u00bb pour avoir eu le courage de \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9lever contre ce r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a fait valoir Mme\u00a0Baerbock. L\u2019objectif doit donc \u00eatre de \u00ab\u00a0rassembler les diff\u00e9rents points de vue\u00a0\u00bb au sein de l\u2019UE et de trouver une solution europ\u00e9enne commune, selon la ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne propose un compromis sur les visas europ\u00e9ens accord\u00e9s aux Russes","dateModified":"2022-08-30T14:58:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T14:06:59+00:00","articleBody":"              bonjour Le Monde,\r\nConcernant le gazoduc entre l'Espagne et la France. Pourquoi la France y est elle oppos\u00e9e ?    Manu         Bonjour Manu,          La France s\u2019y oppose, arguant entre autres du co\u00fbt du projet, et privil\u00e9giant l\u2019installation de nouveaux terminaux de liqu\u00e9faction du gaz naturel. Lanc\u00e9 par l\u2019Espagne, le Portugal et la France en\u00a02013, ce projet de gazoduc traversant les Pyr\u00e9n\u00e9es entre la Catalogne et le sud-ouest de l\u2019Hexagone devait permettre de relier les r\u00e9seaux espagnols et portugais au r\u00e9seau europ\u00e9en et aider \u00e0 d\u00e9senclaver la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique, qui compte moins de 5\u00a0% d\u2019interconnexions \u2013 loin des 15\u00a0% demand\u00e9s par l\u2019Europe.          Avec un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 400\u00a0millions d\u2019euros dans sa premi\u00e8re phase de d\u00e9veloppement, l\u2019infrastructure avait m\u00eame figur\u00e9, un temps, parmi les infrastructures prioritaires de l\u2019Union europ\u00e9enne. En juillet\u00a02018, Emmanuel Macron avait reconnu, lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Lisbonne, qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 convaincu de l\u2019utilit\u00e9\u00a0\u00bb des interconnexions gazi\u00e8res. Faute de consensus sur la r\u00e9partition des co\u00fbts, mais, avant tout, d\u2019int\u00e9r\u00eat c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le projet a finalement \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9, en\u00a02019, par la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE). La CRE remettait en question la relation b\u00e9n\u00e9fice-co\u00fbt de l\u2019infrastructure et son int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : l\u2019Espagne veut ressusciter le projet de gazoduc MidCat          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky re\u00e7oit la mission de l\u2019AIEA \u00e0 Kiev avant qu\u2019elle se...","dateModified":"2022-08-30T14:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T13:54:17+00:00","articleBody":"     Le parquet russe a requis, mardi, vingt-quatre ans d\u2019emprisonnement contre le journaliste Ivan Safronov, sp\u00e9cialiste des questions militaires, accus\u00e9 de haute trahison et incarc\u00e9r\u00e9 depuis 2020.          Son proc\u00e8s a lieu alors que le Kremlin multiplie les appels \u00e0 soutenir les forces arm\u00e9es combattant en Ukraine. Ces derniers mois, des centaines de Russes ont \u00e9t\u00e9 poursuivis pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive et accus\u00e9s de \u00ab\u00a0discr\u00e9ditation\u00a0\u00bb des troupes.          Expert reconnu des questions de d\u00e9fense, M.\u00a0Safronov, 32\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en juillet\u00a02020, dans le contexte de r\u00e9pression croissante de la presse ind\u00e9pendante, qui s\u2019est encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e depuis l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie. Les r\u00e9quisitions, annonc\u00e9es mardi, sont malgr\u00e9 tout particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8res, m\u00eame pour ce genre de proc\u00e8s.          \u00ab\u00a0Le repr\u00e9sentant du minist\u00e8re public a demand\u00e9 de reconna\u00eetre Safronov coupable de haute trahison et de lui infliger une peine de vingt-quatre ans de prison dans une colonie p\u00e9nitentiaire \u00e0 r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb, a dit le tribunal municipal de Moscou, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS.          Depuis avril, Ivan Safronov est jug\u00e9 \u00e0 huis clos car il s\u2019agit d\u2019un proc\u00e8s pour espionnage et trahison. Le verdict est attendu pour le 5\u00a0septembre. Selon le tribunal, l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du jugement sera ouvert \u00e0 la presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-quatre ans de prison requis contre un journaliste sp\u00e9cialiste de l\u2019arm\u00e9e","dateModified":"2022-08-30T14:18:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T13:26:56+00:00","articleBody":"     Situ\u00e9e \u00e0 moins de 60\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e par les forces russes, la ville accueille de nombreuses personnes d\u00e9plac\u00e9es, qui fuient les bombardements. Elle voit aussi partir des habitants \u00e0 bout de nerfs. Notre reportage est \u00e0 lire ici.                La protection civile devant la mairie de Zaporijia, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le centre-ville de Zaporijia avant le couvre-feu, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 29\u00a0ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 La protection civile fait de la pr\u00e9vention nucl\u00e9aire devant la mairie de Zaporijia, le 30\u00a0ao\u00fbt 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/47e425b_1661846004631-image00001.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-30T13:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T13:16:16+00:00","articleBody":"     Attendue depuis plusieurs mois, la contre-offensive ukrainienne consiste \u00e0 trouver des points faibles dans les lignes de d\u00e9fense de l\u2019arm\u00e9e russe, dont l\u2019offensive a cal\u00e9 dans cette zone d\u00e8s le mois d\u2019avril. La porte-parole du commandement op\u00e9rationnel du sud de l\u2019Ukraine, Natalia Houmeniouk, a confirm\u00e9 lundi soir que les forces arm\u00e9es ukrainiennes avaient lanc\u00e9 une offensive \u00ab\u00a0dans de nombreuses directions dans le sud\u00a0\u00bb du pays.          D\u2019apr\u00e8s les bribes d\u2019information circulant sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait repris partiellement ou compl\u00e8tement trois villages\u00a0: Pravdine (\u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Kherson), Blahodativka et Soukhy Stavok (\u00e0 environ 70\u00a0kilom\u00e8tres au nord-est de Kherson). Plusieurs assauts, \u00e0 l\u2019inverse, ont \u00e9chou\u00e9 (Blahodatne, Lioubimivka). La contre-offensive est compliqu\u00e9e par le fait que les forces russes ont eu le temps d\u2019\u00e9tablir de solides positions de d\u00e9fense.             Lire aussi :     La r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, zone strat\u00e9gique o\u00f9 Kiev tente de repousser l\u2019arm\u00e9e russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ampleur et le succ\u00e8s de la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kherson font l\u2019objet d\u2019a...","dateModified":"2022-08-30T15:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T12:52:20+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a annonc\u00e9, mardi dans un communiqu\u00e9, qu\u2019elle ferait don de 5,5\u00a0millions de comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium \u00e0 l\u2019Ukraine. Elle a d\u00e9clar\u00e9 avoir re\u00e7u une demande du gouvernement ukrainien pour des comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium \u00ab\u00a0\u00e0 titre de mesure de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9ventive afin d\u2019augmenter le niveau de protection autour de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb de Zaporijia. D\u2019une valeur \u00ab\u00a0de plus de 500\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb, l\u2019essentiel de l\u2019aide \u2013 5\u00a0millions de comprim\u00e9s \u2013 sera achemin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 partir de la r\u00e9serve de l\u2019organisation charg\u00e9e de r\u00e9pondre aux crises sanitaires et environnementales (rescEU), les 500\u00a0000 restants le seront depuis l\u2019Autriche.          Dans le communiqu\u00e9, le commissaire charg\u00e9 de la gestion des crises, Janez Lenarcic, a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Les comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium seront utilis\u00e9s dans des sc\u00e9narios limit\u00e9s pour \u00e9viter que l\u2019iode radioactif inhal\u00e9 ou aval\u00e9 ne soit absorb\u00e9 par la thyro\u00efde. (\u2026) Aucune centrale nucl\u00e9aire ne devrait jamais \u00eatre utilis\u00e9e comme th\u00e9\u00e2tre de guerre. Il est inacceptable que des vies civiles soient mises en danger.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne va distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iodure de potassium aux Ukrainiens","dateModified":"2022-08-30T12:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T12:10:36+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, mardi, son soutien appuy\u00e9 \u00e0 un gazoduc \u00e0 travers les Pyr\u00e9n\u00e9es, afin \u00ab\u00a0d\u2019am\u00e9liorer les interconnexions du r\u00e9seau gazier\u00a0\u00bb europ\u00e9en sur fond de crise de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe en Ukraine. \u00ab\u00a0Je veux de nouveau souligner que je soutiens beaucoup une telle connexion\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, avec son homologue espagnol, Pedro Sanchez, \u00e0 Meseberg, au nord de Berlin.          Ce pipeline, vu d\u2019un \u0153il m\u00e9fiant par Paris, serait en mesure \u00ab\u00a0d\u2019am\u00e9liorer aujourd\u2019hui les interconnexions du r\u00e9seau gazier europ\u00e9en et \u00e0 long terme, il s\u2019agit aussi d\u2019utiliser ensemble l\u2019hydrog\u00e8ne\u00a0\u00bb vert en Europe, a d\u00e9taill\u00e9 le chef de l\u2019ex\u00e9cutif allemand. Le projet de gazoduc s\u2019appelle le Midcat \u2013 abr\u00e9viation de Midi (sud de la France) et de Catalogne (nord-est de l\u2019Espagne), les deux r\u00e9gions qu\u2019il connecterait \u2013 et permettrait \u00e0 l\u2019Espagne, mais aussi au Portugal, d\u2019acheminer du gaz, provenant sous forme de GNL des Etats-Unis ou du Qatar, vers l\u2019Europe centrale en passant par la France.          M.\u00a0Scholz avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9, le 11\u00a0ao\u00fbt, que ce gazoduc \u00ab\u00a0nous [manquait], h\u00e9las, aujourd\u2019hui dramatiquement\u00a0\u00bb, car il \u00ab\u00a0contribuerait massivement \u00e0 soulager et d\u00e9tendre la situation de l\u2019approvisionnement, alors que la Russie a d\u00e9j\u00e0 drastiquement r\u00e9duit ses livraisons de gaz, dont l\u2019Allemagne est tr\u00e8s d\u00e9pendante.          Lanc\u00e9 en\u00a02013, le projet a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 en\u00a02019 par Paris et Madrid, en raison de son impact environnemental et de son faible int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique. Mais la guerre en Ukraine et les menaces russes d\u2019un arr\u00eat des livraisons de gaz \u00e0 l\u2019UE ont remis le sujet sur la table.          \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s reconnaissant \u00e0 l\u2019\u00e9gard du fait que le chancelier allemand partage la vision d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer ces interconnexions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Berlin M.\u00a0Sanchez, qui \u00e9tait invit\u00e9 au s\u00e9minaire du gouvernement, ce qui est relativement rare. \u00ab\u00a0Actuellement, les interconnexions \u00e9nerg\u00e9tiques de la p\u00e9ninsule Ib\u00e9rique avec le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie sont inf\u00e9rieures \u00e0 3\u00a0%, elles sont donc tr\u00e8s loin des engagements que nous avons tous pris devant la Commission europ\u00e9enne\u00a0\u00bb avec le Portugal et la France, a-t-il point\u00e9.          Le probl\u00e8me pour Madrid est que le manque d\u2019int\u00e9r\u00eat de Paris persiste. Face \u00e0 cette situation, M.\u00a0Sanchez s\u2019est d\u00e9j\u00e0 dit pr\u00eat \u00e0 remplacer la France par l\u2019Italie via un gazoduc sous-marin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz d\u00e9fend de nouveau l\u2019id\u00e9e d\u2019un gazoduc entre l\u2019Espagne et la France","dateModified":"2022-08-30T12:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T12:00:10+00:00","articleBody":"     Le Vatican a eu besoin de clarifier la position du pape Fran\u00e7ois sur l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Dans le contexte de la guerre en Ukraine, les interventions du Saint-P\u00e8re Fran\u00e7ois et de ses collaborateurs sont nombreuses \u00e0 cet \u00e9gard. Pour la plupart, leur but est d\u2019inviter les pasteurs et les fid\u00e8les \u00e0 la pri\u00e8re, et toutes les personnes de bonne volont\u00e9 \u00e0 la solidarit\u00e9 et aux efforts pour reconstruire la paix\u00a0\u00bb, \u00e9crit le Saint-Si\u00e8ge dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0A cet \u00e9gard, il est rappel\u00e9 que les paroles du Saint-P\u00e8re sur cette question dramatique doivent \u00eatre lues comme une voix qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve pour d\u00e9fendre la vie humaine et les valeurs qui lui sont associ\u00e9es, et non comme une prise de position politique\u00a0\u00bb, poursuit-il. \u00ab\u00a0Quant \u00e0 la guerre \u00e0 grande \u00e9chelle en Ukraine, initi\u00e9e par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, les interventions du Saint-P\u00e8re sont claires et sans \u00e9quivoque pour la condamner comme moralement injuste, inacceptable, barbare, insens\u00e9e, r\u00e9pugnante et sacril\u00e8ge\u00a0\u00bb, conclut le Saint-Si\u00e8ge.          Mercredi, au cours de l\u2019audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire, le pape avait \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0cette malheureuse jeune femme morte \u00e0 cause d\u2019une bombe sous le si\u00e8ge de sa voiture \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Daria Douguina. Cette phrase avait fortement irrit\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes dont l\u2019ambassadeur pr\u00e8s le Saint-Si\u00e8ge, Andri\u00ef Iourach, qui avait jug\u00e9 le discours du pape \u00ab\u00a0d\u00e9cevant\u00a0\u00bb, car il estimait qu\u2019\u00ab\u00a0on ne peut pas parler dans les m\u00eames termes d\u2019agresseur et de victime\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Vatican clarifie la position du pape sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-30T12:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T11:40:06+00:00","articleBody":"    Qui sont les experts de l'AIEA qui se rendront en Ukraine ? Des Russes ? des occidentaux? Des japonais ? Vont-ils \u00e9mettre un avis et des recommandations ind\u00e9pendantes?     C12         Bonjour C12,          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) nous a fait la r\u00e9ponse suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Conform\u00e9ment \u00e0 la pratique courante, l\u2019AIEA ne rend pas ce type d\u2019information public. Tous les membres de la mission de soutien et d\u2019assistance de l\u2019AIEA \u00e0 Zaporijia, l\u2019ISAMZ, sont des membres du personnel du secr\u00e9tariat de l\u2019AIEA, s\u00e9lectionn\u00e9s sur la base de leur expertise. Ce sont des fonctionnaires internationaux qui repr\u00e9sentent l\u2019AIEA, et non leur pays d\u2019origine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky re\u00e7oit la mission de l\u2019AIEA \u00e0 Kiev avant qu\u2019elle se...","dateModified":"2022-08-30T12:30:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T10:57:34+00:00","articleBody":"     La Russie prendra des mesures de r\u00e9torsion si l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9cide de suspendre ses visas pour les Russes en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, a mis en garde, mardi, le Kremlin.          Cet avertissement intervient alors que certains pays veulent interdire l\u2019Europe aux touristes russes, quand d\u2019autres pr\u00e9f\u00e8rent une mesure plus symbolique comme la suspension d\u2019un accord pr\u00e9voyant des facilit\u00e9s pour la d\u00e9livrance de visas \u00e0 certaines cat\u00e9gories de Russes. Ce d\u00e9bat sera au c\u0153ur des discussions entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres de l\u2019UE qui se r\u00e9unissent, mardi et mercredi, \u00e0 Prague.          \u00ab\u00a0Nous savons qu\u2019il y a des points de vue diff\u00e9rents parmi les Europ\u00e9ens, nous suivrons cela de pr\u00e8s. C\u2019est une d\u00e9cision tr\u00e8s grave qui pourrait \u00eatre prise contre nos citoyens et une telle d\u00e9cision ne saurait rester sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0En r\u00e9pliquant, il faudra faire en sorte de servir au mieux nos int\u00e9r\u00eats et prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de nos citoyens. Nous ne savons pas encore quelles mesures\u00a0\u00bb les Europ\u00e9ens prendront, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Petit \u00e0 petit, Bruxelles comme les capitales europ\u00e9ennes affichent un manque total de jugement. (\u2026) Cette irrationalit\u00e9, qui fr\u00f4le la folie, permet \u00e0 de telles mesures [sur les visas] d\u2019\u00eatre d\u00e9battues\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Peskov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9pliquera si l\u2019UE prive les Russes de visas","dateModified":"2022-08-30T11:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T09:59:52+00:00","articleBody":"     Il a bris\u00e9 la loi du silence et s\u2019est enfui de Russie\u00a0: Pavel Filatiev, un militaire qui a combattu deux mois en Ukraine avant de d\u00e9noncer l\u2019offensive du Kremlin dans un long r\u00e9cit publi\u00e9 sur Internet, demande l\u2019asile politique en France. Ag\u00e9 de 34\u00a0ans, le soldat est arriv\u00e9 dimanche \u00e0 Roissy via la Tunisie et a rencontr\u00e9 des agents de l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (Ofpra), lundi.          La raison\u00a0? Au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt, le parachutiste, qui s\u2019\u00e9tait r\u00e9engag\u00e9 l\u2019an dernier dans le 56e r\u00e9giment des troupes a\u00e9roport\u00e9es bas\u00e9 en Crim\u00e9e apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 quelque temps les rangs de l\u2019arm\u00e9e, a publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social VKontakte un r\u00e9cit de 141\u00a0pages d\u00e9non\u00e7ant l\u2019\u00e9tat des troupes russes et la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Quand j\u2019ai appris que le commandement demandait que je sois condamn\u00e9 \u00e0 quinze ans de prison pour informations mensong\u00e8res [contre l\u2019arm\u00e9e russe], j\u2019ai compris que je n\u2019arriverais \u00e0 rien ici et que mes avocats ne pourraient rien pour moi en Russie\u00a0\u00bb, raconte Pavel Filatiev \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), qui l\u2019a rencontr\u00e9 dans la zone d\u2019attente des demandeurs d\u2019asile \u00e0 Roissy, lundi.          Son texte, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb \u2013 qui signifie \u00ab\u00a0appel\u00a0\u00bb en russe et rappelle dans le m\u00eame temps les lettres peintes sur les blind\u00e9s russes en Ukraine \u2013, critique l\u2019offensive lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0ZOV\u00a0\u00bb, le journal d\u2019un militaire russe d\u00e9sabus\u00e9 de retour d\u2019Ukraine              \u00ab\u00a0Nous n\u2019avions pas le droit moral d\u2019attaquer un autre pays, qui plus est le peuple qui nous est le plus proche\u00a0\u00bb, \u00e9crit dans ce r\u00e9cit le soldat, lui-m\u00eame fils d\u2019un militaire qui avait servi dans le 56e r\u00e9giment.          S\u2019il obtient le statut de r\u00e9fugi\u00e9, il dit vouloir agir \u00ab\u00a0pour faire en sorte que cette guerre se termine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux que le moins possible de jeunes hommes russes y aillent et soient m\u00eal\u00e9s \u00e0 cela, qu\u2019ils sachent ce qui se passe l\u00e0-bas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, un soldat russe demande l\u2019asile en France","dateModified":"2022-08-30T10:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T09:22:20+00:00","articleBody":"     Selon le Washington Post, l\u2019Ukraine a d\u00e9velopp\u00e9 une flotte d\u2019Himars\u2026 en bois, pour encourager l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 tirer des missiles de croisi\u00e8re sur ces cibles factices. \u00ab\u00a0Quand les drones russes voient la batterie, c\u2019est comme une cible de choix\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un responsable ukrainien au quotidien am\u00e9ricain.          Le Pentagone affirme avoir fourni seize Himars \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, les Britanniques, les Norv\u00e9giens et les Allemands ont quant \u00e0 eux fourni des lance-roquettes multiples M270. L\u2019Ukraine affirme que sa vingtaine d\u2019Himars, M270 et MARS (version allemande du M270), a d\u00e9truit une cinquantaine de d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armes et de munitions russes.          L\u2019arm\u00e9e russe, qui affirme r\u00e9guli\u00e8rement avoir d\u00e9truit ces lance-missiles, aurait lanc\u00e9 au moins dix missiles de croisi\u00e8re Kalibr sur des cibles factices. Il est impossible de v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante si ces armes sont encore op\u00e9rationnelles ou combien ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine utilise des Himars factices pour tromper les drones russes","dateModified":"2022-08-30T09:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T08:36:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne se trouve d\u00e9sormais \u00ab\u00a0en bien meilleure position\u00a0\u00bb pour faire face \u00ab\u00a0aux menaces\u00a0\u00bb de la Russie et \u00e0 la crise du gaz d\u00e9clench\u00e9e par Moscou dans le sillage de son invasion de l\u2019Ukraine, a estim\u00e9 mardi le chancelier, Olaf Scholz.          Toutes les mesures prises par l\u2019Allemagne, tr\u00e8s d\u00e9pendante du gaz russe, pour garantir son approvisionnement ont \u00ab\u00a0contribu\u00e9 \u00e0 ce que nous soyons aujourd\u2019hui dans une bien meilleure situation qu\u2019envisag\u00e9 il y a quelques mois\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le chef de l\u2019ex\u00e9cutif devant la presse, avant le d\u00e9but d\u2019un s\u00e9minaire gouvernemental \u00e0 Meseberg, pr\u00e8s de Berlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne \u00ab\u00a0en bien meilleure position\u00a0\u00bb pour contrer la menace du gaz russe, assure Olaf Scholz","dateModified":"2022-08-30T08:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T07:57:13+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept autres bless\u00e9es, mardi, dans des bombardements russes ayant vis\u00e9 le centre de Kharkiv (nord-est), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 le maire et le gouverneur de l\u2019oblast.          \u00ab\u00a0Les occupants russes ont bombard\u00e9 les quartiers du centre de Kharkiv. Il y a des d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, \u00e9voquant un premier bilan de quatre morts et quatre bless\u00e9s et appelant les habitants \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri.          Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, a ensuite fait \u00e9tat sur Telegram d\u2019un bilan de cinq morts et sept bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts dans des bombardements russes sur Kharkiv, annonce le gouverneur","dateModified":"2022-08-30T08:23:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T07:53:29+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien fran\u00e7ais Engie a annonc\u00e9, mardi, que le g\u00e9ant russe Gazprom l\u2019avait inform\u00e9 de r\u00e9ductions suppl\u00e9mentaires et imm\u00e9diates de ses livraisons de gaz \u00ab\u00a0en raison d\u2019un d\u00e9saccord entre les parties sur l\u2019application de contrats\u00a0\u00bb.          Les livraisons de gaz russe \u00e0 Engie avaient d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rablement diminu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, passant r\u00e9cemment \u00e0 seulement 1,5\u00a0terawattheure (TWh) par mois, a pr\u00e9cis\u00e9 Engie dans un bref communiqu\u00e9. Ce chiffre est \u00e0 rapporter \u00e0 des approvisionnements \u00ab\u00a0totaux annuels en Europe sup\u00e9rieurs \u00e0 400\u00a0TWh\u00a0\u00bb, ajoute le principal fournisseur de gaz en France, dont l\u2019Etat fran\u00e7ais d\u00e9tient pr\u00e8s de 24\u00a0%.          Le groupe fran\u00e7ais rappelle avoir d\u00e9j\u00e0 mis en place des mesures pour pouvoir fournir ses clients m\u00eame en cas d\u2019interruption des flux de Gazprom. \u00ab\u00a0Engie avait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 s\u00e9curis\u00e9 les volumes n\u00e9cessaires pour assurer l\u2019approvisionnement de ses clients et pour ses propres besoins\u00a0\u00bb, est-il expliqu\u00e9 dans le texte.          Jeudi dernier, les stocks de gaz de la France ont d\u00e9pass\u00e9 le seuil de 90\u00a0% de remplissage pour l\u2019hiver, selon la plate-forme europ\u00e9enne Aggregated Gas Storage Inventory (AGSI), et la France est en bonne voie pour tenir son objectif de 100\u00a0% d\u2019ici \u00e0 novembre.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a confirm\u00e9, mardi sur Franceinfo, que l\u2019objectif serait atteint \u00ab\u00a0d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. Cependant, cela ne signifie pas que la France aura \u00ab\u00a0suffisamment de gaz pour passer l\u2019hiver si les Russes le coupent et si on en consomme beaucoup\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          A la fin de juillet, Engie avait assur\u00e9 avoir significativement r\u00e9duit son \u00ab\u00a0exposition financi\u00e8re et physique au gaz russe\u00a0\u00bb, qui ne repr\u00e9sentait d\u00e9j\u00e0 plus qu\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s 4\u00a0% de ses approvisionnements. \u00ab\u00a0C\u2019est compl\u00e8tement dans la marge de la flexibilit\u00e9 de nos portefeuilles, donc on n\u2019est pas du tout inquiets\u00a0\u00bb, avait alors d\u00e9clar\u00e9 sa directrice g\u00e9n\u00e9rale, Catherine MacGregor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Engie annonce que Gazprom r\u00e9duit encore ses livraisons \u00e0 la France","dateModified":"2022-08-30T08:19:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T07:49:01+00:00","articleBody":"     Des \u00ab\u00a0combats intenses\u00a0\u00bb entre les forces ukrainiennes et l\u2019arm\u00e9e russe se d\u00e9roulent dans la \u00ab\u00a0quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson (sud), o\u00f9 les troupes de Kiev ont lanc\u00e9 une contre-offensive, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, mardi. \u00ab\u00a0De puissantes explosions ont eu lieu toute la journ\u00e9e [lundi] et toute la nuit dans la r\u00e9gion de Kherson. De violents combats se d\u00e9roulent sur la quasi-totalit\u00e9 du territoire de l\u2019oblast\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidence dans son briefing matinal. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont lanc\u00e9 des actions offensives dans diverses directions\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi, affirmant avoir d\u00e9truit \u00ab\u00a0un certain nombre de d\u00e9p\u00f4ts de munitions\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0tous les grands ponts\u00a0\u00bb permettant aux v\u00e9hicules de traverser le Dniepr.          Lundi, les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient annonc\u00e9 avoir lanc\u00e9 une contre-offensive dans cette r\u00e9gion du sud du pays occup\u00e9e par la Russie depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier, pour reprendre le contr\u00f4le de la ville de Kherson, qui comptait 280\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre. Moscou avait cependant assur\u00e9, dans la soir\u00e9e de lundi, avoir fait \u00ab\u00a0lamentablement \u00e9chouer\u00a0\u00bb les offensives ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Kherson et celle limitrophe de Mykola\u00efv.          Les affirmations russes comme ukrainiennes \u00e9taient inv\u00e9rifiables de source ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.          Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique \u00e9crit que \u00ab\u00a0les frappes ukrainiennes de pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e continuent de perturber le r\u00e9approvisionnement russe. Il n\u2019est pas encore possible de confirmer l\u2019\u00e9tendue des avanc\u00e9es ukrainiennes. (\u2026) La plupart des unit\u00e9s russes autour de Kherson sont probablement en sous-effectif et d\u00e9pendent de fragiles lignes d\u2019approvisionnement par ferry et ponts flottants sur le Dniepr\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, le Pentagone est rest\u00e9 dans le flou\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas de d\u00e9tails sur le d\u00e9but ou non d\u2019une offensive \u00e0 Kherson, mais nous avons vu une recrudescence des combats dans cette partie de l\u2019espace de combat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole, lors d\u2019un briefing, lundi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Combats intenses\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kherson, selon la pr\u00e9sidence uk...","dateModified":"2022-08-30T08:07:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T06:43:44+00:00","articleBody":"     Sur Telegram, Oleksiy Arestovych, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, explique qu\u2019\u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une op\u00e9ration lente planifi\u00e9e visant \u00e0 \u00e9craser l\u2019ennemi tout en sauvant la vie de nos militaires et de nos civils. Bien s\u00fbr, beaucoup aimeraient une offensive \u00e0 grande \u00e9chelle avec l\u2019annonce de reprise de localit\u00e9. Mais on ne se bat pas comme \u00e7a et les moyens sont limit\u00e9s. (\u2026) Soyez patients. Ce processus ne sera pas tr\u00e8s rapide, mais se terminera par l\u2019installation du drapeau ukrainien sur toutes les localit\u00e9s de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive ukrainienne sera lente affirme un conseiller de Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-08-30T07:01:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:55:57+00:00","articleBody":"     Selon Sergey Bratchuk, porte-parole de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast d\u2019Odessa, l\u2019Ukraine a export\u00e9 plus de 1,3\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales depuis l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul et l\u2019ouverture des couloirs permettant la circulation des navires commerciaux en mer Noire.          Dans le d\u00e9tail, il d\u00e9clare, dans un message Telegram, que depuis la r\u00e9ouverture des ports ukrainiens, il y a vingt-neuf jours, au moins cinquante-six navires ont livr\u00e9 du grain \u00e0 dix-huit pays. Trois navires ont ainsi quitt\u00e9, lundi, les ports d\u2019Odessa et de Tchornomorsk afin de livrer 40\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 et de ma\u00efs vers l\u2019Egypte, la Roumanie et la Turquie                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1,3\u00a0million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9es","dateModified":"2022-08-30T05:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:45:01+00:00","articleBody":"     Dans un petit parc de Zaporijia, ville de 800\u00a0000\u00a0habitants du sud-est de l\u2019Ukraine, Tatiana Passika, une jeune Ukrainienne de 34\u00a0ans m\u00e8re de deux gar\u00e7ons, regarde les balan\u00e7oires qui font valser les enfants.          Effet hypnotique, trompeur. Elle est en short et tee-shirt, comme des milliers d\u2019habitants qui tentent de r\u00e9sister \u00e0 la chaleur, en cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi du lundi 29\u00a0ao\u00fbt, et qui vaquent \u00e0 leurs occupations, mine de rien, \u00ab\u00a0comme avant la guerre\u00a0\u00bb, note un journaliste local.          En essayant de ne pas penser, un instant, au front qui se trouve \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres au sud, enflamm\u00e9 par la contre-offensive ukrainienne lanc\u00e9e vers Kherson quelques heures plus t\u00f4t. Et \u00e0 cette centrale nucl\u00e9aire dont le monde entier parle, \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau vers le sud-ouest.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, la vie sous la menace nucl\u00e9aire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les rues de Zaporijia, \u00e0 l\u2019ombre du risque nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-30T05:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:40:04+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Zaporijia (sud), Oleksandr Staroukh, a fait savoir, mardi \u00e0 l\u2019aube, que la Russie avait lanc\u00e9 une attaque avec des missiles contre la capitale r\u00e9gionale. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations, il n\u2019y a aucune victime. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, aucun d\u00e9g\u00e2t important sur les infrastructures n\u2019a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9.          C\u2019est dans cette r\u00e9gion que des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sont attendus. L\u2019organisme onusien a en effet annonc\u00e9 envoyer une mission, conduite par son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, \u00e0 la centrale de Zaporijia. Elle doit visiter \u00ab\u00a0plus tard cette semaine\u00a0\u00bb ces installations.          M.\u00a0Grossi r\u00e9clamait depuis plusieurs mois de pouvoir s\u2019y rendre, avertissant du \u00ab\u00a0risque r\u00e9el de catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb apr\u00e8s une s\u00e9rie de bombardements dont les deux bellig\u00e9rants s\u2019imputent mutuellement la responsabilit\u00e9.          Les pays du G7 se sont dits lundi \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par les risques d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, demandant qu\u2019une totale libert\u00e9 de mouvement soit accord\u00e9e aux experts internationaux. \u00ab\u00a0La Russie doit assurer un acc\u00e8s s\u00fbr et sans entrave\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA, a r\u00e9clam\u00e9 un responsable am\u00e9ricain, pour lequel l\u2019option \u00ab\u00a0la plus s\u00fbre\u00a0\u00bb serait une extinction \u00ab\u00a0contr\u00f4l\u00e9e\u00a0\u00bb des r\u00e9acteurs.          Accus\u00e9e par Kiev d\u2019avoir positionn\u00e9 des pi\u00e8ces d\u2019artillerie sur le site de la centrale, la Russie a jug\u00e9 \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb cette inspection, par la voix du porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a n\u00e9anmoins affirm\u00e9 que les soldats russes \u00ab\u00a0mettaient la pression sur le personnel de la centrale pour l\u2019emp\u00eacher de r\u00e9v\u00e9ler des preuves des crimes de l\u2019occupant\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La souverainet\u00e9 ukrainienne sur cette centrale ne doit pas \u00eatre contest\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          La mairie de Zaporijia a dit distribuer depuis le 23\u00a0ao\u00fbt des comprim\u00e9s d\u2019iode \u00e0 la population dans un rayon de 50\u00a0km autour de la centrale, \u00e0 prendre en cas d\u2019alerte aux radiations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes tir\u00e9s sur la ville de Zaporijia, des experts attendus \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-30T06:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:30:01+00:00","articleBody":"     Les ressortissants russes pourraient-ils bient\u00f4t se voir interdire l\u2019entr\u00e9e sur le territoire europ\u00e9en\u00a0?          La question va \u00eatre d\u00e9battue \u00e0 partir de mardi par les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), r\u00e9unis \u00e0 Prague pour deux jours.          L\u2019id\u00e9e d\u2019un bannissement des citoyens russes, mise en avant par plusieurs pays, dont les Etats baltes et la Pologne, est cependant loin de faire l\u2019unanimit\u00e9. Les Vingt-Sept pourraient se rabattre sur une solution de compromis, propos\u00e9e initialement par Helsinki.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne divis\u00e9e sur la suspension des visas accord\u00e9s aux Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne divis\u00e9e sur la suspension des visas accord\u00e9s aux Russes","dateModified":"2022-08-30T05:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:27:08+00:00","articleBody":"     La contre-attaque ukrainienne lanc\u00e9e lundi vise pour l\u2019essentiel \u00e0 reprendre Kherson, une ville \u2013 qui comptait 280\u00a0000\u00a0habitants avant le conflit\u00a0\u2013 tomb\u00e9e aux mains des Russes d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, ont annonc\u00e9 des responsables locaux.          \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont lanc\u00e9 leur offensive dans plusieurs zones dans le Sud. Nous demandons aux habitants de Kherson de suivre les consignes de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Iaroslav Ianouchevytch. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il y a eu de puissantes attaques d\u2019artillerie sur les positions ennemies (\u2026) sur l\u2019ensemble du territoire de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson. C\u2019est l\u2019annonce de ce que nous attendions depuis le printemps\u00a0: c\u2019est le d\u00e9but de la fin de l\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, situ\u00e9e aux portes de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en mars\u00a02014, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne le d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional Sergey Khlan.          Il a assur\u00e9 que les militaires ukrainiens avaient \u00ab\u00a0l\u2019avantage\u00a0\u00bb sur le front m\u00e9ridional apr\u00e8s des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s ces derni\u00e8res semaines sur des ponts et un barrage sur le Dniepr, destin\u00e9s \u00e0 perturber la logistique des troupes russes. Le groupement militaire ukrainien de\u00a0Kakhovka a dit observer la retraite d\u2019une unit\u00e9 de combattants s\u00e9paratistes prorusses de ses positions dans la r\u00e9gion.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de reprendre ce qui est \u00e0 elle et reprendra tout \u2013\u00a0les r\u00e9gions de Kharkiv, Louhansk, Donetsk, Zaporijia, Kherson, la Crim\u00e9e, les eaux de la mer Noire et de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 dans son message quotidien du soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          De son c\u00f4t\u00e9, la Russie a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 les assauts ukrainiens. \u00ab\u00a0Pendant la journ\u00e9e (\u2026), les troupes ukrainiennes ont fait une tentative d\u2019offensive dans trois directions, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, ajoutant qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0lamentablement \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb et que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0subi de lourdes pertes\u00a0\u00bb.          La porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Natalia Goumeniouk, avait auparavant dit que les forces de Kiev attaquaient \u00ab\u00a0dans de nombreuses directions\u00a0\u00bb sur ce front afin de renvoyer les Russes sur la rive gauche du Dniepr. Dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, ce commandement a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook que la situation restait \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb dans sa zone d\u2019action, soulignant que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 nos positions \u00e0 cinq reprises, mais toutes ont \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec\u00a0\u00bb.          Il a par ailleurs \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0bombardement massif en journ\u00e9e\u00a0\u00bb de Mykola\u00efv par les Russes avec seize missiles antia\u00e9riens S-300 qui ont caus\u00e9 la mort de deux civils, bless\u00e9 vingt-quatre personnes et provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0importants\u00a0\u00bb, notamment sur des b\u00e2timents d\u2019habitation et des infrastructures de transport. Deux missiles sont tomb\u00e9s dans la soir\u00e9e dans la r\u00e9gion de Bachtanka, endommageant des maisons\u00a0; aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e \u00e0 ce stade, a-t-elle ajout\u00e9.          Toutes ces informations \u00e9taient inv\u00e9rifiables de sources ind\u00e9pendantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-offensive ukrainienne dans le sud du pays","dateModified":"2022-08-30T05:42:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:17:39+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes ont lanc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, destin\u00e9e \u00e0 repousser les troupes russes de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr et \u00e0 reprendre la ville occup\u00e9e de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, lundi. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est en train de reprendre ce qui est \u00e0 elle, et reprendra tout finalement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky en soir\u00e9e.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, avoir repouss\u00e9 des \u00ab\u00a0tentatives d\u2019offensive\u00a0\u00bb ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Kherson et Mykola\u00efv, tout en assurant avoir inflig\u00e9 \u00ab\u00a0de lourdes pertes\u00a0\u00bb aux forces de Kiev. \u00ab\u00a0Cette nouvelle tentative d\u2019op\u00e9rations offensives de l\u2019ennemi a lamentablement \u00e9chou\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab\u00a0bombardement massif en journ\u00e9e\u00a0\u00bb de Mykola\u00efv par les Russes avec seize missiles antia\u00e9riens S-300 qui ont provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u00a0importants\u00a0\u00bb, notamment sur des b\u00e2timents d\u2019habitation et des infrastructures de transport. Deux civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et vingt-quatre autres bless\u00e9s.          Des experts onusiens, partis lundi, sont attendus \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud). La mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) doit inspecter la centrale, la plus puissante d\u2019Europe, occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars par les Russes et au centre de toutes les tensions.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a fait savoir, mardi \u00e0 l\u2019aube, que la Russie avait lanc\u00e9 une attaque avec des missiles contre la capitale r\u00e9gionale. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les premi\u00e8res informations, il n\u2019y a aucune victime. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, aucun d\u00e9g\u00e2t important sur les infrastructures n\u2019a \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se r\u00e9uniront \u00e0 partir de mardi \u00e0 Prague, ne parviendront probablement pas \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 sur la question d\u2019une interdiction de visa \u00e0 tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estim\u00e9 dimanche le porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir mardi matin","dateModified":"2022-08-30T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html#632118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/30/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-promet-des-mesures-de-retorsion-si-l-union-europeenne-suspend-les-visas-pour-les-touristes-russes_6139471_3210.html","datePublished":"2022-08-30T04:15:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine, qui entre dans son 188e jour.          Le live d\u2019hier est accessible \u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/123/0/3000/1500/1342/671/60/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-30T05:20:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/0/0/3000/2001/1342/895/3/0/d41047e_1661875369437-701897.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/30/19-4">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’eau a submergé un tiers du pays, tué plus de 1 000 personnes et détruit ou endommagé plus d’un million d’habitations, selon les autorités pakistanaises.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pakistan             Au Pakistan, plus de 33 millions de personnes sont affectées par les inondations, les « pires de l’histoire du pays »      L’eau a submergé un tiers du pays, tué plus de 1 000 personnes et détruit ou endommagé plus d’un million d’habitations, selon les autorités pakistanaises.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des maisons sous les eaux dans la ville de Sohbat Pur, un district de la province du Balouchistan, dans le sud-ouest du Pakistan, le mardi 30 août 2022.  ZAHID HUSSAIN / AP                 Les inondations dévastatrices, qui ont touché plus de 33 millions de personnes et causé la mort de plus de 1 100 personnes, sont « les pires de l’histoire du Pakistan », a déclaré, mardi 30 août, le premier ministre, Shehbaz Sharif. « Les dégâts causés à nos infrastructures sont vastes et s’étendent à tout le Pakistan », a-t-il ajouté lors d’un point-presse.            Les efforts s’accentuent pour venir en aide aux Pakistanais affectés par les pluies de mousson tombées sans répit depuis juin, qui ont submergé un tiers du pays. Plus de 10 milliards de dollars seront nécessaires pour réparer les dégâts et reconstruire les infrastructures endommagées par les inondations, a fait savoir, mardi, le ministre de la planification et du développement, Ahsan Iqbal, soulignant :            « Des dégâts massifs ont été causés aux infrastructures, en particulier, dans les secteurs des télécommunications, des routes, de l’agriculture et des moyens de subsistance. »            Ces pluies, « sans précédent depuis trente ans », selon le premier ministre, Shehbaz Sharif, ont détruit ou endommagé plus d’un million d’habitations et dévasté de larges pans de terres agricoles essentielles à l’économie du pays. Les autorités et les organisations humanitaires éprouvent des difficultés à accélérer l’acheminement de l’aide aux plus de 33 millions de personnes – soit un Pakistanais sur sept – touchées par les inondations. La tâche est difficile, car les flots ont emporté nombre de routes et de ponts, isolant totalement certaines régions.                             Lire aussi :  Les images des inondations catastrophiques au Pakistan, qui ont tué plus de 1 000 personnes                   « Tout n’est qu’un grand océan »                        
<article-nb="2022/08/30/19-5">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le ministre de l’intérieur avait demandé à faire annuler une ordonnance administrative suspendant la demande d’expulsion de ce prédicateur, accusé de tenir « un discours à teneur antisémite ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Justice             L’imam Hassan Iquioussen pourra être expulsé vers le Maroc, le Conseil d’Etat ayant donné son aval      Le ministre de l’intérieur avait demandé à faire annuler une ordonnance administrative suspendant la demande d’expulsion de ce prédicateur, accusé de tenir « un discours à teneur antisémite ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h32, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président de l'association qui gère la mosquée d'Escaudain, près de Valenciennes, Hassan Iquioussen (à gauche), aux côtés d'un prêcheur, le 18 juin 2004.  FRANCOIS LO PRESTI / AFP                 Le Conseil d’Etat, plus haute juridiction administrative française, a donné son feu vert, mardi 30 août, à l’expulsion vers le Maroc du prédicateur Hassan Iquioussen, après une requête du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. Ce dernier avait demandé à faire annuler une ordonnance du tribunal administratif de Paris suspendant la demande d’expulsion de l’imam.            Le ministère de l’intérieur a publié, le 28 juillet, un arrêté d’expulsion visant M. Iquioussen en raison d’« un discours prosélyte émaillé de propos incitant à la haine et à la discrimination et porteur d’une vision de l’islam contraire aux valeurs de la République ».                 Saisi par les avocats de M. Iquioussen, le tribunal administratif de Paris avait suspendu, au début du mois d’août, cette demande d’expulsion en arguant que l’expulsion de l’imam, né en France il y a cinquante-huit ans, mais de nationalité marocaine, porterait « une atteinte disproportionnée » à sa « vie privée et familiale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hassan Iquioussen, prédicateur du nord de la France, en voie d’expulsion vers le Maroc                   « Actes de provocation explicite et délibérée à la discrimination »            Le ministère de l’intérieur reprochait notamment à l’imam « un discours à teneur antisémite particulièrement virulent » et ses prêches, prônant la « soumission » des femmes « au profit des hommes ». L’arrêté d’expulsion évoquait également l’encouragement « au séparatisme » et le « mépris de certaines valeurs républicaines telles que la laïcité et le fonctionnement démocratique de la société française ».            Dans sa décision, le juge des référés du Conseil d’Etat estime que « ses propos antisémites, tenus depuis plusieurs années, lors de nombreuses conférences largement diffusées, ainsi que son discours sur l’infériorité de la femme et sa soumission à l’homme constituent des actes de provocation explicite et délibérée à la discrimination ou à la haine justifiant la décision d’expulsion. Il considère par ailleurs que cette décision ne porte pas une atteinte grave et manifestement illégale à la vie privée et familiale de M. Iquioussen », explique la plus haute juridiction administrative française dans son communiqué.                Dans un tweet publié juste avant le communiqué du Conseil d’Etat, le ministre de l’intérieur a estimé que cette décision était « une grande victoire pour la République ». « Il sera expulsé du territoire national », a ajouté M. Darmanin.            « Le combat judiciaire continue »            L’avocate de l’imam, Lucie Simon, a réagi sur Twitter en estimant que cette décision symbolisait « un Etat de droit affaibli » et a déploré « un contexte alarmant de pression de l’exécutif sur le judiciaire », ajoutant :            « Le combat judiciaire continue, le Tribunal administratif de Paris sera amené à se pencher sur le fond du dossier prochainement, et Hassan Iquioussen étudie la possibilité de saisir de nouveau la CEDH. »            La Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) avait refusé de suspendre l’expulsion début août, expliquant qu’elle n’accordait des mesures provisoires de suspension « qu’à titre exceptionnel », lorsque le requérant était exposé « à un risque réel de dommages irréparables ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La justice administrative suspend l’expulsion du prédicateur Hassan Iquioussen, ordonnée par Gérald Darmanin                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/30/expulsion-de-l-imam-iquioussen-vers-le-maroc-le-conseil-d-etat-donne-son-aval_6139517_3224.html"},"headline":"L\u2019imam Hassan Iquioussen pourra \u00eatre expuls\u00e9 vers le Maroc, le Conseil d\u2019Etat ayant donn\u00e9 son aval","dateCreated":"2022-08-30T15:32:41+02:00","datePublished":"2022-08-30T15:32:41+02:00","dateModified":"2022-08-30T17:41:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur avait demand\u00e9 \u00e0 faire annuler une ordonnance administrative suspendant la demande d\u2019expulsion de ce pr\u00e9dicateur, accus\u00e9 de tenir \u00ab\u00a0un discours \u00e0 teneur antis\u00e9mite\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/d3b0400_1661866298266-darmanin-mayotte-20220822-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-6">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Mieux vaut ne pas être allergique à l’écaille de dragon ou à l’haleine d’orque : le paysage des séries est dessiné par l’affrontement entre deux préludes aux grandes sagas de l’heroic fantasy.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Séries       Les envies du Monde             « House of the Dragon », « Les Anneaux de pouvoir », « Hors saison », « Sandman » : la rentrée des séries télé      Mieux vaut ne pas être allergique à l’écaille de dragon ou à l’haleine d’orque : le paysage des séries est dessiné par l’affrontement entre deux préludes aux grandes sagas de l’heroic fantasy.          Par Thomas Sotinel         Publié aujourd’hui à 00h06, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rhaenyra Targaryen (Emma d’Arcy) et Daemon Targaryen (Matt Smith) dans « House of the Dragon », série créée par Ryan J. Condal et George R.R. Martin.  OLLIE UPTON/ AP                   LA LISTE DE LA MATINALE          Mieux vaut, en cette semaine de rentrée, ne pas être allergique à l’écaille de dragon ou à l’haleine d’orque : le paysage des séries est dessiné par l’affrontement entre deux préludes aux grandes sagas de l’heroic fantasy. D’un côté les turpitudes familiales du clan Targaryen, de l’autre, les quêtes héroïques en Terre du milieu.               Si vous n’avez aucune idée de ce dont il s’agit, mieux vaut revoir quelques-unes des belles séries de l’été – Irma Vep ou Only Murders in the Building.          « House of the Dragon » : nid de vipères et œufs de chimères          Situées presque deux siècles avant les événements relatés dans Game of Thrones, les péripéties de House of the Dragon ramènent les fidèles de la saga de George R.R. Martin sur un terrain familier : dans la forteresse de Port-Réal où un souverain vieillissant tente de régler sa succession, au-dessus d’un nid de dragons.          Les deux premiers épisodes ont exposé assez de turpitudes – prédations sexuelles, sadisme sous couvert de chevalerie, commerce des corps et des allégeances – pour que l’on se rassure : les habitants de la terre de Westeros (dont Port-Réal est la capitale) restent fidèles à leur mission d’assurer au reste de l’humanité qu’il y a toujours pire. Un peu moins spectaculaire que ne l’était devenu Game of Thrones, la série dégage une atmosphère toxique qui laisse une sévère gueule de bois.                          « House of the Dragon », série créée par Ryan J. Condal et George R.R. Martin, avec Paddy Considine, Emma d’Arcy, Matt Smith, Olivia Cooke, Milly Alcock, Rhys Ifans, Steve Toussaint (Etats-Unis, 2022, 10 × 60 minutes). Sur OCS, un épisode chaque lundi à 3 heures depuis le 22 août.            « Hors saison » : la commissaire est une bonne mère          Le travail qu’abat Marina Hands tout au long des six épisodes de Hors saison est spectaculaire. Dans le rôle de Sterenn Peiry, capitaine de la police suisse, elle est placée dès la première séquence dans un dilemme cornélien : doit-elle arrêter son fils ou couvrir le crime qu’il a en apparence commis ? L’amour maternel ou le devoir policier ?              Le dilemme n’est pas inédit, mais les premiers rebondissements du récit laissent espérer une ambiguïté morale qui fait généralement défaut à la fiction policière française. Et puis ces rebondissements s’emballent jusqu’à ce qu’on ait peine à les suivre, entre invraisemblances et clichés. Malgré les efforts de l’interprète principale qui sait ce que tragédienne veut dire, malgré l’irruption d’un collègue français venu prêter main-forte (Sofiane Zermani), Hors saison reste loin des sommets qui font son arrière-plan.        Il vous reste 54.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series/article/2022/08/30/house-of-the-dragon-hors-saison-sandman-les-anneaux-de-pouvoir-la-rentree-des-series_6139444_5439376.html"},"headline":"\u00ab\u00a0House of the Dragon\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Les Anneaux de pouvoir\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Hors saison\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Sandman\u00a0\u00bb\u00a0: la rentr\u00e9e des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9","dateCreated":"2022-08-30T00:06:33+02:00","datePublished":"2022-08-30T00:06:33+02:00","dateModified":"2022-08-30T16:36:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"Mieux vaut ne pas \u00eatre allergique \u00e0 l\u2019\u00e9caille de dragon ou \u00e0 l\u2019haleine d\u2019orque\u00a0: le paysage des s\u00e9ries est dessin\u00e9 par l\u2019affrontement entre deux pr\u00e9ludes aux grandes sagas de l\u2019heroic fantasy.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/160/0/1920/960/1342/671/60/0/9729c77_4658b69a05d445cfa64b0179580146f8-4658b69a05d445cfa64b0179580146f8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-7">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le dernier bilan fait état de 3 547 cas confirmés. « La prévention globale permet pour la première fois une baisse de l’incidence », s’est réjoui Jérôme Salomon, directeur général de la santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés France périphérique : « Les villes, petites et moyennes sont celles qui aujourd’hui divergent vers les extrêmes politiques »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Santé       Variole du singe             La vaccination contre la variole du singe continuera en France pendant encore plusieurs mois      Le dernier bilan fait état de 3 547 cas confirmés. « La prévention globale permet pour la première fois une baisse de l’incidence », s’est réjoui Jérôme Salomon, directeur général de la santé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        En France, 220 centres de vaccination ont permis d’administrer à ce jour 70 000 doses de vaccin.  NELL REDMOND / AP                 La vaccination contre la variole du singe sera maintenue en France pendant encore plusieurs mois en 2022 et probablement début 2023, a indiqué mardi 30 août le ministère de la santé, se félicitant d’une mobilisation qui « commence à porter ses fruits ».            « La prévention globale permet pour la première fois une baisse de l’incidence », s’est réjoui lors d’un point de presse le professeur Jérôme Salomon, directeur général de la santé. Ses propos faisaient écho à ceux de l’Organisation mondiale de la santé qui a jugé peu avant « encourageants » les signes de ralentissement de l’épidémie de la variole du singe en Europe.                             Lire aussi les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : des malades racontent la douleur, les lésions de peau et la solitude                   Si les modélisations scientifiques vont dans le sens d’une poursuite de la diminution du nombre de nouveaux cas, nous « devons tout faire pour réduire encore l’impact de l’épidémie », a cependant préconisé le M. Salomon.                 En France, le dernier bilan fait état de 3 547 cas confirmés. En nombre de cas, le pays se situe au quatrième rang européen, mais arrive au septième rang si on rapporte ce nombre à la population, a détaillé Laëtitia Huiart, directrice scientifique de Santé publique France. Environ 1 % des personnes malades ont dû être hospitalisées, un chiffre « stable ». « Les données suggèrent qu’on a passé le pic de contaminations, mais on reste très prudents », a-t-elle déclaré.            70 000 doses de vaccin administrées            En France, 220 centres de vaccination ont permis d’administrer à ce jour 70 000 doses de vaccin. « D’ici la fin de la semaine, on aura dépassé les 140 000 doses livrées sur le terrain », a détaillé Jérôme Salomon.            L’expérimentation d’une vaccination dans cinq pharmacies de trois régions, lancée début août, est « positive », mais il reste des « difficultés organisationnelles et logistiques, avec des enjeux de froid, de conservation » des doses de vaccin, a-t-il aussi indiqué. Si on peut « prôner un élargissement pragmatique » de l’initiative en fonction des besoins, elle n’a pas vocation à être généralisée, a-t-il poursuivi.                La vaccination ne peut de toute façon pas suffire pour endiguer l’épidémie, a rappelé M. Salomon, insistant sur l’importance de la prévention et des comportements individuels et collectifs.            Le ministre de la santé, François Braun, réunira le 13 septembre « toutes les parties prenantes, les associations notamment », comme il l’avait fait début août, pour faire un point sur l’épidémie, annonce-t-il dans un entretien au Quotidien du médecin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Epidémie de variole du singe : la létalité en question                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sante/article/2022/08/30/l-offre-vaccinale-contre-la-variole-du-singe-maintenue-pendant-plusieurs-mois_6139543_1651302.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: la vaccination maintenue en France pendant encore plusieurs mois","dateCreated":"2022-08-30T18:46:48+02:00","datePublished":"2022-08-30T18:46:48+02:00","dateModified":"2022-08-30T18:50:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sant\u00e9","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"Le dernier bilan fait \u00e9tat de 3\u00a0547 cas confirm\u00e9s. \u00ab\u00a0La pr\u00e9vention globale permet pour la premi\u00e8re fois une baisse de l\u2019incidence\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui J\u00e9r\u00f4me Salomon, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/519/0/6230/3115/1342/671/60/0/fc79b07_53f688ce622d4f48adf7a75fb2c8c791-53f688ce622d4f48adf7a75fb2c8c791-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-8">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Depuis vingt ans, la Compagnie nationale du Rhône s’efforce de renaturer ce fleuve, dont la biodiversité a été fortement affectée par des aménagements massifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           BERTRAND STOFLETH POUR « LE MONDE »                        Planète       Climat         La restauration du Rhône, un chantier sans fin pour retrouver un fleuve vivant   Par Angela Bolis (Donzère (Drôme), Baix (Ardèche), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 15h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelDepuis vingt ans, la Compagnie nationale du Rhône s’efforce de renaturer ce fleuve, dont la biodiversité a été fortement affectée par des aménagements massifs.                A première vue, rien de spectaculaire. Juste une petite rivière limpide, quelques poissons entre les algues ondoyantes, des libellules… Mais il faut voir autre chose dans ce paysage bucolique des bords du Rhône, à cheval entre la Drôme et l’Ardèche : la capacité de résilience de tout un écosystème. Il y a quatre ans, la lône de la Grange-Ecrasée, un bras secondaire du fleuve à Bourg-Saint-Andéol (Ardèche), était comme morte : comblée par les sédiments, il ne restait d’elle que quelques flaques d’eau couvertes de jussie, une plante aquatique envahissante.          Restaurée dans le cadre d’un vaste projet de renaturation du Rhône, elle s’écoule de nouveau et accueille désormais tout un cortège d’espèces fluviales. « On retrouve ici des zones d’eau courante sur les graviers et des herbiers autochtones, qui ont permis le retour spectaculaire des poissons d’eau vive, montre Christophe Moiroud, responsable du programme de restauration écologique à la Compagnie nationale du Rhône (CNR). Le vivant recolonise rapidement, dès lors qu’on restaure les habitats. Il suffit de laisser faire. »                              Le Vieux Rhône, sur le site de la lône de Géronton et de ses marges alluviales, dont les actions de restauration ont été achevées début 2022, à Baix (Ardèche), le 28 juin 2022.  BERTRAND STOFLETH POUR « LE MONDE »                                   Christophe Moiroud, responsable du programme de restauration écologique à la Compagnie nationale du Rhône, à Bourg-Saint-Andéol (Ardèche), le 28 juin 2022.  BERTRAND STOFLETH POUR « LE MONDE »               La réhabilitation du Rhône, entamée il y a une vingtaine d’années, est un des plus importants programmes de restauration fluviale au monde. En cette période d’extrême sécheresse, ce projet montre d’autant plus d’intérêt, en renforçant la résilience d’un écosystème soumis à rude épreuve. Depuis début août, le débit moyen du fleuve est compris entre 250 et 350 mètres cubes par seconde au sud de Lyon, contre un débit moyen de 650 m3/s normalement en août, selon la CNR.               « Nous sommes en deçà du seuil des étiages sévères, et nombre d’affluents du Rhône sont à sec. Les impacts sur la biodiversité seront très conséquents cette année, surtout pour les poissons, la faune vivant au fond des cours d’eau et les batraciens. Les zones humides et la végétation des berges sont aussi en fort stress hydrique », observe Christophe Moiroud. Face à ce constat alarmant, ces lônes restaurées, toujours alimentées en eau, apparaissent comme des refuges pour nombre d’espèces.          « Plus de moteur »          Le programme de renaturation du Rhône est à la mesure des aménagements massifs qui ont progressivement domestiqué ce grand fleuve. Il fut un temps où le Rhône était libre et mobile. De multiples bras couraient autour du chenal principal, apparaissant et disparaissant au gré des crues, divaguant sur des centaines de mètres de largeur. A la fin du XIXe siècle, l’Etat entreprend de rendre le cours d’eau plus navigable. Pendant une quarantaine d’années d’un chantier colossal, des enrochements sont posés le long de ses berges et en travers de ses lônes. L’ingénieur Girardon laissera son nom à ces ouvrages, qui devaient donner plus de puissance au chenal central afin qu’il se creuse et permette la navigation des bateaux à vapeur.        Il vous reste 68.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/30/la-restauration-du-rhone-un-chantier-sans-fin-pour-retrouver-un-fleuve-vivant_6139515_3244.html"},"headline":"La restauration du Rh\u00f4ne, un chantier sans fin pour retrouver un fleuve vivant","dateCreated":"2022-08-30T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-30T15:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["S\u00e9cheresse en France","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Depuis vingt ans, la Compagnie nationale du Rh\u00f4ne s\u2019efforce de renaturer ce fleuve, dont la biodiversit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fortement affect\u00e9e par des am\u00e9nagements massifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Angela Bolis","description":"Donz\u00e8re (Dr\u00f4me), Baix (Ard\u00e8che), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/663/0/5000/2500/1342/671/60/0/0d8eec4_1658866837168-rhonelones25-bertrandstofleth.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-9">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ A Bagdad, les combats dans la « zone verte », quartier sécurisé abritant les bâtiments gouvernementaux et les ambassades, ont fait au moins trente morts et 570 blessés depuis lundi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Irak             En Irak, le leader chiite Moqtada Sadr appelle ses partisans à se retirer, l’armée lève le couvre-feu      A Bagdad, les combats dans la « zone verte », quartier sécurisé abritant les bâtiments gouvernementaux et les ambassades, ont fait au moins trente morts et 570 blessés depuis lundi.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 10h16, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un partisan de Moqtada Al-Sadr tire en direction des forces de sécurité, mardi 30 août 2022, à Bagdad.  THAIER AL-SUDANI / REUTERS                 Les partisans du leader chiite Moqtada Sadr se sont retirés, mardi 30 août, de la « zone verte » à Bagdad, après que leur chef a fustigé leur recours aux armes contre les forces de sécurité. Les combats y ont fait 30 morts et 570 blessés depuis lundi. L’armée a aussitôt levé le couvre-feu décrété la veille dans l’ensemble du pays riche en pétrole mais accablé par une grave crise socio-économique doublée d’une impasse politique depuis les législatives d’octobre 2021.            Aussitôt après l’annonce, lundi, de l’influent Moqtada Sadr de son « retrait » de la vie politique, bloquée depuis les élections législatives d’octobre dernier, dont il est pourtant un acteur incontournable, des milliers de ses partisans ont envahi le siège du gouvernement dans la « zone verte », secteur ultraprotégé de la capitale qui accueille aussi l’ambassade américaine.                 Des combats ont, ensuite, éclaté entre sadristes et partisans du Cadre de coordination, alliance rivale de Moqtada Sadr qui regroupe des groupes pro-Iran, dont celui du Hachd Al-Chaabi (« unités de la mobilisation populaire »), ex-paramilitaires pro-Iran intégrés aux forces régulières dans Bagdad.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  La crise politique plonge l’Irak dans la violence                   Des actes « entachés de violence »            « Si tous les membres du courant sadriste ne se retirent pas dans les soixante minutes de partout [à Bagdad], même du sit-in [devant le Parlement], je les désavouerai », avait lancé un peu plus tôt Moqtada Sadr lors d’une conférence de presse dans son fief de Najaf. « Je présente mes excuses au peuple irakien, seul affecté par les événements », avait-il ajouté.            Dénonçant des actes « entachés de violence » et confirmant son retrait, il a lancé : « Je critique le mouvement sadriste. Je remercie les forces de sécurité et les membres du Hachd Al-Chaabi ». Après son appel, ses partisans ont quitté la « zone verte ». Les combattants ont laissé la place aux employés municipaux qui ont nettoyé les vestiges des affrontements, dont des douilles vides par dizaines.                Les combats entre, d’un côté, les brigades de la paix, une faction armée aux ordres de Moqtada Sadr et, de l’autre, les forces de l’ordre et le Hachd Al-Chaabi, d’ex-paramilitaires intégrés aux forces régulières de l’autre, avaient repris, mardi matin, après une nuit relativement calme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, le conflit entre organisations chiites tourne à l’avantage de Moqtada Al-Sadr                   Appels à la retenue            Le Cadre de coordination avait condamné l’« attaque contre les institutions de l’Etat », tout en appelant au « dialogue ». Les Etats-Unis, pays influent en Irak, l’ONU et la France ont appelé, eux, à la retenue.            Le chaos a également gagné d’autres régions irakiennes : dans la province de Dhi Qar, des sadristes ont envahi le siège du gouvernorat et pénétré dans d’autres bâtiments officiels à Nassiriya. Le siège de la province de Babylone, dans la ville de Hilla, a également été occupé par des partisans de Moqtada Al-Sadr.                L’Irak est plongé dans l’impasse politique depuis les élections législatives d’octobre 2021, remportées par Moqtada Sadr, les barons de la politique ayant été incapables de s’accorder sur le nom d’un nouveau premier ministre. Et le pays n’a donc ni nouveau gouvernement ni nouveau président depuis le scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, une bataille pour le contrôle de l’Etat                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/30/irak-deuxieme-jour-d-affrontements-entre-organisations-chiites-rivales_6139490_3210.html"},"headline":"En Irak, le leader chiite Moqtada Sadr appelle ses partisans \u00e0 se retirer, l\u2019arm\u00e9e l\u00e8ve le couvre-feu","dateCreated":"2022-08-30T10:16:27+02:00","datePublished":"2022-08-30T10:16:27+02:00","dateModified":"2022-08-30T18:49:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"A Bagdad, les combats dans la \u00ab\u00a0zone verte\u00a0\u00bb, quartier s\u00e9curis\u00e9 abritant les b\u00e2timents gouvernementaux et les ambassades, ont fait au moins trente morts et 570\u00a0bless\u00e9s depuis lundi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/335/0/3500/1750/1342/671/60/0/3fbdf73_ggg-bag02-iraq-unrest-0830-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-10">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le site Pitchfork a réuni des témoignages dénonçant des agissements du chanteur du groupe de rock canadien, qui dément toute relation non consentie tout en présentant ses excuses.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Canada             Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans      Le site Pitchfork a réuni des témoignages dénonçant des agissements du chanteur du groupe de rock canadien, qui dément toute relation non consentie tout en présentant ses excuses.          Par Brice Laemle         Publié aujourd’hui à 17h21, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Win Butler sur scène lors du Coachella Valley Music and Arts Festival 2022, le 15 avril, à Indio, en Californie.  RICH FURY / GETTY IMAGES VIA AFP                 Les accusations lancées à l’encontre du chanteur d’Arcade Fire peuvent-elles briser une dynamique qui semblait inarrêtable depuis la sortie du premier album du groupe, Funeral, en 2004 ? Principalement porté par le duo des chanteurs et multi-instrumentistes Win Butler et Régine Chassagne (par ailleurs mariés), le jeune collectif prometteur au mitan des années 2000 s’est transformé les années passant en machine indie-rock efficace capable de remplir les Zénith et Arena, voire les stades.            Leur tournée mondiale doit débuter mardi 30 août, à Dublin (Irlande), avec quatre dates programmées en France en septembre. C’est dans ce contexte que le leader du groupe, Win Butler, se retrouve au centre d’accusations mêlant emprise et comportements sexuels inappropriés avec plusieurs de ses fans, dont des agressions sexuelles contre l’une de ces personnes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’odyssée rock d’Arcade Fire                   L’influent site musical américain Pitchfork – qui a largement participé à l’émergence et à la popularité du groupe – a publié un article, samedi 27 août, réunissant plusieurs témoignages mettant en lumière certains agissements du principal auteur-compositeur du groupe canadien dans l’intimité et en ligne. Le média a pu consulter des captures d’écran de messages échangés par SMS ainsi que sur le réseau social Instagram entre le frontman d’Arcade Fire et les quatre victimes déclarées, et a interviewé plusieurs proches ayant été mis au courant des allégations portant sur des faits qui auraient eu lieu entre 2015 et 2020. Conformément à la demande des quatre fans interrogées, leur témoignage a été anonymisé et Le Monde n’a pas pu les consulter. Pitchfork ne précise pas si une ou plusieurs plaintes ont été déposées.            « J’ai ouvert ma porte et il m’a plaqué contre le mur »            Une personne non binaire accuse Win Butler de l’avoir agressée sexuellement à deux reprises en 2015, alors qu’ils avaient respectivement 21 ans et 34 ans. Les faits déclarés se seraient produits dans une voiture puis dans l’appartement de la victime, alors que celle-ci avait envoyé plusieurs messages demandant au chanteur de ne pas s’y rendre. « J’ai ouvert ma porte et il m’a plaquée contre le mur et a attrapé mon corps de manière agressive et a mis sa langue dans ma bouche », raconte « Lily » au journaliste Marc Hogan, auteur de l’article. Une accusation balayée par le chanteur dans un communiqué transmis au média américain : « Quand [Lily] a ouvert la porte, nous avons commencé à nous embrasser immédiatement… Je ne me rappelle pas qui l’a initié, mais c’était définitivement réciproque. »             « Stella » avait été contactée par le chanteur sur le réseau social Instagram en 2016            Trois femmes racontent par ailleurs des interactions sexuelles avec M. Butler, qu’elles jugent inappropriées étant donné l’écart d’âge, leurs statuts respectifs et les conditions dans lesquelles celles-ci ont eu lieu. Agée de 18 ans au moment des faits déclarés, « Stella » avait été contactée par le chanteur sur le réseau social Instagram en 2016 après avoir posté des photographies prises de lui lors d’une soirée caritative. Après s’être donné leurs numéros de téléphone, le chanteur l’aurait incitée à lui écrire puis lui aurait envoyé des photos de son sexe, images non demandées par Stella.                 Deux fans de 20 ans et 23 ans, « Sarah » et « Fiona », font part des demandes insistantes de Win Butler pour obtenir des vidéos à caractère sexuel en 2017 et 2018. Avec « certaines poses et certains actes sexuels, des mots prononcés, des tenues ou des accessoires sexuels qu’il les incitait à acheter », écrit notamment le site musical.            Alcoolisme, abus et excuses            Contacté par Pitchfork, Win Butler confirme avoir eu des relations extramaritales avec les quatre fans en question, mais assure qu’elles étaient consenties. Epaulé par l’experte en communication de crise Risa Heller, le chanteur a ensuite publié un second communiqué dans lequel il s’excuse à de multiples reprises, parle d’une période pendant laquelle il luttait contre la dépression et « les fantômes d’abus subis dans l’enfance » et avait sombré dans l’alcoolisme. « Je suis vraiment désolé pour ceux que j’ai blessés par mon attitude, a écrit le cofondateur d’Arcade Fire. Je continue à apprendre de mes erreurs et travaille pour devenir une meilleure personne. »            Les fans interrogées par Pitchfork avaient entre 18 ans et 23 ans au début de leur relation avec le chanteur. Celui-ci était alors âgé de 34 à 39 ans. « Je n’avais pas réalisé l’importance de la différence d’âge, à l’époque », se défend l’artiste dans sa déclaration, avant de poursuivre : « Quand je repense à qui j’étais à 18 ans, je peux maintenant voir à quel point cela a pu être pesant, mais à l’époque je n’ai pas saisi cela. »                Par un autre communiqué, son épouse Régine Chassagne apporte son soutien à Win Butler – qui précise être dans une relation ouverte avec cette dernière. La chanteuse canadienne décrit l’artiste californien, qu’elle connaît « depuis vingt ans », comme son « âme sœur, [son] partenaire de composition, [son] mari, le père de [son] magnifique enfant ». « Je sais ce qu’il y a dans son cœur, et je sais qu’il n’a et qu’il ne toucherait jamais une femme sans son consentement, et je suis certaine qu’il ne l’a jamais fait », écrit la cofondatrice du groupe. « Il s’est égaré et a retrouvé son chemin », conclut-elle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  #metoo, numérique, féminisation : la grande mue des majors de la musique                        Brice Laemle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/30/win-butler-le-chanteur-d-arcade-fire-accuse-par-quatre-fans-d-agressions-sexuelles-et-de-comportements-inappropries_6139534_3246.html"},"headline":"Win Butler, le chanteur d\u2019Arcade Fire, accus\u00e9 d\u2019agressions sexuelles et de comportements inappropri\u00e9s par des fans","dateCreated":"2022-08-30T17:21:18+02:00","datePublished":"2022-08-30T17:21:18+02:00","dateModified":"2022-08-30T18:10:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Canada"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada","Culture"],"description":"Le site Pitchfork a r\u00e9uni des t\u00e9moignages d\u00e9non\u00e7ant des agissements du chanteur du groupe de rock canadien, qui d\u00e9ment toute relation non consentie tout en pr\u00e9sentant ses excuses.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Laemle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/148/0/4716/2358/1342/671/60/0/13bb308_1661870592490-063-1391704492.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Canada","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canada/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-11">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Edouard Levrault, Patrice Amar et Eliane Houlette, dont l’ex-avocat s’était plaint avant de devenir ministre, sont convoqués devant le Conseil supérieur de la magistrature pour manquements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés France périphérique : « Les villes, petites et moyennes sont celles qui aujourd’hui divergent vers les extrêmes politiques »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             L’ombre d’Eric Dupond-Moretti plane sur les audiences disciplinaires de trois magistrats      Edouard Levrault, Patrice Amar et Eliane Houlette, dont l’ex-avocat s’était plaint avant de devenir ministre, sont convoqués devant le Conseil supérieur de la magistrature pour manquements.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Eric Dupond-Moretti, garde des sceaux, arrive à l’Elysée, le 24 août 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               C’est un paradoxe temporel comme la justice sait parfois en produire. Trois magistrats sur qui le ministre de la justice avait demandé à l’été 2020 des enquêtes administratives passent ces jours-ci en audience disciplinaire devant le Conseil supérieur de la magistrature (CSM). Mais les conditions dans lesquelles Eric Dupond-Moretti avait ordonné des enquêtes les concernant à l’inspection générale de la justice, à l’origine de sa mise en examen en juillet 2021 pour « prise illégale d’intérêt », seront éventuellement examinées par la Cour de justice de la République (CJR) en 2023.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Dupond-Moretti mis en examen pour « prise illégale d’intérêts », une première pour un garde des sceaux                 Edouard Levrault, ancien juge d’instruction à Monaco, est convoqué devant la formation disciplinaire des juges du siège du Conseil supérieur de la magistrature (CSM) mercredi 31 août. Patrice Amar, premier vice-procureur au Parquet national financier (PNF), et Eliane Houlette, l’ex-patronne du PNF, passeront devant la formation disciplinaire réservée aux magistrats du parquet respectivement les 20 et 21 septembre, et les 26 et 27 septembre. Tous trois avaient été vivement pris à partie en juin 2020 par M. Dupond-Moretti, alors avocat, et des plaintes avaient été déposées contre eux. Quelques semaines plus tard, devenu ministre, il lançait des enquêtes administratives sur ces magistrats, sur la base desquelles le premier ministre Jean Castex engagea ces poursuites disciplinaires.               Le CSM pourra difficilement éluder le débat sur les conflits d’intérêts, même si c’est à la Cour de justice de la République, et à elle seule, qu’il reviendra probablement de se prononcer sur leur qualification pénale. François Saint-Pierre, l’avocat d’Edouard Levrault et de Patrice Amar, compte porter le fer sur ce terrain dès le 31 août devant la formation disciplinaire présidée par Christophe Soulard, le tout nouveau premier président de la Cour de cassation et, à ce titre, président du CSM.          Une procédure légale ?          Il est reproché à Edouard Levrault, aujourd’hui vice-président au tribunal judiciaire de Nice, un « manquement aux obligations de prudence, de réserve et de délicatesse ». Le magistrat, dont le non-renouvellement de son détachement comme juge d’instruction à Monaco à l’été 2019 avait jeté le discrédit sur l’indépendance de la justice monégasque, s’était exprimé dans plusieurs médias. Il dénonçait ce qu’il voyait comme une entrave à ses investigations dans l’affaire Rybolovlev-Bouvier alors que des proches du prince Albert étaient visés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Monaco s’est débarrassé d’un magistrat jugé trop curieux                 La principale accusation portée en juin 2020 par M. Dupond-Moretti, en annonçant le dépôt d’une plainte contre M. Levrault, dont il dénonçait les méthodes de « cow-boy », était la « violation du secret de l’instruction ». Le magistrat avait évoqué, dans une émission de France 3, le cas d’un haut policier monégasque qu’il avait mis en examen. Il se trouve que le futur ministre en était l’avocat.            Il vous reste 57.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/30/l-ombre-d-eric-dupond-moretti-plane-sur-les-audiences-disciplinaires-de-trois-magistrats_6139516_3224.html"},"headline":"L\u2019ombre d\u2019Eric Dupond-Moretti plane sur les audiences disciplinaires de trois magistrats","dateCreated":"2022-08-30T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-30T15:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Edouard Levrault, Patrice Amar et Eliane Houlette, dont l\u2019ex-avocat s\u2019\u00e9tait plaint avant de devenir ministre, sont convoqu\u00e9s devant le Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature pour manquements.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/980/0/5559/2779/1342/671/60/0/e120811_1661784123839-000-98b9yk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-12">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Au déficit structurel de places pour accueillir les enfants de moins de 3 ans s’ajoute le manque criant de professionnels qui désertent le métier depuis la crise sanitaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Famille - vie privée             La grande galère des parents pour trouver une place en crèche ou une nounou pour leur enfant      Au déficit structurel de places pour accueillir les enfants de moins de 3 ans s’ajoute le manque criant de professionnels qui désertent le métier depuis la crise sanitaire.          Par Solène Cordier         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Arrêter de travailler faute de pouvoir faire garder son bébé ? Justine (son prénom a été modifié à sa demande) ne l’avait pas prévu. Et pourtant. Bien qu’elle et son mari aient entrepris dès sa grossesse toutes les démarches pour trouver un mode de garde pour leur fille, la jeune femme de 31 ans a finalement dû se résoudre à poser un congé parental de trois mois à l’issue de son congé maternité. « J’avais anticipé dès novembre, en demandant une place en crèche pour ma reprise prévue en juin », confie cette habitante de Rueil-Malmaison (Hauts-de-Seine) contactée après un appel à témoignages publié sur Lemonde.fr.          « Quelle désillusion quand nous avons déposé notre dossier et qu’on nous a indiqué à la mairie que les demandes ne seront pas traitées avant la rentrée 2022, et que de toute manière nous n’aurons pas de place car la ville privilégie les habitants ayant le plus d’ancienneté dans la ville », dénonce Justine, récemment installée dans sa commune. Leur fille naît en mars et le couple renonce à son souhait d’obtenir une place en structure collective. Justine contacte toutes les assistantes maternelles à la ronde. En vain, dans un premier temps. Sans solution, elle est finalement contrainte de poser un congé parental.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Petite enfance : face à la pénurie de personnel, les solutions du gouvernement très attendues                 Alors quand, après de multiples refus, ils parviennent enfin à signer un contrat avec une professionnelle nouvellement arrivée dans le département qui s’engage à s’occuper de leur fille à partir de septembre, pas question de discuter les horaires ou la rémunération. Ils devront débourser 930 euros par mois plus les frais liés aux repas, desquels ils déduiront 182 euros versés par la Caisse d’allocations familiales (CAF). Cet arrangement, s’il pèse lourd sur les revenus du ménage, est le seul moyen pour Justine de reprendre le chemin du travail. Avec une certaine amertume toutefois : « A l’heure où l’on dénonce les inégalités femmes-hommes, combien sont obligées de se sacrifier à cause de tout cela ? », interroge-t-elle.          « Des soirées à faire des calculs »          Habitante d’Angers, Loreleï R. est dans la même situation. La naissance de son deuxième fils est attendue en septembre. Avec son compagnon, ils ont anticipé et fait le tour de toutes les possibilités : crèches et microcrèches, assistantes maternelles, relais d’assistantes maternelles… sans succès. « La seule solution qu’on ait trouvée, c’est une microcrèche qui nous coûterait l’équivalent de mon salaire, 1 400 euros par mois », témoigne la jeune femme de 30 ans. « On n’a pourtant pas de demande atypique, on cherche une garde du lundi au vendredi, de 8 heures à 17 h 30 ».             Il vous reste 54.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/30/desillusion-demarches-ubuesques-la-galere-des-parents-pour-trouver-une-place-en-creche_6139508_3224.html"},"headline":"La grande gal\u00e8re des parents pour trouver une place en cr\u00e8che ou une nounou pour leur enfant","dateCreated":"2022-08-30T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-30T13:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-30T13:15:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Famille - vie priv\u00e9e"],"keywords":["Famille - vie priv\u00e9e","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Au d\u00e9ficit structurel de places pour accueillir les enfants de moins de 3 ans s\u2019ajoute le manque criant de professionnels qui d\u00e9sertent le m\u00e9tier depuis la crise sanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Sol\u00e8ne Cordier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/482/0/8118/4059/1342/671/60/0/29919ae_1661849178534-000-1qn04e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Famille - vie priv\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/famille-vie-privee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-13">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les réactions à l’attentat dont a été victime l’auteur des « Versets sataniques » ont été peu nombreuses outre-Atlantique. La vie intellectuelle américaine est dévorée par les débats autour de la « cancel culture » et les thèmes de la droite ultraconservatrice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       États-Unis             L’attaque contre Salman Rushdie réveille la querelle sur la liberté d’expression aux Etats-Unis      Les réactions à l’attentat dont a été victime l’auteur des « Versets sataniques » ont été peu nombreuses outre-Atlantique. La vie intellectuelle américaine est dévorée par les débats autour de la « cancel culture » et les thèmes de la droite ultraconservatrice.          Par Valentine Faure         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 16h01    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. En 1989, avec la fatwa contre Salman Rushdie, le monde intellectuel occidental entrait en collision avec une menace inédite. C’est à travers l’affaire Rushdie, écrivain entre deux cultures, que les questions qui dominent aujourd’hui le débat intellectuel – multiculturalisme, liberté d’expression, islamisme – firent surface. Que ni Khomeyni ni beaucoup de ceux qui brûlaient le livre n’aient vraisemblablement lu le livre ne changeait rien, mais montrait l’ampleur du défi : dans quel langage ces deux mondes pourraient-ils communiquer ?          « Je ressentais alors ce que je ressens maintenant : que c’était un test », écrivait Christopher Hitchens, essayiste et ami de Rushdie, dans ses Mémoires : la fatwa était le coup d’envoi d’une guerre moderne contre la liberté d’expression. Emmenés par Susan Sontag, alors présidente de l’organisation PEN America qui défend cette liberté, les plus grands auteurs de l’époque – Norman Mailer, Joan Didion, Christopher Hitchens, Don DeLillo, Edward Saïd, Martin Amis – s’étaient alors rassemblés à New York pour une lecture publique des Versets sataniques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cas Rushdie divise plus que jamais                 Il y avait eu alors, quelques voix dissidentes, comme John le Carré et Roald Dahl, pour rendre Salman Rushdie responsable de son sort. Mais pour ceux qui s’étaient affichés soudés, il s’agissait de se montrer « dogmatiques sur la liberté d’expression ». Salman Rushdie aura survécu à la plupart d’entre eux. Mais qu’auraient-ils pensé alors s’ils avaient su que la fatwa de mort faillirait être exécutée trente-trois ans plus tard ?               Il est difficile de qualifier un émoi collectif. Qu’est-ce qu’une réaction « suffisante » à la tentative d’assassinat d’un homme parce qu’il a écrit un livre ? Le fait est que la tentative d’exécution de la fatwa visant l’écrivain, le 12 août aux Etats-Unis, a suscité un choc moindre que son énonciation, il y a trente-trois ans. Salman Rushdie lui-même le pressentait : « Le genre de personnes qui m’ont défendu pendant mes mauvaises années ne le feraient peut-être plus maintenant, déclarait-il au Guardian en 2021. L’idée qu’être offensé est une critique valable a gagné beaucoup de force. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La frilosité américaine sur les caricatures est liée à une culture très religieuse »                 Sur les marches de la bibliothèque de Manhattan, le 19 août, d’autres écrivainssont venus rendre hommage à Rushdie, lors d’une cérémonie un peu pâle encomparaison avec la première. « Ce n’est pas une coïncidence que [cet attentat] se produise maintenant, a déclaré Andrew Solomon, un ancien président de PEN. Nous vivons à une époque où le droit à la liberté d’expression a été constamment attaqué par la gauche et la droite. »        Il vous reste 56.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/30/l-attaque-contre-salman-rushdie-reveille-la-querelle-sur-la-liberte-d-expression-aux-etats-unis_6139507_3232.html"},"headline":"L\u2019attaque contre Salman Rushdie r\u00e9veille la querelle sur la libert\u00e9 d\u2019expression aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-08-30T13:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-30T13:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-30T16:01:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"Les r\u00e9actions \u00e0 l\u2019attentat dont a \u00e9t\u00e9 victime l\u2019auteur des \u00ab\u00a0Versets sataniques\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 peu nombreuses outre-Atlantique. La vie intellectuelle am\u00e9ricaine est d\u00e9vor\u00e9e par les d\u00e9bats autour de la \u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb et les th\u00e8mes de la droite ultraconservatrice.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentine Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/0aae346_5dbf6d5e4e9b4236ab61b6ea6aeea450-5dbf6d5e4e9b4236ab61b6ea6aeea450-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-14">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Quelques jours après l’agression d’un praticien à Mulhouse, Karim Tazarourte, président de la Société française de médecine d’urgence (SFMU) revient sur les actes de violences et d’agressivité dont sont régulièrement victimes les soignants, et leurs conséquences.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Crise de l'hôpital             La violence et l’agressivité ont « un impact catastrophique » sur le personnel hospitalier      Quelques jours après l’agression d’un praticien à Mulhouse, Karim Tazarourte, président de la Société française de médecine d’urgence (SFMU) revient sur les actes de violences et d’agressivité dont sont régulièrement victimes les soignants, et leurs conséquences.          Propos recueillis par Lucas Rojouan         Publié aujourd’hui à 00h15, mis à jour à 15h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un agent de sécurité invite des personnes à appeler le 15 avant d’accéder aux urgences du centre hospitalier départemental de La Roche-sur-Yon, le 2 août 2022.  THOMAS LOUAPRE / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Il n’y a pas que face aux virus que les soignants se retrouvent en première ligne. Tout au long de l’année, le personnel hospitalier est régulièrement confronté à des actes de violence et d’agressivité de la part de patients et d’accompagnants. Des faits bien connus dans le milieu médical et récurrents dans les services des urgences, bien qu’ils fassent l’objet d’un faible nombre de plaintes. Après une tendance à la baisse, le nombre d’agressions de médecins est reparti à la hausse en 2021. Un phénomène qui n’a visiblement pas disparu durant l’été 2022.            Samedi 27 août, à Mulhouse (Haut-Rhin), un praticien de SOS Médecins a été menacé de mort et s’est fait tirer dessus avec une arme factice, chargée avec des billes, lors d’une consultation chez une patiente. En solidarité avec leur confrère, l’antenne locale de la fédération a suspendu toutes les visites à domicile jusqu’au lundi matin.                 Huit jours auparavant, à l’hôpital de Cannes (Alpes-Maritimes), cette fois, une femme en état d’ébriété s’en est prise à un médecin et à un infirmier, avec crachats et coups de poing. Dans la nuit du 15 août, enfin, c’est une infirmière qui était mise à terre et une aide soignante frappée, à l’hôpital Lapeyronie à Montpellier. Des cas loin d’être isolés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En « première ligne », les médecins généralistes de plus en plus confrontés à l’agressivité des patients                   En réponse à ces agressions dans l’Hérault et le Haut-Rhin, le ministre de la santé, François Braun, a réagi sur Twitter, en condamnant « fermement » ces actes, ainsi que « toutes les formes de violence vis-à-vis des professionnels de santé, qui sont inacceptables ».            Dans ces affaires, c’est de nouveau l’attente liée au délai d’intervention ou de prise en charge des patients qui motive le passage à l’acte. Karim Tazarourte, président de la Société française de médecine d’urgence (SFMU), revient, dans un entretien au Monde, sur ces agressions qui inquiètent les soignants.            De quoi ces violences sont-elles la traduction ?            Il n’y a pas, comme dans d’autres endroits, un phénomène d’agressions directes visant à « se faire des soignants ». Il se passe quelque chose dans la violence, quelque chose qu’il s’agit de caractériser. A Lyon, cela a généré un projet hospitalier de recherche clinique en 2016, afin de quantifier la violence selon quatre niveaux de gravité. Une échelle allant de l’incivilité verbale ou physique (niveau 1) aux violences avec arme (niveau 4). C’est la classification utilisée par l’Observatoire national des violences en milieu de santé (ONVS).                Désormais, on a une déclaration de violence par le personnel tous les trois jours. Dans 90 % des cas, aux urgences, cette déclaration relève du niveau 1, exceptionnellement du niveau 2. On constate également que près de la moitié des comportements violents relève des familles, l’autre venant des patients. Que près de la moitié de ces violences survient dans les trente premières minutes – à l’accueil ou dans les couloirs – et est le fait d’accompagnants, tandis que l’autre moitié se déclare au-delà de deux heures de présence – généralement dans les salles de consultations – et est le fait des patients.            On sait que l’attente est un facteur déclenchant. Que ce phénomène reflète un état de tension indéniable de la société. D’autant qu’on se heurte aujourd’hui à une part de la population qui a un niveau de vocabulaire réduit et éprouve, de fait, des difficultés à exprimer ses ressentis et ses attentes. Des individus avec un faible niveau éducationnel et une compréhension limitée de notre système civique. Ils perçoivent le système de santé comme une boîte obscure dont ils ne comprennent pas toujours les règles et certaines situations leur sont insupportables.            Quelles sont les conséquences de ces violences sur le personnel hospitalier ?            L’impact pour les soignants est catastrophique. Beaucoup sont angoissés à la suite d’un effet cumulatif d’agressions de niveaux 1 ou 2, dont le nombre est conséquent et sous-déclaré, au SAMU comme aux urgences, car les soignants les ont intégrées, dans une certaine mesure. Le nombre d’actes déclarés de niveaux 3 et 4 n’est pas très important, de l’ordre d’une centaine par an, mais après avoir reçu des coups, un grand nombre de soignants quittent également leur carrière avec des angoisses ou dans un état de stress post-traumatique.                             Lire la tribune de 466 maires de grandes villes, directeurs d’hôpitaux et professeurs de médecine :  Article réservé à nos abonnés  « Nous appelons à un sursaut républicain face aux attaques contre les acteurs du monde hospitalier »                   Parmi ceux subissant des violences, on relève également des scores élevés en termes d’anxiété et de perte de performance. Ainsi, si vous êtes victime d’insultes de la part d’un tiers lorsque vous vous occupez d’un patient en état grave, il a été montré dans le cadre d’une simulation que vous perdez les deux tiers de vos moyens cognitifs de performance, durant trente minutes. Les conséquences sont graves pour la prise en charge des patients.            Comment endiguer ce phénomène ?            Les procédures pour déposer plainte sont assez lourdes. Le personnel hospitalier ne souhaite pas toujours se déplacer et personnaliser sa plainte, au risque d’en subir des conséquences.                Comment alors le protéger en amont pour limiter les conséquences d’une agression verbale ou physique ? En mettant de plus en plus de barrières entre les usagers et les soignants ? Cela a déjà abouti à des services où il n’y a plus de contact direct entre les deux. Faire en sorte que les soignants soient directement pris en charge par l’institution ? Lorsqu’un soignant exprime une souffrance à la suite d’une agression, l’institution, par le biais d’un cadre ou du directeur, peut aller porter plainte à sa place, bien que chaque service fasse aujourd’hui comme il veut. Quant à la protection, il y a déjà des vigiles. Mais ces questions méritent un vrai débat.                              Lire aussi   A-t-on le droit de « vidéosurveiller » l’hôpital ?                   Aussi, nous avons un véritable problème avec la gestion du temps d’attente, en partie lié à une méconnaissance des systèmes de santé de la part des usagers mais aussi à une mauvaise communication de notre part sur les délais d’attente estimés. Les individus ont du mal à programmer leur attente et cela crée de la frustration. Je pars du principe qu’on a une part de la violence qui pourrait être évitée si on parvenait à mieux planifier les parcours. Cela passe par une meilleure information que pourraient permettre des applications mobiles ou d’autres outils mis à notre disposition.            On a enfin des patients agités, souvent en rupture de traitement. C’est une autre affaire, bien qu’ils représentent un danger majeur pour eux-mêmes et pour autrui.                Cette agressivité n’est donc pas gratuite, elle relève surtout d’usagers qui ne comprennent pas comment le système fonctionne et entrent dans des postures de frustration totale face aux contraintes, ainsi que d’un profil de patient plus agité et pour lesquels nos services doivent se rééquiper avec des circuits spécifiques. L’hôpital qui était naguère un lieu sanctuarisé – un endroit où l’on ne s’affrontait pas – est en train de devenir un endroit comme un autre. Il n’y a pas de fatalité, mais beaucoup de travail en amont.                 Lucas Rojouan           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/30/violence-aux-urgences-l-impact-pour-les-soignants-est-catastrophique_6139446_3224.html"},"headline":"La violence et l\u2019agressivit\u00e9 ont \u00ab\u00a0un impact catastrophique\u00a0\u00bb sur le personnel hospitalier","dateCreated":"2022-08-30T00:15:46+02:00","datePublished":"2022-08-30T00:15:46+02:00","dateModified":"2022-08-30T15:41:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Crise de l'h\u00f4pital","Sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Quelques jours apr\u00e8s l\u2019agression d\u2019un praticien \u00e0 Mulhouse, Karim Tazarourte, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de m\u00e9decine d\u2019urgence (SFMU) revient sur les actes de violences et d\u2019agressivit\u00e9 dont sont r\u00e9guli\u00e8rement victimes les soignants, et leurs cons\u00e9quences.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Rojouan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/450/0/5400/2700/1342/671/60/0/4ff6a4c_1661178415469-tl754-urgences-220730-9251.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-15">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le passager du véhicule a, quant à lui, été interpellé. Sur 14 240 refus d’obtempérer comptabilisés en 2021 par la police nationale, 157 cas concernent des « usages d’armes à feu sur des véhicules en mouvement ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés France périphérique : « Les villes, petites et moyennes sont celles qui aujourd’hui divergent vers les extrêmes politiques »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Police et justice       Faits divers             Un homme tué par le tir d’un policier après un refus d’obtempérer dans le nord de la France      Le passager du véhicule a, quant à lui, été interpellé. Sur 14 240 refus d’obtempérer comptabilisés en 2021 par la police nationale, 157 cas concernent des « usages d’armes à feu sur des véhicules en mouvement ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h42, mis à jour à 17h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un homme a été tué par balle par la police dans la nuit de lundi 29 à mardi 30 août à Neuville-en-Ferrain (Nord), près de Tourcoing, lors d’un contrôle routier, a appris l’Agence France-Presse de source policière.            Selon le récit de la procureure de Lille, Carole Etienne, un équipage de police a voulu contrôler les « occupants d’un véhicule muni de fausses plaques d’immatriculation » vers trois heures du matin, dans cette commune voisine de Tourcoing, à la frontière belge. Le conducteur de la voiture a, alors, démarré « brusquement, afin de s’y soustraire », a-t-elle expliqué.            « Dans la fuite, un policier parvenait à ouvrir la portière, côté conducteur, afin d’extraire l’individu et faisait usage de son arme à une reprise. Le conducteur du véhicule mis en cause, âgé de 23 ans, est décédé sur place, malgré l’intervention des secours », a-t-elle poursuivi. Selon une source policière, il a été atteint au thorax.                 Une deuxième source policière a précisé que ce jeune homme demeurait à Roubaix et était « connu pour plusieurs faits lourds de stupéfiants et de recel ». Il devait effectuer une peine de six mois de prison à la suite d’un « défaut de réalisation d’un travail d’intérêt général », la « décision d’écrou datant de juin 2022 ». La commune de Neuville-en-Ferrain est un secteur « avec pas mal de passages pour tous types de trafics », selon Arnaud Boutelier, du syndicat Alliance.            Le passager du véhicule a été placé en garde à vue « pour recel de vol de véhicule et complicité de refus d’obtempérer », a précisé la procureure de Lille. « Le policier qui a fait usage de son arme » est lui aussi entendu « sous le régime de la garde à vue », a-t-elle ajouté. Selon la première source policière, il appartient à la brigade anticriminalité de Tourcoing.            Les investigations ont été confiées « à la direction zonale de la police judiciaire et à l’IGPN » – la « police des polices » – pour « circonscrire très exactement les circonstances de la commission des faits », a souligné la procureure.                             Lire aussi :  Refus d’obtempérer, légitime défense, délit de fuite : que dit la loi ?                   Polémique            « Encore un homme tué pour un refus d’obtempérer. La condamnation à mort pour délit de fuite se banalise dans notre pays. Et, cette fois-ci, en plein dans la circonscription du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, qui ne maîtrise plus rien », a écrit sur Twitter le député « insoumis » de la 8e circonscription du Nord, incluant Roubaix, David Guiraud.                Interrogé par l’AFP, l’entourage du ministre de l’intérieur n’a souhaité commenter ni ce tweet ni le fond de l’affaire. « Encore un policier blessé pour #refusdobtemperer et une enquête qui déterminera et qualifiera les faits ! Un député n’est pas un juge ! Non la #police ne tue pas @GuiraudInd, elle protège les honnêtes citoyens ! Toute cette rhétorique injurieuse est une insulte à la République ! », a, en revanche, répliqué Vincent Ledoux, suppléant pour la 10e circonscription du Nord de Gérald Darmanin.            Mi-août, à Vénissieux, des policiers avaient tiré, à plusieurs reprises, lors du contrôle d’une voiture signalée volée, faisant deux morts. L’IGPN a ouvert une enquête. Fin juin, la « police des polices » avait également été saisie, après un contrôle de police qui avait mal tourné à Carcassonne. Un homme qui avait heurté un policier, en tentant de fuir un contrôle au volant d’une voiture, avait été grièvement blessé par arme à feu. Quelques semaines plus tôt, des policiers avaient fait feu sur un véhicule à Paris, tuant une des passagères. Le conducteur a, ensuite, été mis en examen pour tentative d’homicide volontaire sur personne dépositaire de l’autorité publique et récidive de refus d’obtempérer aggravé.            Sur 14 240 refus d’obtempérer comptabilisés en 2021 par la police nationale, 157 cas concernent des « usages d’armes à feu sur des véhicules en mouvement », selon des chiffres de la police.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’affaire de Vénissieux illustre la recrudescence et la dangerosité des refus d’obtempérer                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au cinéma chez soi  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/08/30/un-homme-tue-par-le-tir-d-un-policier-apres-un-refus-d-obtemperer-dans-le-nord_6139494_1653578.html"},"headline":"Un homme tu\u00e9 par le tir d\u2019un policier apr\u00e8s un refus d\u2019obtemp\u00e9rer dans le nord de la France","dateCreated":"2022-08-30T10:42:21+02:00","datePublished":"2022-08-30T10:42:21+02:00","dateModified":"2022-08-30T17:13:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Le passager du v\u00e9hicule a, quant \u00e0 lui, \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Sur 14\u00a0240\u00a0refus d\u2019obtemp\u00e9rer comptabilis\u00e9s en\u00a02021 par la police nationale, 157\u00a0cas concernent des \u00ab\u00a0usages d\u2019armes \u00e0 feu sur des v\u00e9hicules en mouvement\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/30/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/cad4235_1661848023229-000-969479.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/30/19-16">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le président du Crédit social des fonctionnaires (CSF), Jean-Marie Alexandre, tire la sonnette d’alarme, dans une tribune au « Monde », sur la manière dont est aujourd’hui calculé le taux d’usure, qui conduit à exclure de l’accès au logement les ménages les plus jeunes et les moins favorisés au lieu de les protéger.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Argent & Placements         « Le marché immobilier fonctionne avec les clientèles les plus aisées, au détriment des ménages plus modestes »   Tribune        Jean-Marie Alexandre  Président du Crédit social des fonctionnaires        Le président du Crédit social des fonctionnaires (CSF), Jean-Marie Alexandre, tire la sonnette d’alarme, dans une tribune au « Monde », sur la manière dont est aujourd’hui calculé le taux d’usure, qui conduit à exclure de l’accès au logement les ménages les plus jeunes et les moins favorisés au lieu de les protéger.   Publié hier à 05h30, mis à jour hier à 05h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La définition du taux d’usure est en train de se retourner contre les ménages, particulièrement les plus modestes. Les derniers chiffres publiés traduisent ainsi une diminution nette du nombre de prêts bancaires accordés pour des achats dans l’immobilier ancien pour le second trimestre 2022 : −23 %.          Aujourd’hui, c’est plus de la moitié des demandes de prêts immobiliers qui sont refusées. Les 30-35 ans et les projets d’achat de résidence principale sont les plus concernés. Nous arrivons à une situation particulière dramatique en province où les habitants locaux sont exclus du marché immobilier au profit de nouveaux arrivants achetant une résidence secondaire. Cette situation les conduit à devoir rester locataires ou à acheter beaucoup plus loin de leur lieu de travail, ce qui en période de hausse des frais de carburants, a un impact significatif sur leur budget mensuel.                           Lire aussi :  Les banques françaises proposent de moins en moins de prêts immobiliers                 L’accès au logement par les ménages modestes est paralysé depuis des mois. Des fonctionnaires, même de catégorie A, se voient refuser leur crédit immobilier du fait de dispositions qui se révèlent « meurtrières » en période de hausse des taux.               La raison ? Le taux d’usure. Fixé trimestriellement par la Banque de France, il s’agit du taux maximum légal que les établissements de crédit sont autorisés à pratiquer quand ils accordent un crédit.          Evolution trop lente          Le seuil de l’usure correspond au taux annuel effectif global (TAEG) maximal au-delà duquel une banque ne peut prêter de l’argent. Ce seuil a été fixé pour éviter que des taux d’intérêt trop élevés placent l’emprunteur dans une situation financière difficile. Le taux de l’usure a donc une fonction régulatrice et protectrice.          Le 1er juillet 2022, la Banque de France a annoncé les nouveaux taux d’usure : ils passent, pour les crédits immobiliers, à 2,60 % pour les prêts à taux fixe d’une durée de dix à vingt ans, et à 2,57 % pour les prêts à taux fixe d’une durée de vingt ans et plus.              Or, dans un marché haussier, ce taux d’usure, qui est calculé à chaque début de trimestre, évolue mécaniquement trop lentement et ne reflète plus la réalité du marché, avec une inflation estimée à 6 %. De ce fait, au lieu de jouer un rôle protecteur, il finit par exclure les potentiels emprunteurs de l’accès au crédit et à la finalisation de leur projet immobilier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crédit immobilier : les taux poursuivent leur hausse                 Du fait du calcul du taux d’usure, qui inclue donc taux d’intérêt, assurance de l’emprunteur et frais de dossier et de garantie, les familles modestes et moyennes se voient refuser en grand nombre leur crédit.        Il vous reste 42.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/29/le-marche-immobilier-fonctionne-avec-les-clienteles-les-plus-aisees-au-detriment-des-menages-plus-modestes_6139330_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le march\u00e9 immobilier fonctionne avec les client\u00e8les les plus ais\u00e9es, au d\u00e9triment des m\u00e9nages plus modestes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-29T05:30:06+02:00","datePublished":"2022-08-29T05:30:06+02:00","dateModified":"2022-08-29T05:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Argent & Placements"],"keywords":["Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Cities","Villes","Argent & Placements","Immobilier","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le pr\u00e9sident du Cr\u00e9dit social des fonctionnaires (CSF), Jean-Marie Alexandre, tire la sonnette d\u2019alarme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la mani\u00e8re dont est aujourd\u2019hui calcul\u00e9 le taux d\u2019usure, qui conduit \u00e0 exclure de l\u2019acc\u00e8s au logement les m\u00e9nages les plus jeunes et les moins favoris\u00e9s au lieu de les prot\u00e9ger.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Marie Alexandre","description":"Pr\u00e9sident du Cr\u00e9dit social des fonctionnaires"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/818/0/4525/2262/1342/671/60/0/3a9caaf_1661437212493-pns-6092279.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-17">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Deux décennies après la première description de cet hominine de 7 millions d’années trouvé au Tchad, l’analyse renforce l’hypothèse de sa bipédie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Paléontologie             Après vingt ans d’attente, le fémur du fossile Toumaï parle enfin      Deux décennies après la première description de cet hominine de 7 millions d’années trouvé au Tchad, l’analyse renforce l’hypothèse de sa bipédie.          Par Nicolas Constans et Hervé Morin         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h06    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 On peut dire qu’il s’est fait attendre… mais la publication de ce fossile si important pour l’histoire de l’humanité est une excellente nouvelle. Le « fémur de Toumaï », comme on s’est plu à l’appeler parce que trouvé en même temps que le crâne de ce probable ancêtre de l’humanité, en juillet 2001, appartient vraisemblablement à la même espèce. Et la description de ce spécimen, dans la revue Nature le 25 août, nous donne un aperçu presque miraculeux sur la manière de se déplacer de ce primate qui vivait il y a environ sept millions d’années.          Lors de sa découverte au Tchad, une partie de la communauté scientifique a considéré Sahelanthropus tchadensis, son nom scientifique, comme le fossile le plus proche de l’ancêtre commun que nous avons avec nos plus proches cousins, les chimpanzés et les bonobos. Publiée en 2002, l’étude du crâne, et plus particulièrement la position du trou où s’encastrait sa colonne vertébrale, suggérait qu’il marchait probablement régulièrement sur deux jambes, ce qui semblait conforter d’autres indices le plaçant parmi les ancêtres de l’humanité, les hominines. C’était du moins l’hypothèse avancée par le chef de la mission franco-tchadienne qui avait réalisé la découverte, Michel Brunet, alors à l’université de Poitiers. Mais cet argument, seul, ne suffisait pas à emporter l’adhésion.                         Modèles 3D du matériel postcrânien de « Sahelanthropus tchadensis ». De gauche à droite : le fémur, en vue postérieure et médiane ; les ulnas droit et gauche, en vue antérieure et latérale. Ces restes ont tous été découverts en 2001 par la Mission paléoanthropologique franco-tchadienne (MPFT).  FRANCK GUY/PALEVOPRIM /CNRS-UNIVERSITE DE POITIERS               Vingt ans plus tard, la publication de ce fémur, ainsi que deux ulnas (os des avant-bras), vient enfin l’étayer. Il est peu dire qu’elle était attendue. L’existence de ces fossiles, connue depuis longtemps par la communauté des paléoanthropologues, et leur non-publication alimentaient rumeurs et soupçons. Un retard sans doute en partie dû à un faux départ : le fémur n’ayant pas été tout de suite classé comme celui d’un hominine, il fut confié en 2004 à une stagiaire avant d’être « correctement » identifié par Roberto Macchiarelli, un paléontologue ne faisant pas partie de la mission, comme l’explique l’article, confirmant les informations du Monde (29 janvier 2018).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’histoire trouble du fémur de Toumaï                 C’est en partie une nouvelle équipe qui a d’ailleurs repris l’étude il y a cinq ans, emmenée par Franck Guy et Guillaume Daver, du laboratoire Palevoprim, à Poitiers. A la surprise générale, Michel Brunet n’a pas souhaité en être signataire. « Je le vois comme une manière de passer le relais, à nous, ses successeurs à Poitiers, mais aussi à nos collègues tchadiens », commente le paléontologue Jean-Renaud Boisserie, également signataire.               Passage de relais ? « Je ne me suis pas posé la question », répond l’intéressé, qui dit ne pas s’être associé à la publication pour « garder sa liberté de parole » sur ses conclusions. En l’occurrence, dit Michel Brunet, « l’article est excellent, il confirme – et j’en suis fier – ce que nous avions écrit en 2002 : Toumaï est un bipède arboricole ».        Il vous reste 66.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/30/apres-vingt-ans-d-attente-le-femur-du-fossile-toumai-parle-enfin_6139469_1650684.html"},"headline":"Apr\u00e8s vingt ans d\u2019attente, le f\u00e9mur du fossile Touma\u00ef parle enfin","dateCreated":"2022-08-30T06:00:34+02:00","datePublished":"2022-08-30T06:00:34+02:00","dateModified":"2022-08-30T15:06:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Pal\u00e9ontologie"],"keywords":["Pal\u00e9ontologie","Sciences"],"description":"Deux d\u00e9cennies apr\u00e8s la premi\u00e8re description de cet hominine de 7\u00a0millions d\u2019ann\u00e9es trouv\u00e9 au Tchad, l\u2019analyse renforce l\u2019hypoth\u00e8se de sa bip\u00e9die.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Constans"}
,{"@type":"Person","name":"Herv\u00e9 Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/121/0/2124/1062/1342/671/60/0/c6dcc5f_1661416208163-image-1.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pal\u00e9ontologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paleontologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/30/19-18">
<filnamedate="20220830"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220830"><AAMMJJHH="2022083019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Dans un incroyable tour de force, le Britannique Sam Barlow condense trois décennies de films dans une investigation interactive plus vraie que nature.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Pakistan    Climat    Rentrée scolaire 2022    Irak    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Taïwan    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Sauver le marché commun de l’électron   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Le pape François bientôt à l’heure du bilan                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Grâce à l’export, la Chine s’enrichit, mais plus les Chinois »   Frédéric Lemaître Pékin, correspondant                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Il ne suffira pas à Emmanuel Macron de proclamer la fin de l’abondance pour mettre le pays en ordre de bataille »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La disparition d’une écologie politique libre et indépendante crée un grand vide qu’il est urgent de combler »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés Isabelle Huppert : « Un film est toujours un peu un documentaire sur un acteur ou une actrice »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Culture « Le Business du bonheur », sur Arte.tv : être heureux, une obsession contemporaine                   Culture Win Butler, le chanteur d’Arcade Fire, accusé d’agressions sexuelles et de comportements inappropriés par des fans                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Le monde pense à l’Ukraine. En Islande, quasiment tous les panneaux de ­signalisation sont en jaune et bleu ! »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Jeux vidéo             On a testé… « Immortality », une enquête au cœur du cinéma      Dans un incroyable tour de force, le Britannique Sam Barlow condense trois décennies de films dans une investigation interactive plus vraie que nature.          Par Corentin Benoit-Gonin         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le grain de l’image et la lumière qui change d’une séquence à l’autre permettent au joueur d’« Immortality » de comprendre immédiatement dans quel film il se trouve.  HALF MERMAID                 Le concepteur de jeux vidéo britannique Sam Barlow fait partie de ces quelques noms dont la patte est devenue impossible à ne plus discerner. En 2009, il offre une vision bien personnelle de la licence d’horreur Silent Hill avec l’épisode remarqué Shattered Memories. Puis, il redonne ses lettres de noblesse à la prise de vues réelles avec l’inventif Her Story (2015) et sa suite spirituelle, Telling Lies (2019). Le revoici aujourd’hui avec Immortality (PC, Mac, Xbox et mobiles), accompagné de ses deux marottes : l’enquête et une bonne vieille caméra.                             Lire aussi :  Jeu vidéo : « Telling Lies », captivant puzzle multimédia sur le thème du mensonge                   Immortality narre l’histoire de Marissa Marcel, actrice fictive d’origine française dont la carrière débute à la fin des années 1960 et s’achève par sa disparition inexpliquée à la lisière du nouveau millénaire. Le joueur, en possession d’une quantité importante de bobines, naviguera de séquence en séquences, de rushs en making of, pour déterminer les raisons de l’étrange destin de l’actrice : toutes les productions dans lesquelles elle partage l’affiche ne sont jamais sorties dans les salles.                            Un Kubrick-à-brac de références            Le titre demande de manipuler une table de montage pour lire, rembobiner, passer en accéléré des films afin de reconnaître des éléments notables dans le champ. Puis, en sélectionnant, par exemple, un assistant qui procède au clap de début de séquence, on se retrouve projeté dans une nouvelle pellicule où ce même assistant peut être aperçu. Itou pour une horloge, un pistolet ou éventuellement une corbeille de fruits.                 C’est seulement de cette manière, pas à pas, que le joueur complétera sa collection d’extraits et démêlera la vie mouvementée de Marissa Marcel.                           A force de naviguer dans la filmographie de Marissa Marcel, « Immortality » se transforme vite en véritable forêt de pellicules dans laquelle le joueur doit naviguer.  HALF MERMAID                 Trois longs-métrages factices s’offrent à l’exploration. Le premier, Ambrosio, achevé en 1968 et réalisé par une sorte d’ersatz libidineux de Hitchcock, cherche à adapter le véritable roman Le Moine, de M. G. Lewis. Le deuxième, Minsky, se tourne vers le polar. Ce film de 1970 voit son intrigue se déployer dans le milieu de l’art et évoque davantage la Nouvelle Vague, mais avec des touches baroques façon Stanley Kubrick évidentes. Quant au troisième, produit en 1999 et intitulé Two of Everything, s’il continue à largement piocher dans l’esthétique du réalisateur d’Orange mécanique, il ajoute également le cachet techniquement plus propre du cinéma des années 1990, comme a pu le faire Eyes Wide Shut en son temps.            Le panorama proposé est vertigineux ; pourtant, tout ce qui est montré à l’écran relève d’une implacable maîtrise. Les mouvements de caméra, la lumière, la composition et les décors se révèlent stupéfiants de fidélité aux œuvres de leurs époques respectives. L’attention toute particulière apportée au grain de l’image procure une désarmante sensation de véracité à ces films qui n’ont jamais existé. L’expertise obsessionnelle de Barlow et de ses équipes nous explose au visage. Quant aux actrices et aux acteurs, Manon Gage dans le rôle de Marissa en tête, ils crèvent un écran déjà bien malmené.                           Certaines compositions de plans d’« Immortality » ne cachent pas leurs influences directement venues du cinéma de Stanley Kubrick.  HALF MERMAID                 Quand soudain, la réalisation            Le scénario, bien ficelé, étonnant à plus d’un titre, ne reste pas pour autant béat devant l’univers qu’il dépeint. Immortality écorche et ne manque pas d’exhiber sans ambages la violence d’une industrie dans laquelle les actrices sont consumées par le sensationnalisme, l’influence et l’hubris des maîtres.                A cet égard, il ne sera pas à mettre entre toutes les mains. Le titre n’hésite pas à exhiber des scènes de sexe crues, à surprendre avec une imagerie gothique régulièrement sanglante et à exposer des séquences psychologiquement éprouvantes. Le joueur, promu en réalisateur voyeur, doit alors procéder au délicat tri dans ce qui relève du concret et de la fiction.                           La qualité des décors saute régulièrement aux yeux dans « Immortality ».  HALF MERMAID                 Immortality est un monstre de puissance évocatrice et un époustouflant représentant du jeu vidéo narratif. Il s’agit de l’hommage au septième art le plus sophistiqué que le dixième pouvait produire. Quant à Sam Barlow, il semble bien être passé maître dans les deux.            L’avis de Pixels            On a aimé :            le système de jeu typique de Sam Barlow, mais qui se renouvelle de manière rafraîchissante ;les acteurs, tous magnifiques, tous incroyablement convaincants ;la mise en scène, la lumière, les décors, le grain, le travail sur le son et la myriade de références qui rendent un hommage vibrant au cinéma de la seconde moitié du XXe siècle ;le scénario très bien amené qui change des thrillers habituels de Sam Barlow.            On a moins aimé :            un possible tâtonnement final, heureusement bref, quand il ne manque plus que le dénouement à dévoiler.            C’est plutôt pour vous, si :            vous aimez le cinéma ;vous aimez le jeu vidéo.            Ce n’est plutôt pas pour vous, si :            vous ne vivez pas bien les scènes crues, l’horreur psychologique et certains sujets sensibles, comme le viol, parfois présentés de manière crue.            La note de Pixels :            Palme d’or.                 Corentin Benoit-Gonin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du mercredi 31 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/30/on-a-teste-immortality-une-enquete-au-c-ur-du-cinema_6139486_4408996.html"},"headline":"On a test\u00e9\u2026 \u00ab\u00a0Immortality\u00a0\u00bb, une enqu\u00eate au c\u0153ur du cin\u00e9ma","dateCreated":"2022-08-30T10:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-30T10:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Culture","Jeux vid\u00e9o","Pixels"],"description":"Dans un incroyable tour de force, le Britannique Sam Barlow condense trois d\u00e9cennies de films dans une investigation interactive plus vraie que nature.","author":[{"@type":"Person","name":"Corentin Benoit-Gonin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/193/226/2134/1067/1342/671/60/0/353dce1_1660638922007-immortality-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       

        
  
