<FILE-date="2022/04/26/19">

<article-nb="2022/04/26/19-1">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls détenteurs du veto, la mesure a été lancée par le Liechtenstein il y a deux ans et demi, et relancée par la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Les Nations unies adoptent l’obligation de justifier tout veto, sur fond de blocage russe sur l’Ukraine      Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls détenteurs du veto, la mesure a été lancée par le Liechtenstein il y a deux ans et demi, et relancée par la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h37, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’ONU tient sa deuxième journée de réunions de l’Assemblée générale en session extraordinaire d’urgence sur le conflit Russie-Ukraine à New York, aux Etats-Unis, le 1er mars 2022.  ANDREA RENAULT / AFP                 Une réforme rare saluée par des applaudissements et qui a été relancée par l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sans surprise, le Conseil de sécurité n’avait pas réussi à faire voter sa condamnation de l’agression de la Russie contre l’Ukraine, le 25 février, au lendemain de l’invasion russe : Moscou y avait mis son veto. L’Assemblée générale des Nations unies a adopté, mardi 26 avril, par consensus une résolution obligeant les cinq membres permanents du Conseil de sécurité à justifier leur recours au veto.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’ONU impuissante à voter une résolution contre l’« agression » russe                   Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls détenteurs du veto, la mesure lancée par le Liechtenstein a vocation à leur « faire payer un prix politique plus élevé » lorsqu’ils y auront recours, résume un ambassadeur d’un pays n’en disposant pas et demandant à garder l’anonymat. La réforme poussera-t-elle les cinq membres permanents à moins utiliser le veto prévu par la Charte des Nations unies ? Ou aura-t-elle un effet incitatif à en provoquer sciemment davantage contre des textes d’emblée inacceptables ?              L’avenir le dira. Certains pays pourraient pousser les Etats-Unis à utiliser leur veto sur des textes liés à Israël. De l’autre côté, Washington pourrait mettre au vote au Conseil de sécurité un projet de résolution renforçant les sanctions contre la Corée du Nord, en discussions depuis plusieurs semaines maintenant, en sachant pertinemment que Moscou et Pékin y mettraient leur veto.            Un texte qui « ne vise personne »            Avancée pour la première fois il y a deux ans et demi, la réforme prévoit une convocation de l’Assemblée générale « dans les dix jours ouvrables suivant l’opposition d’un ou plusieurs membres permanents du Conseil de sécurité, pour tenir un débat sur la situation dans laquelle le veto a été exprimé ».            Près d’une centaine de pays avaient rejoint le Liechtenstein pour coparrainer ce texte, dont les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, ainsi que l’ensemble des pays membres de l’Union européenne. La Russie et la Chine ne se sont pas jointes aux parrains du texte. Il va « diviser » encore davantage l’ONU, avait pesté avant l’adoption un diplomate russe s’exprimant sous couvert d’anonymat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Zelensky interpelle l’ONU sur son inaction                   Le projet « ne vise personne », a assuré l’ambassadeur du Liechtenstein, Christian Wenaweser. « Il n’est pas dirigé contre la Russie », insiste-t-il alors que la mise au vote après plus de deux ans de gestation infructueuse coïncide avec la paralysie du Conseil de sécurité pour faire arrêter l’invasion russe, due au droit de veto de Moscou.            Pas contraignant            Pour les Etats-Unis, la Russie abuse de son droit de veto depuis deux décennies et le texte adopté doit permettre d’y remédier. Depuis le premier veto jamais utilisé (par l’Union soviétique en 1946 sur le dossier syrien et libanais), la Russie y a recouru 143 fois, loin devant les Etats-Unis (86 fois), le Royaume-Uni (30 fois), la Chine et la France (18 fois chacune).                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’isolement historique de la Russie à l’ONU                   La résolution veut « promouvoir le rôle des Nations unies, le multilatéralisme et la voix de nous tous qui ne détenons pas de droit de veto et ne siégeons pas au Conseil de sécurité sur les questions de paix et de sécurité internationales », a fait valoir Christian Wenaweser.              Le texte n’est pas contraignant et rien n’empêche un pays ayant utilisé son veto de ne pas venir l’expliquer devant l’Assemblée générale. Son application, à effet immédiat, « jettera la lumière » sur le recours à ce droit et sur les « blocages » du Conseil de sécurité, fait valoir toutefois un ambassadeur demandant à ne pas être identifié. Outre ses cinq membres permanents, le Conseil de sécurité compte aussi dix membres élus pour deux ans, sans droit de veto.            Parmi les coparrains de la résolution figurent – outre l’Ukraine – le Japon et l’Allemagne, deux Etats aspirant à un statut de membre permanent dans un éventuel Conseil de sécurité élargi – un élargissement dans l’impasse depuis des années – pour mieux représenter le monde actuel. Mais ni le Brésil, qui a rappelé mardi que le veto peut être utile pour garantir la paix, ou l’Inde, autres postulants potentiels à une position permanente au Conseil, n’étaient dans la liste des coparrains obtenue par l’Agence France-Presse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/les-nations-unies-adoptent-l-obligation-de-justifier-tout-veto-sur-fond-de-blocage-russe-sur-l-ukraine_6123773_3210.html"},"headline":"Les Nations unies adoptent l\u2019obligation de\u00a0justifier tout veto, sur fond de blocage russe sur l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-26T18:37:26+02:00","datePublished":"2022-04-26T18:37:26+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:55:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls d\u00e9tenteurs du veto, la mesure a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le Liechtenstein il y a deux ans et demi, et relanc\u00e9e par la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/365/0/5432/2716/1342/671/60/0/ba1717a_1650989467431-onu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-2">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Pékin a fait des data et des infrastructures le nouveau terrain de jeu économique qu’elle veut dominer mondialement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Chine             Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine      Pékin a fait des data et des infrastructures le nouveau terrain de jeu économique qu’elle veut dominer mondialement.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. En relayant sur les réseaux d’information occidentaux les contre-vérités du Kremlin à propos de l’Ukraine, le régime autoritaire de Pékin expose un aspect évident de son entreprise de sape des démocraties. Mais dans le monde numérique, la véritable menace posée par la Chine est bien moins visible : elle se situe dans les infrastructures physiques du monde numérique et les plates-formes virtuelles qui y sont reliées, explique Samantha Hoffman, de l’Autralian Strategic Policy Institute (ASPI), que Le Monde a récemment rencontrée à Paris.          Centres de stockage des données, équipements de la 5G, câbles, logiciels de connectivité des objets du quotidien, capteurs de son et d’image, voitures intelligentes ou smart cities : développées sur toute la planète, ces infrastructures visent, par la collecte des data, un contrôle global des peuples et du commerce, comme l’attestent les documents du Parti communiste chinois (PCC) analysés par la chercheuse. Celle-ci présentait mi-mars un rapport sur les ambitions numériques de la Chine réalisé par le National Bureau of Asian Research (NBR), think tank américain héritier du sénateur démocrate Henry M. Jackson, un farouche défenseur du modèle libéral durant la guerre froide.          « Les technologies numériques, vues par la Chine comme le moyen de résoudre tous les problèmes de la société et d’assurer son développement, sont mises au service de l’expansion du PCC et désormais exportées dans ce but », souligne Mme Hoffman. Exemple, GTCOM, une entreprise contrôlée par le département central de la propagande, exporte un outil de traduction intégré dans les offres d’équipements pour les smart cities, Language Box, qui sert d’abord à collecter des informations. « L’entreprise revendique de collecter globalement 2 à 3 pétaoctets de données chaque année, contribuant ainsi directement à la sécurité de l’Etat, selon ses propres mots, via la cartographie des relations, l’analyse des sentiments ou la reconnaissance vocale. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre inquiétude et enthousiasme, les villes confrontées à l’arrivée des data centers                 Après la terre, le travail et le capital, « la donnée est le nouveau facteur de production déterminant » dans l’histoire humaine, a théorisé le chercheur Dai Shuangxing dans un article de Qiushi, le journal du comité central, en mai 2020. « Celui qui contrôle les centres logistiques numérisés peut maîtriser les expéditions mondiales de cobalt sans avoir besoin de déployer des troupes pour saisir les mines de la République démocratique du Congo », illustre le NBR.          Eléments-clés du dispositif, les plates-formes virtuelles chinoises – Alibaba, Tencent, JD. com, DiDi, TikTok – se sont développées tous azimuts, dans l’information, les transactions commerciales, les applications pour mobiles et pour l’industrie. En 2020, TikTok est devenue l’application la plus téléchargée au monde avec plus de 1 milliard d’utilisateurs dans 150 pays. Pékin a entrepris de mieux contrôler ses géants de la tech en développant parallèlement leur convergence – sur les plans de la technologie et des contenus.        Il vous reste 50.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/le-controle-des-donnees-numeriques-ambition-totale-pour-la-chine_6123769_3232.html"},"headline":"Le contr\u00f4le des donn\u00e9es num\u00e9riques, ambition totale pour la Chine","dateCreated":"2022-04-26T18:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-26T18:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","Guerre en Ukraine","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Chine","Pixels","Ukraine","Europe","International"],"description":"P\u00e9kin a fait des data et des infrastructures le nouveau terrain de jeu \u00e9conomique qu\u2019elle veut dominer mondialement.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/1308/0/8120/4060/1342/671/60/0/cd756e9_744745986-188227.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-3">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Depuis le mois de février, les navires russes et américains affluent en mer Egée, dans l’attente d’une éventuelle réouverture du détroit du Bosphore, verrouillé par la Turquie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la remilitarisation de la Méditerranée orientale, antichambre de la mer Noire      Depuis le mois de février, les navires russes et américains affluent en mer Egée, dans l’attente d’une éventuelle réouverture du détroit du Bosphore, verrouillé par la Turquie.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               L’avion de surveillance français Atlantique-2, à Souda, en Crète, le 21 avril 2022.  LOUISA GOULIAMAKI / AFP               Sur la base de l’OTAN de Souda, en Crète, le ballet des avions de chasse est quasi incessant. En quelques semaines, l’île du sud de la Grèce a vu défiler le porte-avions français Charles-de-Gaulle, puis le porte-avions américain Harry-S.-Truman. Un essaim de Rafale bourdonne au-dessus de la base, accompagné de l’Atlantique-2, un avion de surveillance français, spécialisé dans l’observation du trafic maritime.          Cette affluence résulte du renforcement de la présence russe dans la zone depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, le 24 février. De nombreux navires russes croisent en Méditerranée orientale, dans l’attente d’une éventuelle réouverture des détroits des Dardanelles et du Bosphore, qui donnent accès à la mer Noire, et que la Turquie a fermés au début du conflit en Ukraine. « La Méditerranée peut être considérée comme la salle d’attente de la mer Noire, souligne Dorothée Schmid, spécialiste des questions méditerranéennes et turques à l’Institut français des relations internationales. Dans le contexte actuel, elle est donc d’une grande importance géostratégique. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Turquie interdit le passage des navires de guerre entre la Méditerranée et la mer Noire                 La « formation opérationnelle permanente » de la Russie en Méditerranée, placée sous le commandement de sa flotte de la mer Noire, est d’ordinaire constituée d’une dizaine de bâtiments. Début février, avant même le début de l’invasion de l’Ukraine, une vingtaine de bateaux et trois sous-marins russes avaient été déployés, selon des sources militaires françaises. « La Russie a doublé, voire triplé ses capacités navales dans la région », affirme le capitaine de vaisseau et officier de communication régionale de l’armée française en Méditerranée, Thibault Lavernhe.          « Un espace de manœuvre des alliés »          Autre nouveauté : la présence russe n’est plus cantonnée aux alentours du port de Tartous, en Syrie, mais s’étend vers l’ouest, près de la Crète, ou au nord de la mer Egée, en direction du Bosphore. « Là où sont les Américains, les Russes le sont aussi. Leur but est de contrôler l’activité des forces alliées », constate l’officier. Dans un rapport parlementaire publié mi-février par la commission de la défense nationale, les députés Jean-Jacques Ferrara (LR) et Philippe Michel-Kleisbauer (MoDem) s’inquiétaient déjà de ce dispositif, de nature selon eux à « restreindre fortement la liberté d’action de la France et de ses partenaires dans la zone ».          Moscou, qui s’était retiré de la Méditerranée avec la dissolution de l’URSS, a débuté son retour dans cette région avec son intervention militaire en Syrie, lancée en 2015. Mais l’actuel renforcement des capacités russes dans le contexte de la guerre en Ukraine préoccupe plus que d’habitude l’OTAN. Ce déploiement peut non seulement permettre à la Russie d’envoyer des renforts en soldats et d’acheminer des armes vers l’Ukraine, mais aussi de tirer des missiles de croisière depuis ses vaisseaux, en appui de ses forces au sol.        Il vous reste 51.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/guerre-en-ukraine-la-remilitarisation-de-la-mediterranee-orientale-antichambre-de-la-mer-noire_6123768_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la remilitarisation de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale, antichambre de la mer Noire","dateCreated":"2022-04-26T18:00:04+02:00","datePublished":"2022-04-26T18:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le mois de f\u00e9vrier, les navires russes et am\u00e9ricains affluent en mer Eg\u00e9e, dans l\u2019attente d\u2019une \u00e9ventuelle r\u00e9ouverture du d\u00e9troit du Bosphore, verrouill\u00e9 par la Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/51ce0a2_1650957507260-450410.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-4">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Avec la Russie comme premier client et malgré un contexte géopolitique tendu, l’Arménie parvient à produire des vins magnifiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde passe à table       Vignobles & vignerons             En Arménie, un vignoble sous pression et porté par la diaspora      Avec la Russie comme premier client et malgré un contexte géopolitique tendu, l’Arménie parvient à produire des vins magnifiques.          Par Laure Gasparotto         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le vin arménien revient de loin, de très loin même, puisqu’il dispute à la Géorgie le statut de vignoble le plus ancien au monde. Durant des siècles, le pays avait la réputation de produire surtout une excellente eau-de-vie. Staline aurait dit : « La Géorgie, c’est le vin, et l’Arménie, le cognac », terme qui désignait alors le brandy. « C’était le cognac préféré de Churchill », précise le sommelier Serge Ghoukassian, restaurateur à Carpentras (Vaucluse) et infatigable ambassadeur des vins arméniens.            Tout s’est inversé durant les quarante dernières années : aujourd’hui, la production représente le double de celle d’eau-de-vie. Ce bouleversement s’est néanmoins accompagné d’un déclin. Le vignoble, qui occupait 30 000 hectares au début des années 1960 – une superficie importante pour un pays de moins de 30 000 km2 – est tombé à 12 000 ha au début des années 1990. L’Union soviétique, notamment sous Gorbatchev, a favorisé cette chute en privilégiant la lutte contre l’alcoolisme, surtout contre la consommation d’alcools forts.            Manque de professionnalisation            L’indépendance du pays, en 1991, n’y a rien changé. La « reconquête » du vignoble a commencé au milieu des années 2000 pour atteindre 17 000 ha en 2012. Mais, depuis, le mouvement stagne, en raison de conflits avec l’Azerbaïdjan et la Turquie, deux voisins hostiles. Ainsi, le domaine Kataro, qui gagnait une certaine réputation internationale, est devenu turc il y a deux ans.            Selon Serge Ghoukassian, le manque de professionnalisation constitue un autre frein pour le vignoble. Il y a dix ans à peine, nombre de paysans produisaient du vin au sein d’une polyculture. L’absence d’appellations pénalise aussi le pays. Pour y remédier, la région Rhône-Alpes et l’université du vin, à Suze-la-Rousse (Drôme), ont récemment diligenté une mission pour identifier différents terroirs.              Malgré tout, l’Arménie produit des vins magnifiques, essentiellement dans la vallée d’Ararat, où sont cultivés des cépages autochtones, rouges et blancs, autour de villages : Areni, d’abord (également le nom du principal cépage local), lié par un pacte d’amitié avec Bandol (Var), et puis Malishka, Elpin ou Rind. « Le vignoble arménien a pour atout unique d’être planté en franc de pied [non greffé], car il n’a pas connu le phylloxéra qui a ravagé la vigne en Europe au XIXe siècle », explique Serge Ghoukassian.            Sur tous les continents            Le renouveau doit beaucoup à des Arméniens de la diaspora (12 millions de personnes, contre 3 millions habitant le pays), qui, tout en s’appuyant sur des terroirs historiques, favorisent une nouvelle viticulture dans des petits domaines émergents qui constituent « de très belles réussites ». Le sommelier cite Varuzhan Mouradian, revenu de Californie en 2010 pour créer la Van Ardi Winery avec sa famille. Ou Zorik Gharibian, qui remet sur pied depuis 2006 le vignoble d’un monastère du XIIIe siècle, Zorah, situé à 1 400 mètres d’altitude sur le mont Ararat.            La réputation des vins arméniens s’étend sur tous les continents (la Corée du Sud, le Vietnam et le Japon sont trois nouveaux clients depuis 2021). Reste que, pour des raisons politiques, la Russie accapare 75 % des exportations, très largement devant les Etats-Unis (5,2 %) et la Chine (2,7 %). Cette dépendance est une fragilité pour un pays qui, comme d’autres autour de lui, regarde ailleurs.                               Lire aussi :  L’ombre de l’ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire                   C’est ainsi que l’Etat arménien a soutenu la création, à Berlin en décembre 2021, de la plate-forme Winesofarmenia. store, à découvrir en anglais, français et allemand, qui propose 56 crus issus de 21 domaines aux pays de l’Union européenne.            En France, on trouve les bouteilles de Zorah chez Valade & Transandine, société spécialisée dans l’importation de vins étrangers. Et on peut faire le voyage à Carpentras, chez Serge Ghoukassian, dont la riche carte propose les vins des domaines ArmAs, Van Ardi ou Noravank.                 Laure Gasparotto           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/26/en-armenie-un-vignoble-sous-pression-et-porte-par-la-diaspora_6123762_6082232.html"},"headline":"En Arm\u00e9nie, un vignoble sous pression et port\u00e9 par la diaspora","dateCreated":"2022-04-26T17:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-26T17:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"keywords":["International","Europe","Arm\u00e9nie","Vins & autres plaisirs liquides","Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"description":"Avec la Russie comme premier client et malgr\u00e9 un contexte g\u00e9opolitique tendu, l\u2019Arm\u00e9nie parvient \u00e0 produire des vins magnifiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Gasparotto"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vignobles & vignerons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vignobles-vignerons/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-5">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La présidente de la Moldavie a annoncé mardi après-midi des mesures pour renforcer la sécurité de ce pays frontalier de l’Ukraine, après une série d’explosions dans la région séparatiste prorusse de Transnistrie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier         La Russie a assuré, lundi, vouloir poursuivre les négociations de paix avec l’Ukraine, tout en avertissant du danger « réel » que le conflit dégénère en troisième guerre mondiale.Une quarantaine de pays se réunissent, mardi, en Allemagne, à l’invitation des Etats-Unis, pour renforcer la défense de l’Ukraine qui, selon le ministre de la défense américain, Lloyd Austin, « peut gagner » face à la Russie, si on lui en donne les moyens.L’armée russe a déclaré avoir frappé une centaine de cibles en Ukraine, lundi, notamment des installations ferroviaires dans le centre du pays, faisant cinq morts et dix-huit blessés dans la région de Vinnytsia.A l’est du pays, l’armée ukrainienne a affirmé, lundi, avoir repoussé une série d’attaques dans le Donbass, où de nombreuses localités, comme Roubijne, sont quotidiennement bombardées.Aucun accord n’a été conclu, lundi, pour créer un couloir humanitaire permettant l’évacuation des civils terrés avec des combattants ukrainiens dans le complexe métallurgique assiégé d’Azovstal à Marioupol (sud-est), a affirmé Kiev. La Russie avait annoncé un peu plus tôt son intention de cesser les hostilités pour permettre l’évacuation de ces civils.Les combats se poursuivent aussi dans la région de Kharkiv, dans le Nord-Est, avec un « encerclement partiel » de la deuxième ville du pays, selon le ministère de la défense ukrainien. Les bombardements obligent les civils à dormir depuis des semaines dans des souterrains.En Russie, un grand dépôt de carburant était lundi en flammes à Briansk, une ville située à 150 km de la frontière ukrainienne et servant de base logistique aux forces russes, selon Moscou. Les autorités n’ont pas précisé dans l’immédiat les causes de l’incendie.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, est attendu mardi à Moscou pour y rencontrer Vladimir Poutine, au lendemain d’un déplacement à Ankara où il a échangé avec le président Erdogan qui essaye de négocier la fin du conflit. M. Gutteres doit ensuite se rendre à Kiev, jeudi.Selon le ministre de la défense britannique Ben Wallace, Moscou a perdu à ce jour « approximativement 15 000 hommes » en Ukraine, un chiffre invérifiable de source indépendante. Moscou n’a donné aucun bilan depuis le 25 mars, lorsqu’il avait affirmé avoir perdu 1 351 soldats.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la génération 2.0 fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky         Enquête. Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française         Entretien. « Toutes les grandes crises financières ont entraîné une vague de suicides »         Tribune. « Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d’engagement dans l’armée, c’est passer pour un lâche »         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-26T16:26:02+00:00","coverageEndTime":"2022-04-27T04:26:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","description":"La pr\u00e9sidente de la Moldavie a annonc\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays frontalier de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : 5,3 millions de réfugiés, la Moldavie renforce sa sécurité, appel au cessez-le-feu du chef des Nations unies","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La pr\u00e9sidente de la Moldavie a annonc\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays frontalier de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/7000/4658/1342/893/3/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-04-26T16:26:02+00:00"
,"endDate":"2022-04-27T04:26:02+00:00"
  L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a adopt\u00e9 mardi par consensus une r\u00e9solution obligeant les cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 justifier leur recours au veto, une r\u00e9forme rare salu\u00e9e par des applaudissements et qui a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls d\u00e9tenteurs du veto, la mesure propos\u00e9e par le Liechtenstein a vocation \u00e0 leur \u00ab\u00a0faire payer un prix politique plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb lorsqu\u2019ils y auront recours, r\u00e9sume un ambassadeur d\u2019un pays n\u2019en disposant pas et demandant \u00e0 garder l\u2019anonymat.          La r\u00e9forme poussera-t-elle les cinq membres permanents \u00e0 moins utiliser le veto pr\u00e9vu par la Charte des Nations unies\u00a0? Ou aura-t-elle un effet incitatif \u00e0 en provoquer sciemment davantage contre des textes d\u2019embl\u00e9e inacceptables\u00a0? L\u2019avenir le dira. Certains pays pourraient pousser les Etats-Unis \u00e0 utiliser leur veto sur des textes li\u00e9s \u00e0 Isra\u00ebl. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, Washington pourrait mettre au vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 un projet de r\u00e9solution renfor\u00e7ant les sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord, en discussion depuis plusieurs semaines maintenant, en sachant pertinemment que Moscou et P\u00e9kin y mettraient leur veto. Avanc\u00e9e pour la premi\u00e8re fois il y a deux ans et demi, la r\u00e9forme pr\u00e9voit une convocation de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00ab\u00a0dans les dix jours ouvrables suivant l\u2019opposition d\u2019un ou plusieurs membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, pour tenir un d\u00e9bat sur la situation dans laquelle le veto a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9\u00a0\u00bb.          Pr\u00e8s d\u2019une centaine de pays avaient rejoint le Liechtenstein pour coparrainer ce texte, dont les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, ainsi que l\u2019ensemble des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne. La Russie et la Chine ne se sont pas jointes aux parrains du texte. Il va \u00ab\u00a0diviser\u00a0\u00bb encore davantage l\u2019ONU, avait pest\u00e9 avant l\u2019adoption un diplomate russe s\u2019exprimant sous couvert d\u2019anonymat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019ONU adopte l\u2019obligation de justifier tout veto sur fond de blocage russe sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T16:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#407055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T16:15:29+00:00","articleBody":"     Deux prises de parole, cet apr\u00e8s-midi, montrent un durcissement du ton de Washtington vis-\u00e0-vis de Moscou.          Devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du S\u00e9nat am\u00e9ricain, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a d\u00e9clar\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas vu de signe jusqu\u2019ici que le pr\u00e9sident Poutine soit s\u00e9rieux \u00e0 propos de n\u00e9gociations significatives\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but du conflit, Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de ne pas respecter leurs engagements pris lors des n\u00e9gociations, notamment concernant les cessez-le-feu et la mise en place de couloirs humanitaires.          En Allemagne, cette fois, apr\u00e8s une rencontre avec des repr\u00e9sentants d\u2019une quarantaine de pays, le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a fait savoir que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s se r\u00e9uniront tous les mois pour examiner comment renforcer les capacit\u00e9s militaires de l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie. Il souhaite ainsi coordonner l\u2019action des \u00ab\u00a0nations de bonne volont\u00e9 pour intensifier nos efforts, coordonner notre assistance, et se concentrer sur la victoire du combat d\u2019aujourd\u2019hui et des combats \u00e0 venir\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis durcissent le ton contre la Russie","dateModified":"2022-04-26T16:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#407003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T16:00:04+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 \u00ab\u00a0remuer ciel et terre\u00a0\u00bb pour faire gagner l\u2019Ukraine contre la Russie, a affirm\u00e9 mardi le chef du Pentagone, lors d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues alli\u00e9s en Allemagne. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine croit clairement qu\u2019elle peut gagner et c\u2019est aussi le cas de tout le monde ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, \u00e0 l\u2019ouverture de cette r\u00e9union organis\u00e9e par Washington sur la base a\u00e9rienne am\u00e9ricaine de Ramstein, afin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019\u00e9quipements militaires, que l\u2019Ukraine r\u00e9clame pour repousser l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a plaid\u00e9 mardi, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, pour un cessez-le-feu en Ukraine \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement appel\u00e9 Kiev et Moscou \u00e0 travailler ensemble, avec l\u2019ONU, pour ouvrir des couloirs humanitaires. Et il s\u2019est dit aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9 par les rapports r\u00e9p\u00e9t\u00e9s faisant \u00e9tat de possibles crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, estimant qu\u2019ils \u00ab\u00a0n\u00e9cessitent une enqu\u00eate ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.          La Russie est \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer\u00a0\u00bb avec les Nations unies pour \u00ab\u00a0soulager\u00a0\u00bb les populations civiles en Ukraine, a assur\u00e9 mardi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a discut\u00e9 avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de la situation \u00ab\u00a0humanitaire\u00a0\u00bb en Ukraine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, a rapport\u00e9 le Kremlin.          Le niveau de radioactivit\u00e9 dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl en Ukraine est \u00ab\u00a0dans la normale\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, en visite sur le site qui avait \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe entre le 24 f\u00e9vrier et la fin de\u00a0mars.          La pr\u00e9sidente de la Moldavie a r\u00e9uni mardi son conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, qui fait craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine dans ce petit pays d\u2019Europe orientale.          Au moins neuf civils ont p\u00e9ri mardi dans des bombardements de l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, selon des bilans diffus\u00e9s par les autorit\u00e9s locales.          Pr\u00e8s de 5,3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion par les troupes russes, il y a deux mois, et l\u2019ONU s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il y en ait 3\u00a0millions de plus d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18 heures","dateModified":"2022-04-26T16:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T15:25:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus de deux mois de guerre en Ukraine, les r\u00e9seaux num\u00e9riques continuent de fonctionner, tandis que le pays r\u00e9siste aux cyberattaques, raconte au Monde Mykha\u00eflo Fedorov, ministre du num\u00e9rique ukrainien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: entretien avec le ministre du num\u00e9rique ukrainien","dateModified":"2022-04-26T15:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:56:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail.\nJe tente ma question, bien que je ne sois pas abonn\u00e9.\nPouvez-vous nous donner les dimensions de la Transnitrie ? Vous pr\u00e9sentez des cartes, vous nous dites que la population est de 500 000 habitants, c'est tr\u00e8s bien, mais on ne voit qu'une mince bande coinc\u00e9e entre la Moldavie et l'Ukraine sans pouvoir estimer sa longueur et sa largeur, et donc le danger que ce territoire peut repr\u00e9senter pour cette derni\u00e8re.\nQuant \u00e0 la Moldavie, ils ont adopt\u00e9 le Roumain comme langue officielle, il y a longtemps un Roumain nous avait dit que la Moldavie \u00e9tait rattach\u00e9e \u00e0 la Roumanie avant-guerre (WW II) puis avait \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Staline, mais les Moldaves n'ont-ils donc jamais demand\u00e9 le rattachement \u00e0 la Roumanie depuis l'\u00e9clatement de l'URSS ?\nMerci pour votre bienveillance envers un pauvre petit vieux non-abonn\u00e9.    Valmy         Bonjour,          La Transnistrie couvre un territoire d\u2019un peu plus de 4\u00a0100\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s entre le fleuve Dniestr, \u00e0 l\u2019ouest, et la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e0 l\u2019est.          Pour comprendre les logiques g\u00e9opolitiques \u00e0 l\u2019\u0153uvre entre\u00a0Moldavie et\u00a0Transnistrie, il faut remonter avant 1992, date \u00e0 laquelle la Transnistrie a fait s\u00e9cession. Les fronti\u00e8res de l\u2019actuelle Moldavie sont issues de la chute de l\u2019URSS, en\u00a01991, ann\u00e9e o\u00f9 le pays a acquis son ind\u00e9pendance, en m\u00eame temps que la plupart des autres anciennes R\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques, dont l\u2019Ukraine. Dans les si\u00e8cles qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, ce territoire a cependant \u00e9t\u00e9 \u00e9cartel\u00e9 entre plusieurs puissances, dont les m\u00e9moires portent encore la trace.          La principaut\u00e9 de Moldavie, dont la population \u00e9tait roumanophone, existe depuis le milieu du XIVe\u00a0si\u00e8cle. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vassale de l\u2019Empire ottoman aux XVIe et XVIIe\u00a0si\u00e8cles, elle a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e en deux en\u00a01812, lorsque l\u2019Empire russe en a conquis la partie orientale, baptis\u00e9e la Bessarabie. Les fronti\u00e8res de ce territoire sont proches de celle de l\u2019actuelle Moldavie, sans la Transnistrie. Apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale, la Bessarabie rejoint le royaume roumain, tandis que le territoire correspondant \u00e0 la Transnistrie reste au sein de ce qui devient l\u2019URSS. Cette derni\u00e8re cr\u00e9e en\u00a01924 une R\u00e9publique autonome sovi\u00e9tique socialiste moldave (RASSM), qui inclut le territoire transnitrien et s\u2019\u00e9tend \u00e0 l\u2019est, dans une partie de l\u2019actuelle Ukraine.          Il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0entit\u00e9 mod\u00e8le destin\u00e9e \u00e0 attirer les populations de Moldavie roumaine et des travailleurs venus de toute l\u2019Union sovi\u00e9tique autour d\u2019une nouvelle capitale, Tiraspol, et d\u2019un projet de modernisation et d\u2019industrialisation\u00a0\u00bb, selon Catherine Durandin, historienne sp\u00e9cialiste de la Roumanie, professeure \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales (Inalco). Une situation cr\u00e9ant, de fait, une fracture entre un espace \u00ab\u00a0moldave roumain sous contr\u00f4le de Bucarest\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0RASSM sovi\u00e9tis\u00e9e\u00a0\u00bb.          Entre 1940 et 1944, la Bessarabie est tour \u00e0 tour sous occupation sovi\u00e9tique, puis \u00e0 nouveau int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la Roumanie alli\u00e9e d\u2019Hitler, avant d\u2019\u00eatre fusionn\u00e9e avec la RASSM pour devenir une R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique jusqu\u2019en\u00a01991, date de son ind\u00e9pendance. Si un \u00e9lan proroumain a bien exist\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode, le courant unioniste est aujourd\u2019hui minoritaire, selon Catherine Durandin, et il n\u2019a plus \u00e9t\u00e9 question, pour la Moldavie, de s\u2019unir \u00e0 la Roumanie.                 INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/6edb3c8_580440648-inter-2210-moldavie-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T15:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:49:31+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse aujourd\u2019hui apr\u00e8s l\u2019inspection de la centrale de Tchernobyl, d\u00e9ment avoir affirm\u00e9 que le niveau de radioactivit\u00e9 autour de la centrale \u00e9tait \u00ab\u00a0anormal\u00a0\u00bb. L\u2019Agence France-Presse (AFP) avait donn\u00e9 \u00e0 tort cette information, que nous avions reprise \u00e0 14\u00a0h\u00a055.          Situ\u00e9e \u00e0 150 kilom\u00e8tres au nord de Kiev, \u00e0 la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des r\u00e9seaux de communications, pendant son occupation par l\u2019arm\u00e9e russe, entre le 24 f\u00e9vrier et\u00a0le\u00a031\u00a0mars, suscitant les inqui\u00e9tudes du gendarme du nucl\u00e9aire civil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA d\u00e9ment la d\u00e9p\u00eache AFP faisant \u00e9tat d\u2019un niveau \u00ab\u00a0anormal\u00a0\u00bb de radiations","dateModified":"2022-04-26T15:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:48:30+00:00","articleBody":"                     Tetyana Boikiv, 52\u00a0ans, pose une b\u00e2che en plastique sur les fen\u00eatres de sa maison, bris\u00e9es par l'impact des explosions pendant l'occupation russe du village d'Ozera, pr\u00e8s de Boutcha, le 26\u00a0avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1dcd3f6_1650984480250-262658.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T15:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:43:43+00:00","articleBody":"     Pendant plus de quarante ans, elles se sont dress\u00e9es sur une colline surplombant Kiev. Ce ne sera bient\u00f4t plus qu\u2019un souvenir.          Les deux statues de huit m\u00e8tres de haut repr\u00e9sentant deux travailleurs sovi\u00e9tiques tenant ensemble l\u2019un des embl\u00e8mes de l\u2019URSS, \u00e9rig\u00e9es pour symboliser la relation de fraternit\u00e9 entre les peuples de Russie et d\u2019Ukraine, \u00e9taient en train d\u2019\u00eatre d\u00e9mont\u00e9es ce mardi.          Une r\u00e9ponse de la Mairie de Kiev \u00e0 l\u2019invasion russe. L\u2019\u00e9dile de la capitale ukrainienne, l\u2019ancien champion du monde de boxe poids lourd Vitali Klitschko, a expliqu\u00e9 \u00e0 la BBC qu\u2019\u00e0 terme, ces statues seraient remplac\u00e9es par un \u00ab\u00a0monument [d\u00e9di\u00e9] \u00e0 l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb. Selon le maire de Kiev, 60 autres monuments, bas-reliefs et signes  associ\u00e9s \u00e0 l\u2019URSS et \u00e0 la Russie seront d\u00e9mantel\u00e9s prochainement. Plus  de 460 rues seront \u00e9galement rebaptis\u00e9es.          L\u2019Ukraine m\u00e8ne depuis des ann\u00e9es une politique de \u00ab\u00a0d\u00e9communisation\u00a0\u00bb  en d\u00e9montant notamment les statues de L\u00e9nine et changeant les noms de  certaines villes pour leur redonner leur appellation d\u2019avant la  r\u00e9volution bolch\u00e9vique de 1917.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9molit un monument historique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019amiti\u00e9 ukraino-russe","dateModified":"2022-04-26T15:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:12:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Moldavie a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays frontalier de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.\u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une tentative pour accro\u00eetre les tensions (\u2026) Nous appelons nos concitoyens \u00e0 rester calmes et \u00e0 se sentir en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente, Maia Sandu, apr\u00e8s une r\u00e9union du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9.La pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9enne moldave a, en outre, annonc\u00e9 un renforcement des patrouilles aux fronti\u00e8res et des contr\u00f4les dans les transports, notamment le long du fleuve Dniestr, qui s\u00e9pare la Moldavie du territoire s\u00e9paratiste de Transnistrie. Elle a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 augmenter le niveau de pr\u00e9paration des organes charg\u00e9s de l\u2019ordre public.Une s\u00e9rie d\u2019explosions se sont produites hier et aujourd\u2019hui dans ce territoire s\u00e9paratiste soutenu par Moscou. Depuis sa s\u00e9cession de la Moldavie lors d\u2019une guerre, en\u00a01992, des troupes russes sont d\u00e9ploy\u00e9es dans le territoire s\u00e9paratiste. Ces incidents n\u2019ont pas fait de victime, mais renforcent la crainte d\u2019un d\u00e9bordement en Moldavie du conflit qui ravage l\u2019Ukraine voisine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transnistrie\u00a0: la Moldavie appelle au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb et renforce sa s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-04-26T14:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:52:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce vrai travail de journaliste. Pourquoi ne savons-nous pas ce que la France fournit en materiel? J ai lu casque et gilet par balle mais n envoyons nous pas du materiel lourd?    Pierre         Bonjour Pierre,          La France fournit des missiles antichars Milan ainsi que des canons Caesar, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron dans un entretien \u00e0 Ouest-France paru vendredi. Jusqu\u2019ici, Paris s\u2019\u00e9tait gard\u00e9 de pr\u00e9ciser les types d\u2019armements livr\u00e9s \u00e0 Kiev, conc\u00e9dant juste, mi-avril, \u00ab\u00a0100\u00a0millions d\u2019euros de dons de mat\u00e9riels d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9s\u00a0\u00bb et annon\u00e7ant la fourniture de \u00ab\u00a0capacit\u00e9s militaires compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous livrons (\u2026) des \u00e9quipements cons\u00e9quents, des Milan aux Caesar en passant par plusieurs types d\u2019armements\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron au quotidien, qui l\u2019interrogeait sur la fourniture d\u2019armes lourdes par l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T13:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:44:21+00:00","articleBody":"           Une vue d'ensemble de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, \u00e0 Pripiat, en Ukraine, le 10\u00a0mars 2022. MAXAR TECHNOLOGIES VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/cfca1fb_1650978968530-468822.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T13:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:16:01+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pouvez-vous demander au d\u00e9nomm\u00e9 Nico de nous faire une synth\u00e8se des pertes en mat\u00e9riels des 2 camps, relev\u00e9es sur le site \"\"Oryx\". Je n'ai pas le temps de faire les aditions. Merci.    Louvois         Bonjour Louvois,          Ce tweet a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a deux jours, mais il vous donnera un ordre de grandeur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T13:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:01:45+00:00","articleBody":"           Des antennes d\u2019un centre de radio apr\u00e8s des explosions dans le village de Mayak, district de Grigoriopolsky, dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Transnistrie prorusse en Moldavie, le 26\u00a0avril 2022. MINIST\u00c8RE DE L'INT\u00c9RIEUR DE TRANSNISTRIE VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/eb94e6f_1650976616460-468484.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T15:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T12:55:27+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) Rafael Grossi s\u2019est rendu mardi 26 avril sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, trente-six ans jour pour jour apr\u00e8s la pire catastrophe nucl\u00e9aire de l\u2019histoire, en\u00a01986. Le niveau de radioactivit\u00e9 y est \u00ab\u00a0dans la normale\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.\u00ab\u00a0Les niveaux [de radioactivit\u00e9] ont augment\u00e9 \u00e0 certains moments quand les Russes amenaient dans la zone de l\u2019\u00e9quipement lourd et quand ils sont partis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, soulignant que l\u2019AIEA suivait la situation \u00ab\u00a0quotidiennement\u00a0\u00bb.          L\u2019occupation du site par l\u2019arm\u00e9e russe entre le 24\u00a0f\u00e9vrier et fin mars \u00ab\u00a0\u00e9tait absolument anormale et tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Une vid\u00e9o diffus\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9part des soldats a montr\u00e9 des tranch\u00e9es creus\u00e9es non loin de la centrale, dans la zone d\u2019exclusion. Notre journaliste Faustine Vincent avait rapport\u00e9 que les soldats russes avaient \u00e9vacu\u00e9 la centrale de Tchernobyl apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses significatives\u00a0\u00bb de radiations en creusant ces tranch\u00e9es.                Des tranch\u00e9es et des positions de tir se trouvent dans le sol hautement radioactif adjacent \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, pr\u00e8s de Tchernobyl, en Ukraine, samedi 16\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           Pendant ces quelques semaines d\u2019occupation russe, la centrale a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des r\u00e9seaux de communications. Depuis, la situation revient progressivement \u00e0 la normale, d\u2019apr\u00e8s les comptes rendus quotidiens de l\u2019AIEA \u00e9tablis sur la base des informations du r\u00e9gulateur ukrainien. Rafael Grossi est venu avec une \u00e9quipe d\u2019experts \u00ab\u00a0pour livrer des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb (dosim\u00e8tres, combinaisons de protection,\u00a0etc.) et effectuer \u00ab\u00a0des contr\u00f4les radiologiques et autres\u00a0\u00bb. Ces experts doivent \u00ab\u00a0r\u00e9parer les syst\u00e8mes de surveillance \u00e0 distance, qui ont cess\u00e9 de transmettre les donn\u00e9es vers le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, et la commissaire \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, Kadri Simson, ont mis en garde contre une nouvelle catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine en raison de l\u2019offensive russe. Dans une d\u00e9claration commune, ils ont demand\u00e9 \u00e0 Moscou de s\u2019abstenir de toute action contre les installations du pays. L\u2019Ukraine compte quinze r\u00e9acteurs dans quatre centrales en activit\u00e9, outre les d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets comme celui de Tchernobyl.          Les forces russes entr\u00e9es en Ukraine contr\u00f4lent la centrale ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, vis\u00e9e durant l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier par des tirs d\u2019artillerie. Ces tirs avaient provoqu\u00e9 un incendie dans des b\u00e2timents annexes et fait craindre une catastrophe.          Mise \u00e0 jour\u00a0: Ce post a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 \u00e0 16h50, apr\u00e8s un rectificatif de l\u2019Agence France-Presse, qui avait dans un premier temps relay\u00e9 des propos erron\u00e9s de Rafael Grossi concernant la radioactivit\u00e9 sur le site de la centrale de Tchernobyl.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/f55f9b6_5c2763a5309841ff89ca5d276f812106-5c2763a5309841ff89ca5d276f812106-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019AIEA en d\u00e9placement \u00e0 Tchernobyl","dateModified":"2022-04-26T15:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T12:06:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nUn site dont j'ai oubli\u00e9 le nom r\u00e9f\u00e9rence les pertes mat\u00e9rielles (blind\u00e9s, avions, artillerie) des deux camps de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e, en se basant sur des preuves av\u00e9r\u00e9es. Pouvez-vous nous rappeler de quel site il s'agit ? O\u00f9 en est-on d'apr\u00e8s eux des pertes mat\u00e9rielles c\u00f4t\u00e9 russe, tr\u00e8s impressionnantes dans les premiers jours du conflit ? Est-ce toujours l'h\u00e9morragie ? \r\nBien \u00e0 vous, et merci pour votre super boulot.    Nico         Bonjour Nico,          C\u2019est le site Oryx, qui tient \u00e0 jour un d\u00e9compte v\u00e9rifi\u00e9 des pertes des v\u00e9hicules et \u00e9quipements des deux camps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T12:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T11:35:44+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9, mardi, l\u2019expulsion de trois diplomates su\u00e9dois, en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure similaire prise par Stockholm. Par ailleurs, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadrice su\u00e9doise pour \u00ab\u00a0protester avec force\u00a0\u00bb contre l\u2019expulsion des diplomates russes, au d\u00e9but d\u2019avril, et contre le soutien militaire de Stockholm au gouvernement ukrainien.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse trois diplomates su\u00e9dois","dateModified":"2022-04-26T12:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T11:20:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vous pouvez choisir d\u2019\u00eatre Leni Riefenstahl ou Marlene Dietrich\u00a0\u00bb\u00a0: horrifi\u00e9 par la guerre en Ukraine, le cin\u00e9aste Kirill Serebrennikov, aujourd\u2019hui install\u00e9 \u00e0 Berlin, affirme \u00e0 l\u2019AFP avoir quitt\u00e9 sa Russie natale pour une question de \u00ab\u00a0conscience\u00a0\u00bb. En faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cin\u00e9aste phare du IIIe\u00a0Reich et \u00e0 l\u2019actrice l\u00e9gendaire engag\u00e9e contre le nazisme, celui qu\u2019on surnomme l\u2019enfant terrible du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre russe \u00e9voque les choix, voire les dilemmes, auxquels font face les artistes en Russie aujourd\u2019hui.          Si les artistes \u00ab\u00a0d\u00e9cident de vivre pour toujours \u00e0 Moscou et de travailler pour le pouvoir, c\u2019est leur choix, je ne veux pas les juger. D\u2019autres tentent de commencer une toute nouvelle vie, c\u2019est leur choix aussi\u00a0\u00bb, affirme-t-il lors de l\u2019interview men\u00e9e au Deutsches Theater. \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai fait mon choix. Je ne peux parler que de moi-m\u00eame\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, affirmant ressentir \u00ab\u00a0horreur, tristesse, honte et douleur\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Les \u00ab\u00a0horribles meurtres [en Ukraine] ressemblent \u00e0 de l\u2019autodestruction\u00a0\u00bb, dit-il en estimant que le conflit est le r\u00e9sultat de \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es d\u2019une propagande terrible\u00a0\u00bb. Il reste toutefois mal \u00e0 l\u2019aise avec les \u00ab\u00a0injonctions\u00a0\u00bb adress\u00e9es aux artistes russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas vraiment g\u00e9nial quand quelqu\u2019un vous force \u00e0 vous prononcer pour ou contre. \u00c7a nous rappelle quelque chose [\u00e0 nous, les Russes]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le cin\u00e9aste Kirill Serebrennikov, la Russie \u00ab\u00a0s\u2019autod\u00e9truit\u00a0\u00bb avec la guerre","dateModified":"2022-04-26T11:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T10:03:27+00:00","articleBody":"     Le chef des Nations unies, Antonio Guterres, a plaid\u00e9 mardi, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Moscou, pour un cessez-le-feu en Ukraine \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui nous int\u00e9resse beaucoup, c\u2019est de trouver les moyens de cr\u00e9er les conditions pour un dialogue efficace, cr\u00e9er les conditions pour un cessez-le-feu dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Guterres avant des discussions avec le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou, Guterres plaide pour un cessez-le-feu \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-26T10:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T10:01:08+00:00","articleBody":"    Bonjour le live, je pr\u00e9cise ma question : avez vous eu des \u00e9l\u00e9ments parlant de saboteurs pro-ukraine en russie ?    Marine22         Bonjour Marine22,          Des \u00e9l\u00e9ments, non, mais c\u2019est un sujet qui int\u00e9resse les commentateurs sur les r\u00e9seaux sociaux.          Ainsi, des questions se posent \u00e0 propos de l\u2019incendie qui a ravag\u00e9, le 21\u00a0avril, un institut de recherches militaires \u00e0 Tver, \u00e0 160\u00a0kilom\u00e8tres de Moscou et a fait dix-sept morts, et \u00e0 propos de celui qui a touch\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Briansk, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou. Pour le premier, l\u2019agence de presse publique TASS a \u00e9voqu\u00e9, comme cause possible de l\u2019incendie, un probl\u00e8me d\u00fb \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 du c\u00e2blage \u00e9lectrique du b\u00e2timent. Les raisons de l\u2019incendie de Briansk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.          De son c\u00f4t\u00e9, le Washington Post \u00e9voque un r\u00e9seau clandestin de cheminots, de pirates informatiques et de dissidents des forces de s\u00e9curit\u00e9 qui ont perturb\u00e9 ou interrompu des connexions ferroviaires entre la Russie et l\u2019Ukraine via la Bi\u00e9lorussie, semant la pagaille dans les lignes de ravitaillement russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T11:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:55:30+00:00","articleBody":"     Les habitants de Toretsk n\u2019ont plus acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau courante depuis plus de deux mois \u00e0 cause de la guerre.                Des habitants remplissent des bidons d\u2019eau, \u00e0 Toretsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, lundi 25\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des r\u00e9sidents s\u2019approvisionnent en eau potable dans un centre de distribution, \u00e0 Toretsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, lundi 25\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/bcb0532_1650958369194-262423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Distribution d\u2019eau potable \u00e0 Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T10:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:51:03+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 mardi par LCI, un conseiller du maire de Marioupol a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 22\u00a0000\u00a0civils, dont 250\u00a0enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les Russes dans la cit\u00e9 portuaire. \u00ab\u00a0La situation est terrible. Les soldats et civils toujours dans la ville n\u2019ont pas d\u2019eau ou de nourriture\u00a0\u00bb, a dit Piotr Andriouchtchenko. Pr\u00e8s de \u00ab\u00a0100\u00a0000\u00a0civils\u00a0\u00bb sont toujours coinc\u00e9s dans la ville, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, affirmant que \u00ab\u00a0les couloirs humanitaires n\u2019ont jamais fonctionn\u00e9 et ne fonctionnent pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un adjoint au maire de Marioupol d\u00e9clare qu\u2019au moins 22\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les Russes dan...","dateModified":"2022-04-26T09:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:15:48+00:00","articleBody":"     Les Nations unies estiment que les Ukrainiens fuyant leur pays pourraient \u00eatre 8,3\u00a0millions, contre un peu plus de 5,2\u00a0millions actuellement. Au regard de la d\u00e9gradation de la situation, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, qui au d\u00e9but de la guerre pr\u00e9voyait 4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, demande 1,85\u00a0milliard de dollars pour soutenir ses actions et celle de ses partenaires en faveur de ces personnes fuyant leur pays en guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens pourrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 8,3\u00a0millions, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-04-26T09:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:01:25+00:00","articleBody":"                         Sur le compte Twitter du gouvernement, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a reconnu lundi que son pays avait envoy\u00e9 des chars \u00e0 l\u2019Ukraine, sans toutefois pr\u00e9ciser leur nombre. Quarante chars T-72 feraient partie du mat\u00e9riel fourni par la Pologne \u00e0 Kiev, selon des m\u00e9dias polonais. Le gouvernement n\u2019a pas confirm\u00e9 ces informations. M.\u00a0Morawiecki avait annonc\u00e9 samedi l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire pour \u00ab\u00a0une valeur d\u2019environ 7\u00a0milliards de zlotys\u00a0\u00bb, soit 1,5\u00a0milliard d\u2019euros, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre \u00e0 Cracovie avec son homologue ukrainien, Denys Chmyhal.          Pour remplacer ces T-72, la Pologne pourrait recevoir des chars britanniques Challenger 2.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne confirme qu\u2019elle a transf\u00e9r\u00e9 des chars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T11:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:43:36+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Moldavie, Maia Sandu, va r\u00e9unir mardi son Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, qui fait craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine dans le pays d\u2019Europe orientale.          Maia Sandu \u00ab\u00a0va tenir aujourd\u2019hui une r\u00e9union du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 en lien avec les incidents dans la r\u00e9gion de Transnistrie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que celle-ci d\u00e9buterait \u00e0 midi (heure de Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s des explosions en Transnistrie, la Moldavie convoque une r\u00e9union de son Conseil supr\u00eame de la s\u00e9cu...","dateModified":"2022-04-26T08:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:41:35+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont annonc\u00e9, mardi, avoir doubl\u00e9 leur appel d\u2019urgence pour apporter de l\u2019aide humanitaire en Ukraine. \u00ab\u00a0Plus de 2,25\u00a0milliards de dollars sont d\u00e9sormais n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre aux besoins en Ukraine, soit plus du double du montant demand\u00e9 (1,1\u00a0milliard de dollars) lorsque nous avons lanc\u00e9 l\u2019appel le 1er\u00a0mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. L\u2019appel a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de trois \u00e0 six mois\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU double son appel humanitaire pour l\u2019Ukraine \u00e0 2,25\u00a0milliards de dollars","dateModified":"2022-04-26T08:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:40:14+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019indiquions tout \u00e0 l\u2019heure, Berlin va autoriser la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de blind\u00e9s de type Gu\u00e9pard, a confirm\u00e9 mardi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019Allemagne allait livrer des chars antia\u00e9riens Gu\u00e9pard \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon les d\u00e9clarations de cette derni\u00e8re \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues occidentaux sur la base militaire am\u00e9ricaine de Ramstein, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, confirme la livraison de blind\u00e9s allemands \u00e0 l\u2019Uk...","dateModified":"2022-04-26T08:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:27:28+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a ouvert une enqu\u00eate au sujet d\u2019un piratage, qui selon le tablo\u00efd Daily Mail a rendu accessible l\u2019identit\u00e9 d\u2019une centaine de recrues potentielles de l\u2019arm\u00e9e britannique, possiblement au profit de la Russie, a annonc\u00e9 mardi un secr\u00e9taire d\u2019Etat. Selon le Daily Mail, l\u2019identit\u00e9 de 124\u00a0candidats souhaitant rejoindre l\u2019arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte de mani\u00e8re ill\u00e9gale.          \u00ab\u00a0Je sais que mon coll\u00e8gue Leo Docherty\u00a0\u00bb, sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense \u00ab\u00a0qui s\u2019occupe du recrutement, a demand\u00e9 un passage en revue urgent de la s\u00e9curit\u00e9 de notre syst\u00e8me informatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux forces arm\u00e9es James Heappey, sur les ondes de la radio LBC. \u00ab\u00a0\u00c7a semble une cible de renseignement tr\u00e8s \u00e9trange, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019elle viserait des soldats nouvellement form\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9. J\u2019aurais pens\u00e9 que le Kremlin aurait des cibles en mati\u00e8re de renseignement plus \u00e9lev\u00e9es que \u00e7a.\u00a0\u00bb          Cette affaire survient alors que les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019Australie, le Canada et la Nouvelle-Z\u00e9lande, qui forment l\u2019alliance \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb, ont averti r\u00e9cemment que leurs services de renseignement disposaient d\u2019informations selon lesquelles la Russie s\u2019appr\u00eatait \u00e0 lancer des cyberattaques massives contre les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni ouvre une enqu\u00eate apr\u00e8s un piratage visant l\u2019arm\u00e9e ","dateModified":"2022-04-26T08:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:23:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0T\u00f4t le 26\u00a0avril, deux explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le village de Ma\u00efak \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de la Transnistrie, une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie appuy\u00e9e par Moscou, et non reconnue par la communaut\u00e9 internationale. Les deux d\u00e9tonations, qui n\u2019ont fait aucune victime, ont touch\u00e9 la tour radio de cette localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord de la \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb de la Transnistrie, Tiraspol, non loin de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, a ajout\u00e9 la m\u00eame source.          Deux \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb antennes qui relayaient les fr\u00e9quences radio russes ont \u00e9t\u00e9 mises hors service, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re, publiant des photos pr\u00e9sent\u00e9es comme montrant ces \u00e9metteurs gisant au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux explosions ont touch\u00e9 une tour radio en Transnistrie, selon les autorit\u00e9s","dateModified":"2022-04-26T09:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:18:07+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live,\r\nJ'ai remarqu\u00e9 que vous citiez souvent le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Comment cela se fait que le RU soit aussi bien inform\u00e9 ? Et pourquoi la France semble pratiquement absente dans le domaine du renseignement dans ce conflit ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse !    Yop        Pourquoi  le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique propose des points complets quotidiens alors qu'en France nous n'avons rien?    Jopi         Bonjour Yop et Jopi,          En fait, le minist\u00e8re des arm\u00e9es communique un\u00a0point de situation, mais il est beaucoup plus succinct.          Pour avoir un point de vue, il y a toujours les analyses de l\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya, sur son compte Twitter.          Pour ce qui est du renseignement militaire fran\u00e7ais, il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que le g\u00e9n\u00e9ral Jacques Langlade de Montgros a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la direction du renseignement militaire fran\u00e7ais, apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction du g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud, \u00e0 qui on a reproch\u00e9 les insuffisances de ses services sur l\u2019invasion russe en Ukraine.                    Lire aussi :  Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T08:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T07:46:38+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, s\u2019est entretenu lundi avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, lui confirmant que \u00ab\u00a0la France maintiendrait son appui d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le ministre a soulign\u00e9, dans sa douzi\u00e8me discussion de l\u2019ann\u00e9e avec M.\u00a0Kuleba, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 de la strat\u00e9gie de la France dans le cadre du conflit ukrainien et notre d\u00e9termination \u00e0 poursuivre et approfondir l\u2019appui apport\u00e9 par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, dans tous les domaines\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9. Les deux ministres ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 les param\u00e8tres d\u2019un renforcement des sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre de la Russie soutenu par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Yves Le Drian confirme \u00e0 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, que \u00ab\u00a0la France maintiendra son a...","dateModified":"2022-04-26T08:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T07:13:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus de deux mois de guerre en Ukraine, les r\u00e9seaux num\u00e9riques du pays continuent de fonctionner, tandis que le pays r\u00e9siste aux cyberattaques et tente de percer la bulle de la censure russe, explique Mykha\u00eflo Fedorov, ministre du num\u00e9rique ukrainien dans une interview au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-26T07:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T07:06:14+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne va autoriser la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de chars de type Gu\u00e9pard, a annonc\u00e9, mardi, une source gouvernementale. Les d\u00e9tails, et notamment le nombre de chars, sp\u00e9cialis\u00e9s dans la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, doivent \u00eatre d\u00e9voil\u00e9s dans la journ\u00e9e par la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, lors d\u2019une r\u00e9union sur la base militaire am\u00e9ricaine de Ramstein, en Allemagne, \u00e0 l\u2019invitation de son homologue am\u00e9ricain, selon cette source. Ces v\u00e9hicules proviendraient des stocks de l\u2019industrie allemande de la d\u00e9fense.          Cette annonce constitue un tournant majeur dans la politique prudente suivie jusqu\u2019ici par Berlin dans son soutien militaire \u00e0 Kiev.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va autoriser la livraison de chars \u00e0 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-26T08:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:53:05+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/8e16615_1650960104364-web-inter-1722-avancee-russe-ukraine-2604-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-26T08:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:49:09+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes tentent probablement d\u2019encercler des positions ukrainiennes fortement fortifi\u00e9es dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La ville de Kreminna serait tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re. Selon lui, \u00ab\u00a0de violents combats sont signal\u00e9s au sud d\u2019Izioum, alors que les forces russes tentent d\u2019avancer vers les villes de Sloviansk et de Kramatorsk depuis le Nord et l\u2019Est\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, pr\u00e9cise-t-il, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont pr\u00e9par\u00e9 la riposte \u00e0 Zaporijia en pr\u00e9vision d\u2019une \u00e9ventuelle attaque russe depuis le Sud\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La ville de Kreminna serait tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-04-26T07:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:40:07+00:00","articleBody":"     Dans le chaos de la bataille pour Barvinkove, sur le front est de l\u2019Ukraine, appara\u00eet en jean et gilet pare-balles Sviatoslav Vakartchouk, le chanteur le plus connu d\u2019Ukraine, du groupe de rock Okean Elzy. Un soldat se pr\u00e9cipite sur lui pour un selfie.          \u00ab\u00a0On est venus remonter le moral des troupes, voir les gars, je vais leur chanter un petit truc\u00a0\u00bb, dit \u00e0 l\u2019AFP la rockstar de 46\u00a0ans, venue avec sa guitare. \u00ab\u00a0Ils sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s et d\u00e9cid\u00e9s pour la victoire. C\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019on vient, pour qu\u2019ils comprennent que \u00e7a va aller.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s deux mois sur ce front br\u00fblant de la guerre, sous les tirs russes, et deux semaines \u00e0 tenter de contenir l\u2019assaut ordonn\u00e9 par le Kremlin sur cette r\u00e9gion o\u00f9 se concentre d\u00e9sormais l\u2019offensive militaire russe, \u00e7a ne va pas si bien que cela\u2026          \u00ab\u00a0Sur le plan du moral, la situation est compliqu\u00e9e. Ce n\u2019est pas rose du tout\u00a0\u00bb, confirme \u00e0 l\u2019AFP Iryna Rybakova, l\u2019offici\u00e8re de presse de la 93e\u00a0brigade. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette guerre, surtout pour l\u2019arm\u00e9e de m\u00e9tier, mais pour les mobilis\u00e9s, c\u2019est plus compliqu\u00e9\u00a0\u00bb, explique la militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le front est, le moral des troupes ukrainiennes se d\u00e9grade","dateModified":"2022-04-26T07:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:09:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il confirm\u00e9 qu'un d\u00e9p\u00f4t de carburant en Russie, apr\u00e8s d'\u00e9ventuelles frappes a\u00e9riennes ukrainiennes, serait en flammes ?\r\nLa Russie aurait annonc\u00e9 lundi 25 avril que des investigations \u00e9taient en cours au sujet de cet incendie dans la ville de Bryansk, situ\u00e9e \u00e0 150 km au Nord-Est de la fronti\u00e8re avec l'Ukraine.    Guillaume         Bonjour Guillaume,          Voil\u00e0 ce que nous savons de la situation mardi matin. Un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e9tait en flammes, lundi, \u00e0 Briansk, situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s russes, sans pr\u00e9ciser les raisons de l\u2019incendie.          \u00ab\u00a0Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9p\u00f4t de carburant Transneft Briansk-Droujba \u00e0 Briansk\u00a0\u00bb, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou dans ce pays, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Selon les premi\u00e8res informations, il n\u2019y a pas de victime\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les raisons de cet incendie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.          Le feu s\u2019est d\u00e9clench\u00e9 vers 2\u00a0heures locales (1\u00a0heures \u00e0 Paris) dans le district de Fokinsky de la ville de Briansk, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019antenne locale du minist\u00e8re des situations d\u2019urgence, ajoutant que des secouristes et des pompiers avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux. Des images publi\u00e9es par les m\u00e9dias russes montraient un brasier illuminant de rouge la nuit \u00e0 Briansk, pendant qu\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e s\u2019\u00e9levait vers le ciel.          L\u2019agence de presse Interfax a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un deuxi\u00e8me d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e9tait en flammes dans la m\u00eame r\u00e9gion, mais cette information n\u2019a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T06:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:03:32+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde\r\nPourriez-vous m'\u00e9clairer sur le vocabulaire utilis\u00e9 par les Am\u00e9ricains : \r\nQuand ils disent les ukrainiens \"peuvent gagner\" avec la fourniture d'armes, est-ce une conviction r\u00e9elle ou une forme de rh\u00e9torique face \u00e0 Poutine ? J'ai personnellement l'impression qu'il s'agit plut\u00f4t de limiter la pouss\u00e9e russe... Mais je ne suis pas experte militaire.    LN         Bonjour LN,          Selon le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain Lloyd Austin et des experts militaires, l\u2019envoi massif d\u2019artillerie \u00e0 l\u2019Ukraine vise non seulement \u00e0 affaiblir les forces russes sur l\u2019actuel champ de bataille mais aussi sur le long terme. Ils esp\u00e8rent que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, gr\u00e2ce \u00e0 de meilleures d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, aux drones d\u2019attaque et aux renseignements fournis par l\u2019Occident, pourra d\u00e9truire une grande partie de la puissance de feu russe lors de la confrontation \u00e0 venir.          La Russie \u00ab\u00a0a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de ses capacit\u00e9s militaires \u2013 et beaucoup de ses troupes, \u00e0 dire vrai. Et nous voulons les voir dans l\u2019incapacit\u00e9 de reconstituer rapidement ses capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 t\u00f4t, lundi, \u00e0 la presse Lloyd Austin, de passage en Pologne apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 les chefs militaires de l\u2019Ukraine et le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous voulons voir la Russie tellement affaiblie qu\u2019elle ne pourra plus faire le genre de choses qu\u2019elle a faites en envahissant l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Un changement de taille dans la position de Washington, qui ne cherchait initialement qu\u2019\u00e0 emp\u00eacher Moscou de prendre la capitale ukrainienne et de renverser le gouvernement. Personne ne se risque toutefois \u00e0 affirmer que ces livraisons permettront \u00e0 l\u2019Ukraine de chasser totalement les Russes.          Si Kiev remporte la bataille de l\u2019artillerie, cela \u00ab\u00a0finira par forcer [la Russie] \u00e0 soit intensifier le conflit, soit n\u00e9gocier de mani\u00e8re r\u00e9aliste\u00a0\u00bb, estime Mike Jacobson, sp\u00e9cialiste civil de l\u2019artillerie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T06:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T05:53:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai lu que plusieurs oligarques russes se seraient suicid\u00e9s ces derniers jours. Avez vous des informations \u00e0 ce sujet ?    Eve         Bonjour Eve,          Comme nous l\u2019expliquions hier, en effet, Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret de Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e pour l\u2019instant est celle d\u2019un drame familial. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal Kommersant a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne Mikhail Watford a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine Newsweek compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T06:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T05:51:16+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un patriotisme nourri par la mythologie des h\u00e9ros de la \u00ab\u00a0grande guerre patriotique\u00a0\u00bb, nombre de jeunes russes tentent d\u2019\u00e9viter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une arm\u00e9e dont l\u2019image est marqu\u00e9e par la violence, note la chercheuse en g\u00e9opolitique, Christine Dugoin-Cl\u00e9ment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement dans l\u2019arm\u00e9e, c\u2019est passer pour un l\u00e2che\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement dans l\u2019arm\u00e9e, c\u2019est passer...","dateModified":"2022-04-26T05:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T05:30:46+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde !\nIl est impossible de regarder la map sur l\u2019application Snapchat dans l\u2019est de la Roumanie, en Moldavie, Bi\u00e9lorussie, l\u2019ouest de la Russie et en Ukraine. Aucune info ne circule \u00e0 ce sujet, en savez vous plus ? Merci beaucoup pour votre boulot !    Tonton          Bonjour,          D\u00e9but mars, Snapchat a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9sactiver temporairement sa fonction heatmap pour l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Par mesure de s\u00e9curit\u00e9, nous avons temporairement d\u00e9sactiv\u00e9 la carte thermique des Snaps publics de Snap Map en Ukraine\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 l\u2019entreprise sur Twitter.                    Quelques jours plus t\u00f4t, par le biais d\u2019un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise avait annonc\u00e9 mettre en pause ses activit\u00e9s financi\u00e8res en Ukraine, Russie et Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de bureau en Russie et nous avons arr\u00eat\u00e9 toute publicit\u00e9 en Russie, en Bi\u00e9lorussie et en Ukraine, pr\u00e9cise la soci\u00e9t\u00e9. Nous arr\u00eatons les ventes de publicit\u00e9 \u00e0 toutes les entit\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses et respectons toutes les sanctions.\u00a0\u00bb          Nous n\u2019avons pour l\u2019heure pas d\u2019indications de l\u2019entreprise pour les autres pays que vous citez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T05:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:36:40+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 la Russie vise le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine et de la r\u00e9gion du Donbass, une quarantaine de pays se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui sur la base a\u00e9rienne am\u00e9ricaine de Ramstein, en Allemagne, \u00e0 l\u2019invitation des Etats-Unis, dans le but de \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9rer des capacit\u00e9s suppl\u00e9mentaires pour les forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, hier, le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin.          \u00ab\u00a0Ils peuvent gagner s\u2019ils ont les bons \u00e9quipements, le bon soutien\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9placement \u00e0 Kiev, dimanche, au cours duquel il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, en compagnie du secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken.          Les Etats-Unis, qui fournissent le plus gros de l\u2019aide militaire internationale \u00e0 l\u2019Ukraine, veulent \u00ab\u00a0leur donner le type de soutien, le type d\u2019artillerie et de munitions qui seront efficaces \u00e0 ce stade du combat\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef du Pentagone lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en Pologne, non loin de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Kiev r\u00e9clame surtout de l\u2019artillerie lourde et des blind\u00e9s pour tenter de repousser les forces russes dans les vastes plaines du sud et de l\u2019est du pays, mais l\u2019\u00e9quipement de fabrication russe auquel les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es se rar\u00e9fie. Certains pays d\u2019Europe de l\u2019Est qui en ont encore en stock les envoient \u00e0 Kiev, parfois en \u00e9change d\u2019armement am\u00e9ricain de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Le chef du Pentagone et Antony Blinken ont ainsi parl\u00e9 \u00e0 la presse depuis un entrep\u00f4t o\u00f9 s\u2019empilaient des tonnes d\u2019aide humanitaire et militaire pr\u00eate \u00e0 \u00eatre charg\u00e9e \u00e0 bord de camions pour leur transfert vers l\u2019Ukraine.          Les Etats-Unis, qui au d\u00e9but de l\u2019invasion russe limitaient leurs envois \u00e0 des armes \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, ont commenc\u00e9 \u00e0 envoyer \u00e0 Kiev des armements lourds de fabrication am\u00e9ricaine, comme des obusiers Howitzer et des v\u00e9hicules blind\u00e9s divers. \u00ab\u00a0Nous discutons avec des coll\u00e8gues d\u2019autres pays pour obtenir le m\u00eame genre d\u2019armement, et nous recevons des signes pr\u00e9curseurs qui montrent que beaucoup de pays vont se porter volontaires\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef du Pentagone. La France a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019elle envoyait des canons Caesar d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, et le Royaume-Uni a donn\u00e9 des missiles antia\u00e9riens Starstreak et des blind\u00e9s.          La r\u00e9union est aussi destin\u00e9e \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 plus long terme, une fois la guerre termin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit surtout de modernisation et de faire en sorte que leur arm\u00e9e soit toujours puissante et capable de fonctionner \u00e0 l\u2019avenir. Il ne s\u2019agit pas de garanties de s\u00e9curit\u00e9, mais bien de leur dispositif militaire r\u00e9el\u00a0\u00bb, a dit, vendredi, le porte-parole du Pentagone John Kirby.          Cette r\u00e9union ne se d\u00e9roule pas dans le cadre de l\u2019OTAN, m\u00eame si le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, doit y participer. \u00ab\u00a0L\u2019OTAN en tant qu\u2019alliance ne fournit pas d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, donc ceci n\u2019est pas du tout fait dans le cadre de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Kirby.          Parmi les quarante\u00a0pays invit\u00e9s, on trouve les alli\u00e9s europ\u00e9ens des Etats-Unis, mais aussi des pays plus lointains comme l\u2019Australie et le Japon qui craignent qu\u2019une victoire russe en Ukraine cr\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent et encourage les ambitions territoriales de la Chine. La Finlande et la Su\u00e8de, pays traditionnellement neutres qui envisagent une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes, figurent \u00e9galement sur la liste des invit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quarantaine de pays r\u00e9unis en Allemagne pour soutenir l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T05:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:24:48+00:00","articleBody":"     La jeunesse urbaine et connect\u00e9e, employ\u00e9e avant-guerre dans les secteurs de la cr\u00e9ation, a mis ses talents au service de la r\u00e9sistance. Suivez le reportage de Florence Aubenas \u00e0 Tcherkassy et Ivano-Frankivsk, en Ukraine.                    Lire aussi :  En Ukraine, une jeunesse urbaine et connect\u00e9e fait bloc autour du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la g\u00e9n\u00e9ration 2.0 fait bloc autour du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-26T04:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:16:46+00:00","articleBody":"     Moscou va poursuivre les n\u00e9gociations de paix avec Kiev, a assur\u00e9, hier, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov mais a \u00e9mis des doutes sur la sinc\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui fut un ancien com\u00e9dien \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence en\u00a02019          \u00ab\u00a0C\u2019est un bon acteur (\u2026), si on regarde attentivement et on lit attentivement ce qu\u2019il dit, vous allez y trouver un millier de contradictions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Lavrov cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0La bonne volont\u00e9 a ses limites. Et si elle n\u2019est pas r\u00e9ciproque, cela ne contribue pas au processus de n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais nous continuons de mener des n\u00e9gociations avec l\u2019\u00e9quipe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e par [le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr) Zelensky], et ces contacts vont se poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Dans ce contexte de tensions sans pr\u00e9c\u00e9dent entre la Russie et les Occidentaux en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine, Sergue\u00ef Lavrov a mis en garde contre le risque d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale.          \u00ab\u00a0Le danger est grave, il est r\u00e9el, on ne peut pas le sous-estimer\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9 tout en se disant confiant sur le fait que, dans le conflit avec l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0tout va bien s\u00fbr finir par la signature d\u2019un accord\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais les modalit\u00e9s de cet accord d\u00e9pendront de la situation des combats sur le terrain, au moment o\u00f9 cet accord deviendra une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Lavrov.          Pour Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, les d\u00e9clarations du chef de la diplomatie russe r\u00e9v\u00e8le un sentiment de d\u00e9faite.          \u00ab\u00a0La Russie perd son dernier espoir de dissuader le monde de soutenir l\u2019Ukraine. Ainsi parle-t-on d\u2019un danger \u201cr\u00e9el\u201d de la Troisi\u00e8me Guerre mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter. \u00ab\u00a0Cela signifie seulement que Moscou sent la d\u00e9faite venir en Ukraine. Par cons\u00e9quent, le monde doit redoubler d\u2019efforts pour soutenir l\u2019Ukraine afin que nous l\u2019emportions et que nous pr\u00e9servions la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et mondiale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou assure vouloir continuer \u00e0 n\u00e9gocier mais avertit du risque d\u2019un conflit mondial","dateModified":"2022-04-26T04:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:11:51+00:00","articleBody":"     Un militaire ukrainien marche au milieu des d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par de multiples bombardements russes pr\u00e8s d\u2019une ligne de front \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 25 avril 2022.                Kharkiv, le 25 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/65b3dda_881076184bf44a1ba6c5be2f0c512466-6a5a26cdeabe4528915b5ad34f35295d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T04:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:08:57+00:00","articleBody":"      La Russie a assur\u00e9, hier, vouloir poursuivre les n\u00e9gociations de paix avec l\u2019Ukraine, tout en avertissant du danger \u00ab\u00a0r\u00e9el\u00a0\u00bb que le conflit d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en troisi\u00e8me guerre mondiale. Le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb de discuter avec Moscou.          Une quarantaine de pays se r\u00e9unissent, aujourd\u2019hui, en Allemagne, \u00e0 l\u2019invitation des Etats-Unis, pour renforcer la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine qui, selon le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, si on lui en donne les moyens.          L\u2019arm\u00e9e russe a indiqu\u00e9 avoir frapp\u00e9 une centaine de cibles en Ukraine hier, notamment des installations ferroviaires dans le centre du pays, faisant cinq morts et dix-huit bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Vinnytsia.          A l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, hier, avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es.          Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 conclu, hier, pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant l\u2019\u00e9vacuation des civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est), a affirm\u00e9 Kiev. La Russie avait annonc\u00e9 un peu plus t\u00f4t son intention de cesser les hostilit\u00e9s pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de ces civils.          Les combats se poursuivent aussi dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est, avec un \u00ab\u00a0encerclement partiel\u00a0\u00bb de la deuxi\u00e8me ville du pays, selon le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense. Les bombardements obligent les civils \u00e0 dormir depuis des semaines dans des souterrains.          En Russie, un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e9tait, hier, en flammes \u00e0 Briansk, une ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne et servant de base logistique aux forces russes, selon Moscou. Les autorit\u00e9s n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 dans l\u2019imm\u00e9diat les causes de l\u2019incendie.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est attendu, aujourd\u2019hui, \u00e0 Moscou pour y rencontrer Vladimir Poutine, au lendemain d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Ankara o\u00f9 il a \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident Erdogan qui essaye de n\u00e9gocier la fin du conflit. M.\u00a0Gutteres doit ensuite se rendre \u00e0 Kiev, jeudi.          Selon le ministre de la d\u00e9fense britannique Ben Wallace, Moscou a perdu \u00e0 ce jour \u00ab\u00a0approximativement 15\u00a0000 hommes\u00a0\u00bb en Ukraine, un chiffre inv\u00e9rifiable de source ind\u00e9pendante. Moscou n\u2019a donn\u00e9 aucun bilan depuis le 25\u00a0mars, lorsqu\u2019elle avait affirm\u00e9 avoir perdu 1\u00a0351 soldats.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-26T04:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:04:58+00:00","articleBody":"     Vous pouvez consulter notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au conflit en Ukraine","dateModified":"2022-04-26T04:04:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/7000/4658/1342/893/3/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/26/19-6">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les agences de presse russes, citant les forces de l’ordre, expliquent que « la raison de la fusillade pourrait être un conflit familial ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Russie             Russie : un homme ouvre le feu dans une école maternelle et fait plusieurs morts      Les agences de presse russes, citant les forces de l’ordre, expliquent que « la raison de la fusillade pourrait être un conflit familial ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h56    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les faits se sont déroulés mardi 26 avril, dans une école maternelle de l’oblast d’Oulianovsk, dans l’ouest de la Russie. Un homme a ouvert le feu, tuant deux enfants et une institutrice avant de se suicider, a annoncé à l’Agence France-Presse (AFP) Dmitri Kamal, porte-parole des autorités régionales.            Il a précisé que les enfants avaient vraisemblablement « entre 3 et 6 ans », ajoutant que les enquêteurs étaient sur place. Selon les agences de presse russes, citant les forces de l’ordre, « la raison de la fusillade pourrait être un conflit familial ».            Sergueï Morozov, député et ancien gouverneur de la région, a de son côté déclaré à l’agence de presse RIA Novosti qu’une jeune institutrice et deux enfants, nés en 2016 et 2018, avaient été tués. La chaîne Telegram Baza, connue pour ses liens avec les forces de sécurité, a rapporté que l’homme était entré dans l’école à l’heure de la sieste, armé d’un fusil de chasse.            Des fusillades qui tendent à se multiplier            Les fusillades mortelles, notamment dans des écoles, ont tendance à devenir plus nombreuses en Russie depuis quelques années, au point que le président, Vladimir Poutine, s’en alarme, y voyant un phénomène importé des Etats-Unis et un effet pervers de la mondialisation, ce qui l’a conduit à durcir la législation sur le port des armes.              En septembre 2021, un étudiant de 18 ans avait ouvert le feu avec un fusil de chasse à l’université de Perm, dans l’Oural, faisant six morts et une trentaine de blessés.            En mai 2021, un jeune homme de 19 ans avait tiré dans son ancienne école, tuant sept élèves et deux enseignants. La fusillade la plus meurtrière remonte à octobre 2018, quand un lycéen avait tué dix-neuf personnes avant de se donner la mort dans un lycée de Kertch, dans la péninsule annexée de Crimée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le choc en Russie après une fusillade meurtrière dans une école                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/russie-un-homme-ouvre-le-feu-dans-une-ecole-maternelle-et-fait-plusieurs-morts_6123738_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: un homme ouvre le feu dans une \u00e9cole maternelle et fait plusieurs morts","dateCreated":"2022-04-26T13:56:37+02:00","datePublished":"2022-04-26T13:56:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","International"],"description":"Les agences de presse russes, citant les forces de l\u2019ordre, expliquent que \u00ab\u00a0la raison de la fusillade pourrait \u00eatre un conflit familial\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/02/394/0/4732/2366/1342/671/60/0/20c9b74_7MuesC3gF836zsVmWAIJhoUM.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-7">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le journaliste du « Monde » Eric Albert analyse, dans sa chronique, les arguments de la présidente de la BCE, Christine Lagarde, qui souligne les risques courus par le continent européen, très ouvert à la mondialisation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Union européenne         « En Europe, la démondialisation aura des conséquences négatives »   Chronique            Eric Albert  Londres, correspondance        Le journaliste du « Monde » Eric Albert analyse, dans sa chronique, les arguments de la présidente de la BCE, Christine Lagarde, qui souligne les risques courus par le continent européen, très ouvert à la mondialisation.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   La pandémie d’abord, la guerre en Ukraine maintenant : en quelques années, plusieurs chocs violents sont venus exposer les profondes dépendances économiques de l’Europe. Il a fallu compter sur la Chine – et ce n’était pas vraiment une surprise – pour de nombreux biens de première nécessité, y compris les masques. Puis, la dépendance à la Russie a été démontrée pour le gaz bien sûr, mais aussi le cobalt et le vanadium, nécessaires entre autres dans les batteries, l’industrie des drones et la robotique.          Plus surprenant, on a découvert d’étonnants liens économiques avec l’Ukraine, qui est par exemple le principal producteur des harnais qui tiennent ensemble les nombreux câbles électriques d’une voiture. Ces pièces sont à faible valeur ajoutée mais essentielles dans la construction des voitures. Or, l’Ukraine en réalise un cinquième de la production pour l’Europe, a rappelé Christine Lagarde, dans un discours passionnant, vendredi 22 avril, à Washington.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »                 En déplacement aux Etats-Unis, la présidente de la Banque centrale européenne (BCE) s’est un peu éloignée des questions monétaires pour se pencher sur l’Europe face à la mondialisation – ou plutôt face à la démondialisation. Le Vieux Continent, rappelle-t-elle, est celui qui a le plus joué le jeu de la mondialisation, ouvrant ses frontières très largement. Entre 1999 et 2019, la part du commerce dans le produit intérieur brut (PIB) européen est passée de 31 % à 54 %. Aux Etats-Unis, sur la même période, la proportion était stable, de 23 % à 26 %.          En tant qu’ancienne directrice du Fonds monétaire international (FMI), favorable au libre-échange, Mme Lagarde s’en félicite. « Les bénéfices économiques ont été réels », notamment en faisant baisser le prix des importations. Mais elle constate que la mondialisation triomphante des années d’après la chute du Mur a vécu. Les avantages – réels – de cette ouverture des frontières ne fonctionnaient vraiment bien que pendant « une période de stabilité économique et géopolitique ».          Eviter le chacun pour soi          Les chocs de ces dernières années ont exposé deux grandes fragilités. A force de mettre en place des chaînes logistiques « juste à temps » [capables de produire en harmonie avec la demande], éparpillées à travers le monde, les entreprises sont devenues extrêmement vulnérables au moindre grain de sable qui grippe cette belle mécanique. Par ailleurs, le monde est très dépendant de quelques matières premières essentielles, qui viennent souvent de pays en tension ouverte avec l’Occident. « Il est estimé que la Chine contrôlait en 2020 plus de la moitié des mines de terres rares et 85 % de leurs capacités de raffinage, rappelle Mme. Lagarde. Dans le cas de l’Europe, la Commission européenne a identifié 34 produits (…) extrêmement exposés aux problèmes d’approvisionnement dans les chaînes logistiques. »        Il vous reste 31.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/en-europe-la-demondialisation-aura-des-consequences-negatives_6123736_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Europe, la d\u00e9mondialisation aura des cons\u00e9quences n\u00e9gatives\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-26T13:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-26T13:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-26T13:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Le journaliste du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Eric Albert analyse, dans sa chronique, les arguments de la pr\u00e9sidente de la BCE, Christine Lagarde, qui souligne les risques courus par le continent europ\u00e9en, tr\u00e8s ouvert \u00e0 la mondialisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/30/741/0/3500/1746/1342/671/60/0/f475d61_FW1_HEALTH-CORONAVIRUS-COMPANIES-ECB_0430_1B.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-8">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Angela Rayner, numéro deux du Parti travailliste, a été mise en cause par le « Mail on Sunday » sur la base d’allégations sexistes d’élus conservateurs anonymes. L’article suscite une avalanche de réactions indignées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             « Basic Instinct » à la Chambre des communes : la cabale d’un tabloïd contre une députée britannique      Angela Rayner, numéro deux du Parti travailliste, a été mise en cause par le « Mail on Sunday » sur la base d’allégations sexistes d’élus conservateurs anonymes. L’article suscite une avalanche de réactions indignées.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h27, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La députée travailliste Angela Rayner (au centre) à la Chambre des communes, à Londres,  le 2 mars 2022.  UK PARLIAMENT/JESSICA TAYLOR / VIA REUTERS               L’histoire est grotesque, parfaitement misogyne et illustre la pauvreté du débat politique dans certains tabloïds britanniques. Dimanche 24 avril, le Mail on Sunday consacre sa « une » à la députée Angela Rayner, numéro deux du Parti travailliste, avec ce titre : « Des tories accusent Angela Rayner d’utiliser la stratégie Basic Instinct pour déconcentrer Boris. » En appui de l’article, une photographie de la parlementaire, assise sur les bancs de l’opposition à la Chambre des communes, longue chevelure rousse, collants noirs et jambes croisées. Plus bas, un autre cliché, cette fois de Sharon Stone dans Basic Instinct, le fameux film du début des années 1990, qui a transformé l’actrice américaine en icône sexuelle.          Les allégations des membres du Parti conservateur sont anonymes, leurs arguments risibles et même injurieux au vu du parcours et des qualités de repartie de l’élue travailliste : « [Angela Rayner] sait qu’elle ne peut pas concurrencer les qualités d’orateur acquises par Boris à l’Oxford Union [un des clubs les plus sélects de l’université d’Oxford], mais elle a d’autres talents – qu’il n’a pas », prétend un député, cité par Glen Owen, le signataire de l’article et rédacteur en chef politique du tabloïd.          « Tout ça parce que je suis une femme »          Née il y a quarante-deux ans dans un milieu très modeste, Angela Rayner est tombée enceinte à 16 ans, a quitté l’école sans qualification, mais elle a persévéré, suivi une formation d’assistante sociale, puis s’est révélée dans le combat syndical, au sein d’Unison, la principale centrale du service public britannique. « On me sous-estime souvent. Je suis jolie, j’ai de longs cheveux roux, beaucoup pensent que je suis stupide quand ils me voient pour la première fois », relève-t-elle dans un long portrait que lui a consacré le Guardian en 2012. En 2015, la jeune femme réussit à se faire élire à Ashton-under-Lyne, une circonscription de la région de Manchester, avant de gravir rapidement les échelons au sein du groupe parlementaire travailliste. Ces derniers mois, certains lui ont même prêté l’ambition de vouloir prendre la place du chef de file du parti, Keir Starmer.          Ces accusations sont « sexistes » a balayé Angela Rayner, à propos du Mail on Sunday, sur Twitter. « On m’accuse de comploter pour distraire le premier ministre, pour le neutraliser, tout ça parce que je suis une femme, que j’ai des jambes et que je porte des vêtements. Vous voyez le tableau. » Faisant allusion au scandale « partygate », ces fêtes à Downing Street en pleine pandémie, la députée ajoute : « Les soutiens de Boris Johnson ne savent plus quoi inventer pour tenter de sauver sa peau. »        Il vous reste 40.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/les-tabloids-britanniques-accuses-de-misogynie_6123729_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Basic Instinct\u00a0\u00bb \u00e0 la Chambre des communes\u00a0: la cabale d\u2019un tablo\u00efd contre une d\u00e9put\u00e9e britannique","dateCreated":"2022-04-26T12:27:15+02:00","datePublished":"2022-04-26T12:27:15+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:49:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Angela Rayner, num\u00e9ro deux du Parti travailliste, a \u00e9t\u00e9 mise en cause par le \u00ab\u00a0Mail on Sunday\u00a0\u00bb sur la base d\u2019all\u00e9gations sexistes d\u2019\u00e9lus conservateurs anonymes. L\u2019article suscite une avalanche de r\u00e9actions indign\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/440/0/5280/2640/1342/671/60/0/61579f4_1650964317234-2022-03-02t181711z-729826629-rc2cus9hbdje-rtrmadp-3-britain-politics-pmqs.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-9">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ José Manuel Albares était interrogé sur les propos du président algérien, Abdelmadjid Tebboune, qualifiant d’« inacceptable » le revirement de l’Espagne en faveur du plan marocain d’autonomie au Sahara occidental.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        International             Madrid ne veut pas « alimenter des polémiques stériles » avec l’Algérie, selon le chef de la diplomatie espagnole      José Manuel Albares était interrogé sur les propos du président algérien, Abdelmadjid Tebboune, qualifiant d’« inacceptable » le revirement de l’Espagne en faveur du plan marocain d’autonomie au Sahara occidental.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le ministre espagnol des affaires étrangères, José Manuel Albares, à Luxembourg, le 11 avril 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Le chef de la diplomatie espagnole a affirmé, lundi 25 avril, ne pas vouloir « alimenter des polémiques stériles » avec l’Algérie après la condamnation par le président Abdelmadjid Tebboune du revirement espagnol en faveur du plan marocain d’autonomie pour le Sahara occidental. « L’Espagne a pris une décision souveraine dans le cadre du droit international et il n’y a rien d’autre à ajouter », a déclaré José Manuel Albares sur la radio Onda Cero.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Espagne renoue avec le Maroc après un an de brouille                   M. Albares était interrogé sur les propos de M. Tebboune, qui a qualifié samedi d’« inacceptable, moralement et historiquement », le revirement de l’Espagne qui a permis de mettre fin à une brouille diplomatique de près d’un an entre Madrid et Rabat. « Nous avons de très solides liens avec l’Etat espagnol mais le chef du gouvernement [Pedro Sanchez] a tout cassé », a fustigé M. Tebboune, avant d’assurer que l’Algérie « ne renoncerait jamais à ses engagements d’assurer la fourniture de gaz à l’Espagne, quelles que soient les circonstances ». Près d’un quart du gaz importé par l’Espagne est venu d’Algérie au premier trimestre.            Des propos « désobligeants »            « De toutes ces déclarations, ce que je retiens c’est la garantie totale de l’approvisionnement en gaz algérien à l’Espagne et le respect des contrats internationaux », a souligné lundi M. Albares. Alger a aussitôt rejeté ces déclarations. Ces propos « désobligeants, offensants et inacceptables […] ne contribueront certainement pas à un retour rapide à la normale dans les relations bilatérales », a indiqué Amar Belani, l’envoyé spécial chargé de la question du Sahara occidental au ministère algérien des affaires étrangères, cité par l’agence officielle APS.                             Lire aussi :  Sahara occidental : le Polisario « rompt » avec le gouvernement espagnol                   La décision de l’Espagne de soutenir pour la première fois publiquement, le 18 mars, le plan d’autonomie marocain, qualifié de « base la plus sérieuse, réaliste et crédible pour la résolution » du « différend » au Sahara occidental, a provoqué la colère d’Alger, principal soutien des indépendantistes sahraouis du Front Polisario. Dénonçant un « revirement » de Madrid, l’Algérie a rappelé, dès le lendemain, son ambassadeur en Espagne.              Le conflit au Sahara occidental – vaste zone désertique bordée d’eaux poissonneuses et au riche sous-sol minier, considérée comme un « territoire non autonome » par l’ONU –, oppose depuis des décennies le Maroc au Polisario. Rabat, qui contrôle près de 80 % du Sahara occidental, propose un plan d’autonomie sous sa souveraineté, tandis que le Polisario réclame un référendum d’autodétermination, prévu par l’ONU lors de la signature en 1991 d’un cessez-le-feu, mais jamais concrétisé.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/26/madrid-ne-veut-pas-alimenter-des-polemiques-steriles-avec-l-algerie-selon-le-chef-de-la-diplomatie-espagnole_6123710_3212.html"},"headline":"Madrid ne veut pas \u00ab\u00a0alimenter des pol\u00e9miques st\u00e9riles\u00a0\u00bb avec l\u2019Alg\u00e9rie, selon le chef de la diplomatie espagnole","dateCreated":"2022-04-26T10:21:57+02:00","datePublished":"2022-04-26T10:21:57+02:00","dateModified":"2022-04-26T11:20:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Sahara occidental","Maroc","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Jos\u00e9 Manuel Albares \u00e9tait interrog\u00e9 sur les propos du pr\u00e9sident alg\u00e9rien, Abdelmadjid Tebboune, qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb le revirement de l\u2019Espagne en faveur du plan marocain d\u2019autonomie au Sahara occidental.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/235/0/2828/1414/1342/671/60/0/107c723_1650961177084-000-32847zq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-10">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Avec le Digital Services Act adopté le 23 avril, l’Union européenne pourra imposer aux grandes plates-formes numériques (Facebook, Amazon) de mieux éliminer les contenus illicites en ligne. Le rachat de Twitter par Elon Musk, qui défend une conception radicale de la liberté d’expression, rappelle combien il est urgent de baliser le fonctionnement des réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Libertés numériques         Régulation du Web : l’Europe en pointe   Éditorial   Le Monde    Avec le Digital Services Act adopté le 23 avril, l’Union européenne pourra imposer aux grandes plates-formes numériques (Facebook, Amazon) de mieux éliminer les contenus illicites en ligne. Le rachat de Twitter par Elon Musk, qui défend une conception radicale de la liberté d’expression, rappelle combien il est urgent de baliser le fonctionnement des réseaux sociaux.   Publié aujourd’hui à 09h21, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       En un mois, l’Union européenne (UE) s’est dotée d’un véritable arsenal législatif pour faire pièce à la puissance des acteurs du numérique. Après le Digital Markets Act, qui vise à encadrer les plates-formes sur le plan concurrentiel, les instances européennes ont adopté, le 23 avril, le Digital Services Act (DSA). Le but est d’instaurer un Internet plus sûr en obligeant les services en ligne, comme les réseaux sociaux et les sites d’e-commerce, à être plus transparents et responsables quant aux contenus et produits qu’ils diffusent.                             Lire aussi :  L’Union européenne adopte son règlement sur les services numériques                   Le postulat est que tout ce qui est interdit dans la vie réelle doit l’être également sur Internet, qu’il s’agisse d’incitations à la haine, de harcèlement caractérisé, d’apologie du terrorisme, de pédopornographie, d’atteintes aux mineurs, de diffusion de fausses nouvelles ou de vente de produits de contrefaçon, défectueux ou dangereux.              Face à la lenteur et au manque d’ambition des grandes plates-formes dans ces domaines, l’UE a décidé de leur imposer des obligations de moyens. Ce sera désormais aux géants du Web de démontrer qu’ils déploient suffisamment d’efforts pour modérer efficacement les contenus des utilisateurs, tout en rendant plus accessible le fonctionnement de leurs algorithmes. En cas de défaut, Bruxelles pourra leur infliger de très lourdes sanctions. De quoi inverser le rapport de force.            L’intérêt de cette législation réside dans sa dimension européenne. Aucun Etat pris isolément n’a aujourd’hui la puissance des Vingt-Sept pour faire évoluer le comportement des plates-formes. Par cet accord, l’UE apporte la démonstration de son utilité pour défendre les intérêts de ses citoyens face aux grands enjeux du XXIe siècle.            L’intérêt américain            Jusqu’à présent, les velléités du Vieux Continent de réglementer le numérique ont été interprétées comme un aveu d’impuissance. Ne pouvant faire émerger un « Google européen », les Vingt-Sept étaient soupçonnés de prendre leur revanche en faisant preuve d’un juridisme zélé. Mais, face aux dérives répétées des plates-formes, les régulateurs et le législateur américains regardent désormais avec intérêt les initiatives de l’UE.              Il y a quelques jours, l’ex-président des Etats-Unis Barack Obama a appelé à s’en inspirer pour encadrer les grandes plates-formes, accusées d’avoir amplifié « les pires instincts de l’humanité ». L’ex-secrétaire d’Etat Hillary Clinton a encouragé les Européens, grâce au DSA, « à renforcer la démocratie mondiale avant qu’il ne soit trop tard ».            Car, derrière les enjeux économiques, c’est aussi sur le plan sociétal que la puissance des géants du numérique interpelle. En favorisant les contenus clivants pour susciter un maximum de réactions, leurs algorithmes finissent par nourrir le ressentiment et la défiance, par perturber le jeu démocratique et par accentuer la polarisation de la société.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec le rachat de Twitter, Elon Musk se pose en défenseur de la liberté d’expression                   Le rachat, lundi 25 avril, de Twitter par Elon Musk, défenseur d’une conception radicale de la liberté d’expression, montre qu’il est urgent de baliser le fonctionnement des réseaux sociaux. Le patron de Tesla estime qu’il n’y a pas de limites légales à ce qu’on peut dire dans l’espace public. Mais l’amplitude algorithmique que donnent les réseaux sociaux aux fausses nouvelles et à la haine fait de cette approche libertarienne un puissant ferment de chaos.              Cette prise de contrôle risque d’anéantir les maigres efforts de modération réalisés ces dernières années par Twitter. Le DSA, qui entrera en vigueur d’ici à 2023, vient à point pour tenter de répondre à des enjeux qui ne peuvent pas être uniquement gérés par une poignée de patrons du Web, si géniaux soient-ils.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/regulation-du-web-l-europe-en-pointe_6123698_3232.html"},"headline":"R\u00e9gulation du Web\u00a0: l\u2019Europe en pointe","dateCreated":"2022-04-26T09:21:08+02:00","datePublished":"2022-04-26T09:21:08+02:00","dateModified":"2022-04-26T09:21:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Avec le Digital Services Act adopt\u00e9 le 23 avril, l\u2019Union europ\u00e9enne pourra imposer aux grandes plates-formes num\u00e9riques (Facebook, Amazon) de mieux \u00e9liminer les contenus illicites en ligne. Le rachat de Twitter par Elon Musk, qui d\u00e9fend une conception radicale de la libert\u00e9 d\u2019expression, rappelle combien il est urgent de baliser le fonctionnement des r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/409/0/5268/2634/1342/671/60/0/559d464_1650956629791-000-323q9b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-11">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Après plus de deux mois de guerre en Ukraine, les réseaux numériques continuent de fonctionner, tandis que le pays résiste aux cyberattaques, raconte au « Monde » Mykhaïlo Fedorov, ministre du numérique ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             « La cyberguerre durera jusqu’à ce que le dernier char russe quitte l’Ukraine »      Après plus de deux mois de guerre en Ukraine, les réseaux numériques continuent de fonctionner, tandis que le pays résiste aux cyberattaques, raconte au « Monde » Mykhaïlo Fedorov, ministre du numérique ukrainien.          Propos recueillis par Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 08h59, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Mykhaïlo Fedorov, le ministre de la transformation digitale ukrainien, dans son bureau, à Kiev, en Ukraine, le 25 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR «LE MONDE»               Depuis le début de l’invasion russe, les autorités ukrainiennes ont été saluées pour leur capacité à dominer leur adversaire sur le terrain de la guerre de l’information, à déjouer les cyberattaques ou à maintenir les réseaux de communication, malgré le déluge de bombes russes. Derrière une partie de ces efforts, le ministre ukrainien de la transformation digitale, Mykhaïlo Fedorov, âgé de 31 ans. En sweat à capuche, les yeux marqués par la fatigue et une Apple Watch au poignet, il a répondu aux questions du Monde en visioconférence, depuis son bureau de Kiev.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : 5,3 millions de réfugiés, la Moldavie renforce sa sécurité, appel au cessez-le-feu du chef des Nations unies                 Pensez-vous continuer à remporter la guerre de l’information ? Vous étiez-vous entraînés à contrecarrer la propagande russe ?          J’ai l’impression que nous continuons à gagner cette guerre de l’information. Notre ministère est jeune et n’existe que depuis deux ans et demi, mais nous avions déjà une certaine expérience car, pendant cette période, nous avons subi des cyberattaques et des attaques informationnelles. Nous sommes aussi tous très jeunes : communiquer avec ces outils numériques est dans notre ADN.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mykhaïlo Fedorov, chef de guerre numérique en Ukraine                 Avez-vous adapté certains de vos outils pour la guerre contre la Russie ?          Oui, l’application Diia, par exemple. Elle rassemble tous les documents d’identité de la personne et permet, entre autres, de s’identifier pour demander des aides sociales. Elle compte déjà 17 millions d’utilisateurs. Elle sert maintenant à s’identifier sur un service en ligne qui permet de géolocaliser les troupes russes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur Internet, « l’Ukraine a déjà gagné la guerre de l’information »                 Quel a été jusqu’ici l’impact des cyberattaques russes qui ont visé l’Ukraine ?          Les services secrets russes et leurs groupes de hackeurs n’ont pas eu beaucoup de succès grâce à nos systèmes de défense. Nous menons déjà des contre-attaques : désormais, les pirates russes sont plus préoccupés par leur défense.          De nombreux Ukrainiens participent à des cyberattaques contre la Russie. Les encouragez-vous à le faire ?          Oui, bien sûr. De plus en plus de personnes y participent et la communauté « cyber » ukrainienne est très active sur ce plan. La cyberguerre fait partie de la guerre et elle durera jusqu’à ce que le dernier char russe quitte l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une jeunesse urbaine et connectée fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky                 Le gouvernement ukrainien leur donne-t-il des cibles à atteindre ?          Le gouvernement n’est pas à la manœuvre. Il y a un groupe qui s’appelle « IT Army of Ukraine ». Ses attaques sont permanentes et ses cibles publiques. La semaine dernière, 130 cibles ont été atteintes et n’ont pas fonctionné pendant un temps. Ces cyberattaques sont efficaces, mais il y a aussi des attaques non publiques, dont on ne peut pas parler.        Il vous reste 62.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/26/mykhailo-fedorov-la-cyberguerre-durera-jusqu-a-ce-que-le-dernier-char-russe-quitte-l-ukraine_6123694_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-26T08:59:23+02:00","datePublished":"2022-04-26T08:59:23+02:00","dateModified":"2022-04-26T15:10:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Apr\u00e8s plus de deux mois de guerre en Ukraine, les r\u00e9seaux num\u00e9riques continuent de fonctionner, tandis que le pays r\u00e9siste aux cyberattaques, raconte au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Mykha\u00eflo Fedorov, ministre du num\u00e9rique ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/454/0/5448/2724/1342/671/60/0/c209ad8_1650916865266-25042022-l2620571.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-12">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le gouvernement de Boris Johnson a fait volte-face sur sa décision d’interdire ces pratiques prétendant « guérir » les personnes LGBT. Un moyen pour les conservateurs, estiment certains, de diviser les travaillistes et de détourner l’attention des citoyens à l’approche de municipales mal parties pour les tories.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Royaume-Uni             Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion      Le gouvernement de Boris Johnson a fait volte-face sur sa décision d’interdire ces pratiques prétendant « guérir » les personnes LGBT. Un moyen pour les conservateurs, estiment certains, de diviser les travaillistes et de détourner l’attention des citoyens à l’approche de municipales mal parties pour les tories.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Depuis la décision du gouvernement britannique, les manifestations pour les droits des LGBT se multiplient au Royaume-Uni (ici, devant Downing Street, à Londres, le 10 avril).  GUY BELL/SHUTTERSTOCK               C’est une volte-face qui ne passe décidément pas. Début avril, le gouvernement Johnson a annoncé qu’il renonçait à l’interdiction, en Angleterre et au Pays de Galles, des très controversées thérapies de conversion pour les personnes transgenres, contrairement à un engagement du Parti conser­vateur datant de 2018 (en France, elles sont pénalisées depuis janvier).          A en croire l’étude « National LGBT Survey », réalisée par le gouvernement sur un échantillon de 108 000 personnes LGBT au Royaume-Uni et publiée en juillet 2018, environ 5 % d’entre elles s’étaient vu offrir par des organisations religieuses ou des professionnels de santé ce type de thérapies coercitives visant à « corriger » les orientations sexuelles ou l’identité de genre des patients. Et 2 % avaient effectivement suivi ces traitements pseudomédicaux, à base de jeûnes, méditation, voire d’injections d’hormones.           « Les parents doivent être impliqués dans les décisions de leurs enfants concernant des traitements irréversibles. » Boris Johnson, premier ministre          Depuis, la mobilisation des associations de protection des droits des LGBT ne faiblit pas : des milliers de militants et de sympathisants ont protesté devant le 10 Downing Street, le 10 avril, des centaines de personnes se sont rassemblées à Manchester, Brighton ou Plymouth le 16 avril, des manifestations sont aussi prévues à Oxford puis à Liverpool fin avril. Mise en ligne début avril, une pétition réclamant que le gouvernement revienne sur sa décision a atteint en quelques jours 135 000 signatures, et devrait faire l’objet d’un débat au Parlement de Westminster.          Pour justifier sa décision, Boris Johnson a invoqué « des complexités et des sensibilités » liées aux questions de genre : « Les parents doivent être impliqués dans les décisions de leurs enfants concernant des traitements irréversibles. » Downing Street s’inquiéterait que l’interdiction des thérapies de conversion, qui implique une judiciarisation, dissuade des médecins, des thérapeutes ou certains parents d’avoir des discussions franches avec les personnes sujettes à des dysphories de genre (la dissonance entre le sexe assigné et celui auquel la personne a le sentiment d’appartenir).          1/ I’m bitterly disappointed at the Government’s decision not to include gender identity in the ban on conversion t… https://t.co/1RmWpkjLIu— JamieWallisMP (@Jamie Wallis MP)            « Je suis amèrement déçu par cette décision », a réagi le député conservateur Jamie Wallis – premier élu ouvertement transgenre à Westminster (il l’a révélé en mars). Le gouvernement a même été contraint d’annuler sa première conférence internationale sur les droits des LGBT, prévue en juin, trop d’associations de droits des transgenres ayant renoncé à y participer. Citée par le Guardian, Jayne Ozanne, une éminente évangéliste anglicane, connue pour son engagement contre les thérapies de conversion, estime que le renoncement gouvernemental « est de loin la plus grande trahison depuis des années à l’égard de la communauté LGBT. (…) Il va laisser de très nombreuses personnes LGBT complètement vulnérables face à des traitements dégradants ».        Il vous reste 48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                     Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                     Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                     Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/26/downing-street-laisse-le-champ-libre-aux-therapies-de-conversion_6123690_4500055.html"},"headline":"Downing Street laisse le champ libre aux th\u00e9rapies de conversion","dateCreated":"2022-04-26T07:45:06+02:00","datePublished":"2022-04-26T07:45:06+02:00","dateModified":"2022-04-26T07:45:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["M le mag","Actu","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le gouvernement de Boris Johnson a fait volte-face sur sa d\u00e9cision d\u2019interdire ces pratiques pr\u00e9tendant \u00ab\u00a0gu\u00e9rir\u00a0\u00bb les personnes LGBT. Un moyen pour les conservateurs, estiment certains, de diviser les travaillistes et de d\u00e9tourner l\u2019attention des citoyens \u00e0 l\u2019approche de municipales mal parties pour les tories.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/248/0/1500/750/1342/671/60/0/5db824c_186831-3270092.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-13">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Mardi, Berlin a décidé d’autoriser la livraison à l’Ukraine d’une cinquantaine de blindés antiaériens, marquant un tournant dans la politique prudente suivie jusqu’ici par le gouvernement d’Olaf Scholz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Washington et ses alliés se rencontreront tous les mois pour coordonner les aides à Kiev      Mardi, Berlin a décidé d’autoriser la livraison à l’Ukraine d’une cinquantaine de blindés antiaériens, marquant un tournant dans la politique prudente suivie jusqu’ici par le gouvernement d’Olaf Scholz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h53, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, à Ramstein, en Allemagne, le 26 avril 2022.  MICHAEL PROBST / AP                 C’est une petite musique que la base américaine de Ramstein, en Allemagne, n’avait plus entendue depuis longtemps : les réceptions protocolaires, les bannières de l’OTAN déployées et l’accueil d’une quarantaine de pays, réunis mardi 26 avril pour « générer des capacités supplémentaires pour les forces ukrainiennes », selon Lloyd Austin, le secrétaire américain à la défense.             « L’Ukraine croit clairement qu’elle peut gagner et c’est aussi le cas de tout le monde ici. Nous allons continuer à remuer ciel et terre pour pouvoir les satisfaire. »            Une réunion qui est la première d’une longue série, selon le chef du Pentagone, qui a annoncé que Washington et ses alliés se réuniront désormais tous les mois. Avec un objectif clair : organiser l’action des « nations de bonne volonté pour intensifier [les] efforts, coordonner [l’]assistance, et se concentrer sur la victoire du combat d’aujourd’hui et des combats à venir », a précisé M. Austin.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : le chef des Nations unies plaide pour un cessez-le-feu « dans les plus brefs délais », Moscou évacue trois diplomates suédois… Le point sur la situation                   Un tournant pour Berlin            La principale annonce sur le sujet est venu de Berlin, qui a décidé d’autoriser la livraison à l’Ukraine d’une cinquantaine de blindés  antiaériens de type Guepard, marquant un tournant dans la  politique prudente suivie jusqu’ici par le gouvernement d’Olaf Scholz. Ces équipements seront livrés par l’industrie allemande de la défense. La  ministre de la défense allemande, Christiane Lambrecht, présente à Ramstein, n’a pas exclu que Berlin approuve d’autres livraisons d’armes  lourdes, que des entreprises allemandes ont proposé de fournir à Kiev.              Lundi, les Etats-Unis avaient annoncé une nouvelle aide militaire pour l’Ukraine de 700 millions de dollars (650 millions d’euros), qui porte leur assistance à 3,4 milliards de dollars. Washington fournit désormais des armes lourdes pour contrer les forces russes, qui se concentrent dans l’est et le sud de l’Ukraine, après avoir échoué à s’emparer de Kiev. « Nous n’avons pas de temps à perdre », a précisé M. Austin, car« les semaines à venir seront cruciales pour l’Ukraine », au moment où la Russie tente de prendre le contrôle total du sud de l’Ukraine et de la région du Donbass.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les livraisons d’armes et l’aide militaire promises par les pays occidentaux                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estimé que la victoire de son pays n’était qu’une question de temps. « Grâce au courage, à la sagesse de nos défenseurs, grâce au courage de tous les Ukrainiens, de toutes les Ukrainiennes, notre pays est un symbole de la lutte pour la liberté », a-t-il annoncé dans son adresse, lundi soir.            Sergueï Lavrov : « Le danger est grave »            Alors que la guerre en Ukraine génère des tensions sans précédent entre la Russie et l’Occident, le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a agité la menace d’une extension du conflit pouvant dégénérer en guerre mondiale. « Le danger est grave, il est réel, on ne peut pas le sous-estimer », a-t-il dit. L’armée russe a annoncé avoir frappé une centaine de cibles en Ukraine, lundi, notamment des installations ferroviaires dans le centre du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                   Le ministère de la défense ukrainien a affirmé que l’armée russe continuait de renforcer ses défenses antiaériennes, de reconstituer les pertes liées à l’offensive précédente et de bombarder des infrastructures. Il ajoute que les troupes de Moscou, qui subissent des pertes, se regroupent dans le Sud et tentent d’avancer en direction de Zaporijia, ville située sur le Dniepr, à l’ouest du Donbass.              Moscou affiche son objectif de s’emparer de la totalité du Donbass, grand bassin industriel de l’est de l’Ukraine – que les séparatistes prorusses contrôlent partiellement depuis 2014 –, et de prendre le contrôle total du sud du pays, où les combats sont aussi quotidiens, notamment dans le secteur de Marioupol.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les armes qui ont été déterminantes                    
.ukraine,
.contenant_glissiere {
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    position: relative;
}

#centralesnucleaires,
.legende.nuke {
    display: none;
}

.dec_rouge,
.meta__publisher.dec_rouge {
    color: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.contenant_glissiere {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: row
}

.contenant_glissiere .glissiere {
    width: calc(100% - 60px);
}

.contenant_glissiere .lecturepause {
    align-self: center;
    width: 60px;
    text-align: center;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg {
    cursor: pointer;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: white;
    stroke: #181A1E;
    stroke-width: 6px;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: #181A1E;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: white;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .pause {
    pointer-events: none;
    visibility: hidden;
}

.contenant_glissiere .lecturepause svg .lecture {
    pointer-events: none;
}

.dec_source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #9a9a9a;
    max-width: 850px;
    margin: 0 auto;
    font-size: 1.1rem;
}

.ukraine .contenantlegende {
    position: absolute;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    bottom: 1rem;
    left: 1rem;
    background-color: rgba(245, 245, 245, .7);
}

.ukraine .legende.desktop {
    display: block;
}

.ukraine .legende span {
    margin-bottom: -0.15rem;
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende span.bleu {
    color: #1468be;
    transform: rotate(-70deg);
    font-size: 1.6rem;
    height: 1.4rem;
    width: 2.3rem;
    margin-left: -1rem;
    margin-top: -2rem!important;
    font-weight: bold;
}

.ukraine .legende span.fleche.rouge {
    color: #be1514;
    transform: rotate(-70deg);
    font-size: 1.6rem;
    height: 1.2rem;
    width: 2.3rem;
    margin-left: -1rem;
    margin-top: -2rem!important;
    font-weight: bold;
}

.ukraine .legende .rectangle {
    height: 10px;
    width: 10px;
    margin-bottom: -.1rem;
    display: inline-block;
    border: 1px solid white;
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
}

.ukraine .legende .rectangle.noir {
    background-color: black;
}

.ukraine .legende .rectangle.dispute {
    background-color: #013A6B;
    background-image: -webkit-linear-gradient(30deg, black 50%, #be1514 50%);
}

.ukraine .legende .rectangle.rouge {
    background-color: #be1514;
}

.ukraine .legende svg {
    height: 1.5rem;
    width: 1.5rem;
    margin-right: .25rem;
    display: inline-block;
}

.ukraine .legende svg path,
#centralesnucleaires path {
    fill: rgba(0, 0, 0, .4);
}

.ukraine .legende span.rayures {
    background: repeating-linear-gradient( -45deg, #F4E5E5, #F4E5E5 2px, rgba(175, 22, 15, .3) 1px, rgba(175, 22, 15, .3) 4px);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 3px 3px;
    background-size: 6px 6px;
    /*border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .8);*/
}

.ukraine .legende span.terr_occup {
    /* border: 1px solid rgba(175, 22, 15, .6);*/
    /*background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, rgba(175, 22, 15, .025) 20%);*/
    background-image: radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(175, 22, 15, .5) 20%, transparent 20%);
    background-color: transparent;
    background-position: 0 0, 1.5px 1.5px;
    background-size: 3px 3px;
}


/* fleches russes */

.ukraine .lignefleche {
    fill: none;
    stroke: #be1514;
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mouvements polygon {
    fill: #be1514;
}


/* fleches ukrainiennes  */

.ukraine .ligne_ua {
    stroke: #1468be;
    fill: none;
    stroke-width: 6;
}

.ukraine #mouvements .fleche_ua {
    fill: #1468be;
}

.ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    background: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .1);
}

.ukraine .occupe {
    stroke: rgba(175, 22, 15, .8);
    stroke-width: 0;
}

.ukraine .separatistes {
    stroke-dasharray: 12, 8;
    fill: transparent;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .75);
    stroke-width: 6px;
}

.ukraine .etat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    font-size: 90px;
    letter-spacing: 30px;
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .etat.large {
    letter-spacing: 150px;
    font-size: 140px;
}

.ukraine .etat.petit {
    letter-spacing: 10px;
    font-size: 50px;
}

.ukraine .frontieres {
    stroke: #9a9a9a;
    stroke-width: 4px;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .frontieres {
    fill: none;
}

.ukraine .cls-6 {
    stroke-linecap: round;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6,
.ukraine .frontieres {
    stroke-linejoin: round;
}

.ukraine .mer,
.ukraine .cls-6 {
    fill: #e7eef3;
}

.ukraine .pays {
    /*fill: #f5f5f5;*/
    fill: #f6f5f2;
}

.ukraine .cls-5,
.ukraine .cls-6 {
    stroke: #a5bed3;
    stroke-width: 2px;
}

.ukraine .carre_ville {
    stroke: #fff;
    stroke-miterlimit: 10;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.ukraine .carre_ville.dispute {
    fill: url(#diagonal);
}

.ukraine .capitale {
    font-size: 80px;
    letter-spacing: 3px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
}

.ukraine .capitale.blanc,
.ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 8px;
}

.ukraine .texte_ville {
    font-size: 60px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
}

.ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

.ukraine .texte_ville.fin {
    text-anchor: end;
}

.ukraine .texte_ville.milieu {
    text-anchor: middle;
}

.ukraine .nom_mer {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80px;
    font-style: italic;
    letter-spacing: 20px;
    fill: #a5bed3;
    text-anchor: middle;
}

.d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto 1rem auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.d_explications svg {
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .25rem;
    opacity: .7;
}

.ukraine .echelle {
    fill: transparent;
    stroke: black;
    stroke-width: 5px;
}

.ukraine .texte_echelle {
    text-anchor: middle;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    fill: black;
    font-weight: 500;
    font-size: 50px;
}


/* la glissière */

#glissou .ticks .domain {
    display: none;
}

#glissou .ticks text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#glissou svg line.track-color {
    stroke: rgba(190, 21, 20, 1);
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-inset {
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 8px;
}

#glissou svg line.track-overlay {
    stroke: transparent;
    stroke-width: 40px;
    stroke-opacity: 0;
    cursor: col-resize;
}

#glissou svg .handle {
    fill: white;
    stroke: #3f4142;
    stroke-width: 1.5px;
    cursor: grab!important;
}

#glissou svg .handle:active {
    cursor: grabbed;
}

#glissou svg line.track-overlay,
#glissou svg line.track,
#glissou svg line.track-inset,
#glissou svg line.track-color {
    stroke-linecap: round;
}


/* mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .ukraine .contenantlegende {
        display: block;
        position: relative;
        font-size: 1.3rem;
        margin-left: 1rem;
        margin-bottom: .2rem;
        bottom: initial;
        left: initial;
        background-color: transparent;
    }
    .ukraine .texte_ville {
        font-size: 90px;
    }
    .ukraine .capitale {
        font-size: 110px;
    }
    .ukraine .etat {
        font-size: 110px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .ukraine .etat.large {
        letter-spacing: 130px;
        font-size: 160px;
    }
    .ukraine .nom_mer {
        font-size: 100px;
        letter-spacing: 30px;
    }
    .dec_source {
        margin-left: 1rem;
    }
    span.desktop {
        display: none;
    }
    .ukraine .legende.desktop {
        display: none;
    }
    .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
        stroke-width: 4px;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .ukraine .contenantlegende {
    background-color: rgba(24, 26, 30, .7);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville {
    fill: #fff;
    stroke: #000;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .carre_ville.dispute {
    fill: url(#diagonal_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle.dispute {
    background-image: -webkit-linear-gradient(30deg, white 50%, rgba(190, 21, 20, 1) 50%);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .capitale.blanc,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.blanc {
    fill: #000;
    stroke: #000;
    stroke-width: 10px;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_ville.rouge {
    fill: rgba(190, 21, 20, 1);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .pays {
    fill: #494949;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .etat {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
}

[data-color-mode="dark"] .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #glissou svg .handle {
    stroke: white;
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .separatistes {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .75);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .mer,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    fill: #1b2b36;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-5,
[data-color-mode="dark"] .ukraine .cls-6 {
    stroke: #0e161c;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .frontieres {
    stroke: #696969;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.envahisseur {
    background: rgba(175, 22, 15, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .agresseur {
    fill: rgba(175, 22, 15, .3);
}

[data-color-mode="dark"] .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .lignefleche {
    fill: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 6;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine #mouvements polygon {
    fill: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .occupe {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.revendique {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, rgba(255, 255, 255, .05) 20%);
    background-color: transparent;
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende span.terr_occup {
    background-image: radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%), radial-gradient(rgba(255, 255, 255, .5) 20%, transparent 20%);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg .fond {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg circle {
    fill: #181A1E;
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover circle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_glissiere .lecturepause svg:hover .fond {
    fill: #181A1E;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende svg path,
[data-color-mode="dark"] #centralesnucleaires path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .6);
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle {
    border: 1px solid black;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .legende .rectangle.noir {
    margin-left: .25rem;
    margin-right: .75rem;
    background-color: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .echelle {
    stroke: white;
}

[data-color-mode="dark"] .ukraine .texte_echelle {
    fill: white;
}

[data-color-mode="dark"] .d_warning {
    fill: white;
}



Déplacez la glissière pour naviguer dans la chronologie du conflit ou utilisez les flèches du clavier.




« des rapports assez détaillés et sûrs de précédents gains pour ajuster [leur] carte ».






















            



            






























































            



                c-3.3,4.4-7.2,8-10.5,12.5S292,50,288.4,56.8c2.6,2.3,6.6,2.8,6.9,8.5s-4.3,7,0.6,11.3c2.7,2.4,9,2.8,12.1,2.6
    c3.1-0.2,9.4-3.9,5.5,2.4c2.6,0.2,5.7-0.4,8.1,0c0.9-2,1.6-1.9,2.1,0.2c0.3,0.6,1,0.9,1.7,0.7c1.3-0.9,1.9-0.3,1.7,1.9
    c-0.2,2.2,1,1.2,1.7,0.8l2.5-1.1c0,1.5,0.7,2.3,1.7,2.2c-1.3,4.6,2,4.5,4.1,4.8c2.1,0.3,1.1,1,2.3,0.7c1.2-0.3,1.7-2.8,2.8-3.1
    s2,1.5,3.6,2c0.8,0.3,1.7,0.5,2.5,0.6c0.6,0,5.5-2.9,5.1,1.1c-2-0.1-3.9,0.2-3.3,3.8c0.6,3.6,2.5,2.1,4.4,3.5c0.5,1.1,1.1,2.1,1.8,3
    c1.1,1,2.9,0.9,3.6,1.8s1.2,4.5,2.8,5.2c-0.7-0.2,2.8-1.5,2.8-1.5c3.8-1,6.7,0.5,10.3,3.5c-4.1,5.5,1.2,4.2,3.7,6.3s2.3,3.6,2.8,7.5
    s0.2,10,1.5,12.8s4.4,4,6,5.4c-1.4,2.7-3.3,3.9-5.2,5.4c1.7,4.2-0.4,2.5-1.9,3.9s-3,3-5.5,3.3c2.4,1.5,2.4,2,3.2,5.8
    c-2.1,0.4-1.1,2.3-2.5,3.3c-1.4,1-2.5,0.3-3.8,1.1c1.4,1.6,0.9,1.8,1.5,3c0.6,1.2,2.1,2.3,3.5,3.3c-2.2,2.8-2.5,2.5-0.9,6.6
    l-4.8-0.3c1.4,5.1,2.1,7.9-1.6,10.4c2.2-0.1,2.4,0.7,0.6,2.4c4,0.5,8.4,7.5,5.6,13.6c-1.1,2.5-4.1,2.7-5.9,4.2s-3.2,3.5-6,4.3
    s-2.9-0.3-4.9,1.8c-2,2.1-3.7,3.7-3.3,6.5s2.1,3.2,2.9,1.5c0.4,1.1,2.6,5.3,0.8,6c2.3,1.7,0.9,2.6-0.3,5.4c5.2,3.5-1.4,7.2-2,11.6
    c-0.1,1.1,1.6,1.2,1.6,2.2s-0.9,2.2-0.8,3.4c0.4,6.9,0.5,9.2,3.5,14.4c2.1,3.6,2.1,4.3,2.2,8.2c0.1,3.9-1.5,2,0,4.8s2.9,0.6,3.7,0.8
    c0.8,0.2,3.4,0.4,4.1,1.3s1.2,7,2.1,7.9l3.6,1.7l2.8,0.4c1.1,0.2,2.2,0.8,3.2,0.2c1-0.6,0.6-0.8,0.7-1.5c0-0.6-0.1-1.2-0.3-1.7
    c-0.1-0.9-0.4-1.8-0.7-2.7c-1.1-1.9-2.4-3.8-3.8-5.5c-0.7-1-2.6-2.3-2.8-3.6c-0.2-1.3,0.8-2,1.7-2.8c0.9-0.8,0.7-1,1.1-1.4
    c0.4-0.4,1-0.4,1.3-0.7c0.7-0.7,1.2-1.5,1.3-2.5c0.2-2.8-1.6-3.4-3-4.2c-0.7-0.5-1.4-0.9-2.2-1.1c-1.1-0.2-0.8,0.7-1.6-0.8
    c-0.8-1.5-0.3-1.9-0.7-2.9c-0.5-0.7-1-1.2-1.7-1.7c-1.3-1-3.7-1.9-1.4-3.3c2.3-1.4,3.6-1.5,5.3-3.3c1.7-1.8,3.8-0.4,5.6-2.1
    c1.8-1.7,1.5-2.6,2.1-3c0.6-0.4,2.6,0.4,3.7,0.7c1.1,0.3,4.5-0.4,6.6-1.5c2.1-1.1,2.2-1.4,3.5-1.4s1.2,0.3,1.9,0.1
    c0.7-0.2,3.2-2.5,4.7-2.4c1.5,0.1,1.3,0.6,1.6,1.7c0.3,1.1,0,1.3-0.2,2.7c-0.2,1-0.2,2.1,0,3.1c0.4,0.9,1.5,0.9,2.4,0.7
    c0.9-0.2,3.1-1.3,4.6-1.5c1.5-0.2,3.1,1.3,4.7,1.2c1.6-0.1,2.3-0.7,3.5-0.6c1.2,0.1,3.9,1.6,5.7,2.2l3.2,1.3
    c-1.4,1.8-2.9,3.4-4.3,4.9c-1.4,1.5-2.6,2.1-2.6,4.6s3.4,0.9,4.9,0.5c1.5-0.4,3.9,0.1,5.8,0.2c1.9,0.1,1.6-0.2,2.4,0.2
    c0.8,0.4,1.7,1.7,2.6,2.2c0.9,0.5,3.1,0.9,4.5,1.5c1.4,0.6,3,0.9,5-0.6c0.9-0.5,1.7-1.2,2.3-2.1c0.4-0.9,1-1.8,1.8-2.5
    c2.2-1.5,4.6-2.7,7-3.8c2.5-1.3,4.1-3.3,6.1-6c1.3-1.7,2.3-3.6,3.2-5.6c0.6-1.3,1.2-2.6,1.9-3.8c0.8-1,2.3-1.2,3.4-1.8l14.7-7.4
    c4.7-2.4,9.7-4.1,13.9-8.3c1.3-1.2,2.5-2.5,3.7-3.8l1.7-1.9c0.9-1,1.4-0.9,1.2-2.4c-0.2-1.5-1.8-3.1-2.2-4.8
    c-0.4-1.7-0.2-3.5-0.8-5.4s-1.5-3.4-0.9-5.8c0.6-1.7,1.5-3.3,2.6-4.8c0.9-1.3,2-2,2.9-3.1c0.9-1.1,1.6-2.9,3.2-3.8
    c-1.2-2.1-1.8-3.2,0-4.6c1.8-1.4,1.1-0.5,1.7-0.9l2.3-1.7c2.2-1.9,4.9-3,7.8-3.1c6.3-0.1,12.6,0.5,18.8-0.9c2.7-0.6,5-0.3,7.7-0.4
    c1.3-0.1,2.7-0.2,4-0.5c1.6-0.2,2.2-1.1,3.6-1.9c4.6-2.5,9.8-2,14.5-1.3c1.2,0,2.3,0.5,3.1,1.3c1.1,0.9,1.6,0.8,2.9,0.6
    c1.3-0.2,4.9-1.3,6.8-0.4c1.9,0.9,3.5,3,5.4,3.8s3.9-0.1,5.9-1.6s3-1.1,4.1-2.9s2-3.9,4.4-4.1c2.4-0.2,2.6-0.6,3.4,0.1
    s0.7,3.4,1.4,4.2s5.5-2,7.1-2.5s4.7-2.2,6.6-2.1c1.9,0.1,0.6-0.2,1.4,0.8s0.9,1.7,1.4,2.6s0.9,1.5,2.1,1.7c2,0.3,4,0,5.8-0.7
    c1.1-0.7,2.2-1.4,3.2-2.3c0.8-0.6,1.7-1.8,2.4-2.3s2.8-0.5,4.1-1s3.1-2.1,4.6-3.2c2.6-2,5.3-3.9,8.1-5.5c1.4-1,3.1-1.5,4.8-1.5
    c1.3,0.3,2.7,0.4,4.1,0.3c1.8-0.2,3.6-0.2,5.3-1.2s2.5-2.1,4.2-2.5c1.7-0.4,5-1.9,7.7-0.4s2.1,1.9,3.6,1.4s2.1-1.5,3.3-1.9
    c1.2-0.4,2.6,0.1,4.1,1.2c1.5,1.1,1.4,0.5,2.3,0.8c0.9,0.3,1.1,1.1,1.7,1.5c0.6,0.4,1.2,0.3,1.9,0.6s1.1,1.1,1.8,1.6
    s1.3,0.6,1.9,1.2c0.6,0.6,0.5,1.3,1.2,1.7s1.3-0.2,1.9,0.1c0.6,0.3,0.4,1,0.9,1.3c0.5,0.3,2,0.7,3.1,0.5c1.1-0.2,2,0.9,3.6,1.7
    c1.6,0.8,3.5-0.3,5.3,0.3c1.8,0.6,1.6,1.3,2.7,1.5c1.7,0.1,3.3,0.2,5,0.1c2.3,0,4.8,0.8,7.2,0.3s1.3-2.8,3-2.6
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.7,0.6c0.5,0.4,1,1.6,1.6,1.7s1.9-1.9,2.4-3c1.2-2.8,1.4-2.2,3.7-1.5s5.9,2.2,8.8,3.3c2.9,1.1,5.6,1,8.5,1.3
    c7.1,0.7,14,2,21.1,0.6c1.4-0.3,2.8-0.8,4.2-1.2s3.1,0.2,4.6,0.5c-0.9-2.7-1.8-5.5-2.8-8.1c2.1,0.3,2.8,0.9,4.3,1.1
    c1.5,0.2,4.1-0.3,6.1,0.7s-1.4,2-0.2,4.8s4.3,0.5,5.5,0.5c1-0.1,2.1-0.1,3.1,0.1c0.8,0.3,1.5,1.1,2.3,1.2c1.9,0.3,3.8,0.5,5.7,0.4
    c1.8,0.1,3.4,1.6,5.2,1.2c1.8-0.4,3.5-2.5,4.9-0.7c0-1.8,0.9-1.1,1.7-1.4s0.5-0.7,0.6-0.8l1.3-0.2c1.5-0.3,3.2-1.5,4.8-1.6
    c1.6-0.1,3.9,0.9,5.6,1.4s2.2,0.1,2.7,0.7c0.5,0.6,0.5,1.9,1,2.7c1.8,3,7.2-0.6,9.4,1.9c0.7,0.8,0.8,2.6,1.5,3.3s1.7,0.5,2.4,0.9
    c0.7,0.4,2.3,2.2,3.4,3.8c1.1,1.6,1.1,2.5,2.2,2.6s1.5-1.3,2.1,0c0.1,0.9,0,1.8-0.1,2.7c1.7-0.4,3.5-0.8,4.8-0.3s1.5,1.1,2.2,1.4
    c0.8,0.1,1.6,0.2,2.4,0.2h4.6c-0.6-0.8-1.3-1.3-1.1-2.7c3.1,0,6.9-0.9,9.9,0.1l1.1,0.6c0.7,0.3,1.1,0,2.1,0.1c1,0.1,2.2,1.9,3.4,2.1
    s3.4-0.9,5-1c1.5,0,2.9,0.1,4.4,0.3c1.2,0.1,2.9,0.6,4.1,0s2.9-2.8,4.1-4l0.3,11c0,1-0.1,2.2,0.3,2.5s3.4-0.1,4.2-0.2
    s1.5-0.3,2.1,0.5s1.1,4.1,2,5.5c0.9,1.4,0.6,0.9,2,0.6l3.7-0.8c0,0.9-0.3,3.5,0.1,4s3.4,0,4-0.1c2.1,0,4.1,0.2,6.3,0.4
    c2.2,0.2,5.4,1.7,6.3-1.6c0.4-1.6-0.6-1.7,0.4-2.7s2.9-1.3,3.9-1.6s2.5,0.1,2.9-0.7s-0.3-3.1,1.9-2.4c2.2,0.7,1.8,1.3,2.8,1.5
    c1,0.2,2.9-0.1,4.3-0.1c4.1,0,9.2-1.2,12.6,2.3c1.4,1.4,1.6,1.9,3.3,1.4s2.3-0.9,3.8,0.3s2.3,1.6,2.9,2.7s1.1,3.9,1.6,5.3
    c-0.8-0.7-1.7,1.1-1.4,2.3c0.3,1.2,2.1,1,2.5,1.3c0.4,0.3,2.4,2.1,4.4,2.1c-1.5,2.4,2.5,3.7,3.4,3.2s1.4-2,2.1-2.5
    c0.6-0.3,1.3-0.5,2-0.5c1.8-0.2,3.2-0.8,4.7,0.4c1.5,1.2,3,3.9,4.7,4.7s3.8-0.4,5.5-0.2c1.7,0.2,3.1,1.2,4.6,1.9s3.2,2.2,4.4,1.8
    c1.2-0.4,3.7-3.7,5.1-5.1c1.4-1.4,3.6-4.4,6.3-4.4h34.1c0.9,0,2.8-0.6,3.7,0c0.9,0.6,0.6,0.6,0.6,2.5l0.3,12.5
    c0.1,5.4,0.4,10.9,0.3,16.3c2.4-0.3,5.2-1.3,7.6-0.9c2.4,0.4,5.5,2.8,5.1,5.6s-1.4,2.6-2.1,3.6s-3,3.2-3.3,4.7s0.8,2.9,1.3,3.9
    s1.6,1.6,3.2,1.4c-0.1-0.4-0.2-0.7-0.3-1.1h11.2c1.2,0,2.9,0.5,4,0.1c1.1-0.4,2-2.7,3.3-2.7s3.8,2.4,5.7,2.9c1.3,0.1,2.6,0.1,3.9,0
    c0.5,0,2.5,0.5,3-0.1s0-1.6,0.3-2.2c0.3-0.6,4.1-1.6,5.3-2c-0.1,1-0.1,2,0,3c0.8,0.5,1.7,0.9,2.6,1c1.3-0.2,2.8-3.3,3.9-1
    c-0.7,1.2-2.2,2.9-1.2,4.8c1,1.9,2.3,1.3,3.2,1.6c2.7,0.9,3.9-2.6,5.6-5.6c-0.6,0-2.3,0.8-2.7,0.3s-0.4-2.5-0.5-3.3
    c-0.2-1.1-0.3-2.3-0.3-3.4c0.5-0.9,1.2-1.6,2-2.2c1.4,0.1,2.8,4.9,4.2,4s0.8-2.1,1.2-2.8s0.5-1.2,1.7-0.3c1.2,0.9,4.1,2.7,6.2,4.1
    s4.5,4.2,6.4,4.4c1.2-0.1,2.4-0.6,3.4-1.4c0.4-0.3,1-1.4,1.4-1.7s1.7,0.5,2.4,0.8c1,0.4,2,0.7,3.1,0.7c0.9,0,1.7-0.2,2.2,0.3
    s0.8,1.7,0.9,1.7s2.9-0.3,4-0.1s1.9,0,2.4,0.4c0.5,0.4,1.2,2.8,1.3,3.1c0.3,2-1,8.4-2.1,9.7c-1.1,1.3-2.8,1.7-4.1,2.8l-2.7,2.4
    c-1.4,1.2-1.4,1.4-1.2,3.9s0.3,2.3-0.2,3s-1.9,0.4-2.5,0.5c1.4,1.8,3,3.5,4.8,4.9c1.4,1.2,3.1,1.1,4.8,2.1s4.3,6,7.8,6.2
    s2-1.8,2.7-4.7s2.1-3.3,3.1-5.1c1-1.8,2.1-4.3,3-6.1s0.3-1.3,0.8-1.7c0.5-0.4,2.1-0.2,2.8-0.2s3.9-0.2,5.6-1.9s0.8-3.1-0.8-3.3
    c0.4-1.4-0.2-0.4-0.4-1.2s0.2-0.8,0.2-1c-0.3-0.8-0.6-1.5-1-2.2l-0.7-1.5c-0.2-0.5-0.4-1-0.6-1.5c0.1-1,0.2-1.9,0.4-2.9
    c0.2-1.8-0.1-2.5,0.5-4s1.3-1.3,1.3-2c0-0.7-2.7-2.4-3.7-3.3c2.2-1.3,4.3-3.2,6.8-3.7s3,1.3,4.7,1.9c1.7,0.6,2.8,1.8,4.8,1.9
    c2,0.1,3,1.1,3.8,3.3c0.8,2.2,0.3,6.1-0.5,8.3c1.6,0.4,3.8,0.4,5.1-0.8c1.3-1.2,1.4-2.6,2.4-3.4c0.9-0.7,2.1-0.9,3.2-0.5
    c-0.4,1.4-1,2.8-2,3.9c-0.8,1-1.5,2-2.1,3.1c-0.4,0.7-3,3.1-2.8,3.6s2,0.3,2.5,0.3c4.2-0.7,8.4-1.8,12.6-1.9c1.7,0,3.4-1.3,5.1-0.6
    c-0.1-0.3,0-0.5-0.1-0.8c1.7,3.1,4.4-3.2,6.1-3.3c1.7-0.1,1.1,1.5,1.8,1.7c0.7,0.2,1.8-0.6,2.5-0.8s1.7-1.1,2.7-1.8s1.5-0.5,2-2.7
    c0.1-1.2,0.6-2.3,1.5-3.2c0.2-0.3,0.5-1.2,0.7-1.3c0.2-0.1,1.4,0.4,2.1,0.5c0.7,0.1,1.8,0,2.9-1.6c1.1-1.6,1.5-2.1,2.3-3.2
    s1-2.4,1.1-4.6c0.1-2.2,4-4.5,5.9-5.7s2.5-1.4,3.8-2.2c1.1-0.7,2.1-1.5,2.9-2.4c1-1,2.1-1,3.1-1.5s2.1-2,3-0.4
    c0.9,1.6-0.4,3.1-0.8,4.6s-0.6,5.2-1.2,7.6c-0.6,2.4-1.8,4.3-0.4,5.5c1.4,1.2,3.3-1.4,4.5-1c1.2,0.4,2,2.1,2.8,3
    c1.5,1.4,2.7,3,3.8,4.7l1.2,1.6c0.2,0.2,0.6,0.4,0.7,0.7c0.1,0.3,0.3,0.9,0.5,1.1s2,1.2,2.8,2.2s1.4,3,2,4.5c0.6,1,0.8,2.1,0.6,3.2
    c-0.3,0.8-0.5,1.6-0.6,2.5c0.3,3,7.4-1.7,8.7-2.6c2.6-1.8,5.1-3.8,7.3-6.1c2.4-2.3,5.1-5.7,7.8-5.8c2.7-0.1,3.2,0.5,4.8,0.5
    s3.2-0.4,4,0.2s0.6,1.6,0.9,2.1s1,0.5,1.9,0.5s4-0.7,4.5,0c0.5,0.7-0.2,1.9,0,2.3s1,0.5,1.7,0.5h9.6c0.9,0,2.2-0.4,3.1,0
    s0.5,0.7,1.3,1.3s2.9-1,4.3,0.3c-0.5,0.9-1.6,0.3-2.4,0.4c-1.1,0.2-2.1,0.7-3,1.4c0.8,3,2.9-1.3,3.6,0.9l-1.5,1.4
    c1.2,1.6,2,3.4,2.3,5.4c0.2,0.9,0.4,1.9,0.4,2.8c0,0.1-0.5,0.2-0.6,0.4s0.2,0.8,0.2,1.2c0.1,0.6,0.2,1.1,0.4,1.7
    c1.1,4.5,2.5,8.9,3.7,13.4c0.4,1.8,0.9,3.5,1.4,5.3c0.5,1.8,1.6,3.2,3.4,2.9c1.3-0.4,2.5-1.2,3.5-2.2c0.6-0.6,0.5-0.2,0.9-1
    c0.4-0.8-0.2-1.5,0.6-2.5l1.6-0.8c0.9-0.1,0.5-0.6,0.8,0.6c0.3,1.2-0.3,1.5-0.2,2.4c0.1,0.9,0.1,1.4,0.1,2.1c0,0.7-0.2,1.6-0.2,2.3
    c0,0.8,0.1,1.5,0.5,2.2c0,0.1,0.7,1.4,0.6,1.5c-0.1,0.1,1.4,0.1,1.8,0.9s-0.4,1.9,0.5,2.4s1.2-1.1,1.5-1.5c1.6-2.3,1.4-4.3,2.3-7.2
    c0.1-0.4-0.1-0.8,0.1-1c0.2-0.2,0.8-0.2,1-0.5c0.2-0.3,0.5-0.2,0.3-1.6s-0.5-2-0.6-3.1c-0.1-1.1-0.2-0.6-0.2-0.9
    c0-0.3,0.2-1.6,0.3-1.3c-0.5-1.5-2.3-1.5-2.6-3.2c-0.3-1.7,1.8-4.5,2.5-5.7s1.7-4,2.7-5.9c0.5-1.1,1.1-2.1,1.8-3.1
    c0.8-0.8,1.4-1.8,1.7-2.9c0.6-2.1,2.1-4.2,3.7-4.5c1.6-0.3,1,0.2,1.6,0.2s0.9-0.4,1.7-0.9s1.9-0.9,2.8-1.4c0.5-0.2,1-0.4,1.5-0.6
    c0.5-0.4,0.7-1.3,1-1.6s1.3-0.1,1.8-0.7c0.5-0.6,0.8-1.9,2-2.5c1.5-0.8,3.3-1,5-0.7c1.5,0.2,2.4,0.6,4,0.3l4.3-1
    c2.7-0.6,1.6,1,2.5,3.6c0.9,2.6,2.4,1.9,3.9,1.7s5.5-2.5,7.6-4.9c2.1-2.4,1.8-3.2,3-4.5c1.1-1.4,2.1-2.8,2.9-4.4
    c0.6-1.2,1.7-2.1,3-2.5c1-0.3,2.9,0.5,3.6-0.4s0.3-1.8,0.4-2.5c0.1-0.7,0.2-1.3,1.3-2.3s1.7-2.4,2.8-2.8c1.1-0.4,1.9,0.6,3,1.1
    s1.8,0.1,3.2-0.2s2.5,1.5,2.6-0.1c0.7,0,2.3,1,2.7,0.7c1.3,1.6-1,1.7-1.6,3.1s-0.1,1.4-0.4,2s-1.1,0.2-1.4,1.5
    c1.8,0.8,3.6,1.4,5.5,1.8c-0.5,2.3-2.8,2.9-0.4,4.6c2.4,1.7,3.7,1.4,4.4,2.8c0.3,1,0.3,2.2,0,3.2c-0.4,1.6-0.4,0.6-0.1,1.9
    c0.3,1.3,2.2,2.8,1.8,3.7c1.9,0.7,5.3-2,7,0s0.9,3.3,1.1,4.6c0.2,1.3,0.3,2.6,0.4,4.3s0,2.1-1.2,4c-0.6,2-1.1,4.2-1.2,6.3
    c-0.1,2,0.4,4,1.3,5.8c0.6,0.9,1.7,0.8,2.2,1.6s0.1,1.6,0.4,3.1c0.5,3.4,1.8,2.3,3.4,2.3s2.7,0.9,4,1.5c-0.8,3.2,0.5,3.7,1.1,6.2
    s-0.1,2.8,0.5,4.2c0.6,1.4,0.8,1.4,1.1,2c0.5,1,0.9,2,1.2,3c0.1,1.7-1,1.6-1.3,2.7c-0.3,1.1,0.9,2.7,0.6,4.7c1.3,0.1,2.1-2,3.5-2
    s2.2,0.6,3.2-0.1s3.1-4,5-5.3c1.9-1.3,6.5-3.7,9.5-2.9s6.8,3.5,10.2,4.5c1.8,0.6,3.1,0.7,4.2-1.7c1.1-2.4,0.6-2,1-3s0.9-2.7,2.4-2.6
    c-0.8-1.4,0.1-1.7,0.2-3s-0.8-1.8-1.1-3.4c-0.3-1.6,2.7-3.8,3.3-5.9c0.6-2.1,0-2.4,0.5-3.7s1.5-1,2.8,0.1c1.3,1.1,3.6,4.2,5.3,4.6
    c1.7,0.4,5-1.9,5.7-3.4s-0.6-4.7,0.3-5.8c0.9-1.1,2,0.2,2.6-0.2s0.9-1.8,1.5-2.6c0.6-0.8,1.2-0.7,2,0.1s0.2,1,1.1,1s1.2-1.1,1.8-1.4
    c0.6-0.3,0.6-0.5,1.3-0.3s1.4,1.4,2,0.7s0.1-1.7,0.4-2.2s0.8-0.5,1.2-0.7c1.1-0.6,2.4-1,3.6-1.3c0.9-0.3,3.1-0.7,2.4-2.5
    c1.7-0.5,4-0.4,5.5-1.6c0.4,1.5,2.3,6.3,0.4,6.5c0.5,1,1.6,3.5,1.2,4.6c-0.4,1.1-2.8,0.9-3.4,1c0.4,1.7,1,3,1.3,4.8
    c0.1,0.8,0.2,1.6,0.5,2.3c0.2,0.4,0.5,0.5,0.7,0.9c0.1,0.4,0.1,0.7,0,1.1c0.9,1.7,3.3,2.2,4.7,2.8l2.3,0.9c0.6,0.2,2.1,1.3,2.7,1.3
    s-0.5-3.4,0.9-4.5c0.9-0.4,1.9-0.5,2.9-0.3c0.4,0.3,0.4,1.8,0.7,2.2c0.3,0.4,0,0.5,1.1,0.4c1.1-0.1,3.2-2.4,4.6-1.8
    c1.4,0.6,0.7,1.6,1.4,2.2c0.7,0.6,1.8,0,2.6,0.3c0.8,0.3,2,1.6,2.6,0.9s-0.3-2,0-3.3s1.4-1.6,1.7-2.4c0.3-0.8,0.4-1.8,1-2.5
    c-0.6-0.1-1.1-0.6-1.3-1.2c0.7-0.1,0.8-0.8,1.2-1.2c0.5-0.5,1.1-1,1.8-1.2c1.2-0.5,2.4-0.9,3.7-1.2c1.6-0.3,3,0.4,4.6,1.2
    s1.3,0.6,1.5,1.1s0,1.8,0.4,2.3s3.1,0.7,3.7-0.3s0.1-3.4,2-3.2s1.7,1.6,3.4,0.3s1.8-1.5,3-1.3c-0.2-0.8,0.2-1.7,1-2.1
    c-1.2-2.1-0.5-2,0.9-2s2-0.3,3.2,0.2c1.3,0.7,2.7,1.1,4.1,1.2c2.4,0.2,4.7,0.8,6.9,1.6c2,0.7,3.7,2.1,5.7,1.1c-0.6-1.4-1-3-1.3-4.5
    c1.4-0.6,2-0.7,3.1,0.7c0.9,1.2,2.1,2.3,3.4,3.1c1.9,1.1,2,1.2,2.4-1.5s0.4-3,1.3-3.9c0.9-0.9,4.8,1.9,6.6,3.7s4.2,2.6,6.7,3.5
    s4.2,3.4,6.3,5.2s3.1,1.8,4.6,3.4c0.8,0.9,1.6,1.9,2.3,2.9c0.7,1,1.5,1.5,2.2,2.5c0.7,1.1,1.5,2.1,2.3,3.1c0.9,0.9,2.5,1,3.1,2
    s1,4.7,1.4,6.1c0.4,1.4,1.2,4,1.1,5.8s-1.3,2.3-2.6,3.1l-4.1,2.8c1,1.4,2.3,2.6,3.8,3.5c1.3,0.9,2.5,2.1,3.5,3.4l7,7.5
    c1.1,1.1,2.4,1.9,3.8,2.4c1.6,0.5,2.7-0.4,4.3-0.6c1.6-0.2,4.1-0.3,4.4,0.5c0.3,0.8-0.6,1.7-0.5,2.3c0.1,0.6,1.2,0.9,1.3,1.8
    c0.1,0.9-2.2,2.1-2.3,3.6s2.9,1.3,3.8,1s2.8-0.5,4.2-0.9c1.4-0.4,2.4,0.1,4.3,1.2c1.9,1.1,4.1,3.2,5.9,3.4s2.1-0.7,3.1-1.1
    c1-0.4,1.4-1.2,2.3-2c0.8-0.5,1.8-1,2.7-1.3c1.4-0.8,3.1,0.1,4.5-0.9c0.9-0.7,1.4-1.8,1.4-3c0.2-1.9-0.2-1.9,0.8-3.5
    c-0.9-1.3-1.9,1.3-3.1,1.1s-1.3,0-1.3-0.8s1-0.1,1.2-0.1s2.4-0.4,1.1-1.6s-3.7,1.4-3.8-1.1s4.1-4.2,4.7-4.8c1.3-1.1,2.8-1.7,4.5-1.8
    c1.5-0.2,3.1-0.9,2-3.6s-2.5-1.7-2.7-3.6c-0.5-3.9,5.5-3.3,2.8-7.5c-1.1-1.7-2.5-3-3.5-5.2c-0.3-1-0.7-2-1.2-2.9
    c-0.5-0.6-1.2-0.6-1.4-1.5c-0.2-0.9,0.7-3.1-1.2-3.3s-2.3,1.9-3.8,1.5s-1.8-3-2.3-5.1c-0.5-2.1-0.1-3.7,1.7-4.8
    c1.1-0.6,2.4-0.8,3.7-0.6c0.9,0.1,2.4,0.1,2.6-1.7s-5.7-2.1-6.7-4.7c-1-2.6-0.1-3.9-0.7-5.6s-3.4-2.3-3.3-4.5s6.6-8.6,1.8-10.8
    c-1.9-0.9-3.1,2.7-4.8,2.9c-1.7,0.2-1.6-2.4-2.4-3.9s-2.8-2.3-1.9-4.5s5.2-0.5,5-2.5s-2.2-1.5-2.8-1.5s-2.2-0.4-3.8-1.9
    s-3.3-2-1.6-3.8s2-0.1,3.1-0.3s0.9-0.6,1.2-0.6s1,0.9,1.6,1.3c0.6,0.4,2.7,0.4,2.8-1.3c0.1-1.7-2.1-2.2-2.8-2.4s-1.3,0.1-1.6-0.5
    c-0.3-0.6,0.4-1.3-0.1-2s-4.2,1-4.9-1.8c-0.7-2.8,1.3-4,2.3-4.5s2.1-1.5,2.9-4c-1.1-0.7-3.8-0.8-3.5-3.4c0-1.3,1.1-2.3,2.4-2.2
    c0.1,0,0.2,0,0.3,0c2.1,0.4,3.1,4.4,5.6,4.3c0.5,0,1-0.2,1.4-0.5c1-1,0.2-1.5,0.7-2.5s1.7,0,1.4-2.3c-0.3-1-0.8-2-1.4-2.8
    c-0.9-1.6-2.3-3.1-1.2-5.1s3.5-1.6,5-1.3c1.5,0.3,3.9,1.5,5.6,0.4s0.9-3.3,1.3-5.9c0.4-2.6,7.2-6.5,4.5-9.9c-1.3-1.7-7.1,3.2-7-0.5
    c0.1-2.2,2.7-1.7,3.5-2.9s0.4-2.8,2.2-3.1c1.8-0.3,3.7,1.1,5.2-1c1.5-2.1,0.1-4.4-0.8-6.7c-0.9-2.3,0.5-3.1,2.1-3.4
    c1.6-0.3,3.2-0.6,4-3.8s0.8-6.7,2.2-8.9s1.8-1.1,2.6-2.1s1-2.2,1.5-3.3c0.5-1,1.1-1.8,1.9-2.6c0.7-0.9,1.5-2.4,2.2-3.1
    s3.5,0.3,4.8,0.6c1.3,0.3,4.4,2.1,6.1,0.2c1.7-1.9,1.4-2.9,2.3-4s1.8-1.1,1.7-2.4c-0.1-1.3-2.6-4.1-3.1-5.7
    c-0.5-1.6,0.1-2.4,1.6-3.5s1.8-0.5,3.2,0.2c1.4,0.7,2.4,2.1,3.6,0.8c1.2-1.3-0.3-1.5-1.3-1.5s-2.3-1.6-0.5-2.2s0.9,0.5,1.9-0.8
    c1-1.3,1.1-2.3,2.2-2c1.1,0.3,1.2,1.5,2.2,1.6s2.6-0.3,2.9-1.2c0.3-0.9-1.9-2.5-0.8-4.2c1.1-1.7,3.8,1.8,4.7-0.5
    c0.9-2.3-1.5-1.7-2.3-2.1s-0.5-3.5,1.1-3.2s1.3,3.9,3.6,3.8c1.2-0.1,2.2-1.1,2.1-2.3c0-0.6-0.3-1.2-0.8-1.6c-1-1-3,0.4-3.3-1.8
    c0.6,0.1,1.5,0.3,2-0.5c0.5-0.8,0.1-0.9-0.6-1.6s-1.2-0.3-1.1-1.2c0.1-0.9,1.6,0,1.9,0c2.4,0,0.5-1.1,0.1-2.2
    c-0.4-1.1,1.8-0.8,2.6-0.7c0.8,0.1-2.4-1.2-2.5-2s1.9-0.7,2.2-1.1c1.8-2.3-4.3-2-2.1-5.2c0.9-1.3,1.6-0.2,2.1,0.9
    c0.5,1.1-0.1,1.5,1.1,1.9c1.2,0.4,1.3,0.3,1.4-1c0.2-2.8-3.8-2.8-3-5.6c0.8-2.8,1.9-0.1,2.6-0.2c0.7-0.1,1.4-2.7,0.8-4.5
    c0.4-0.1,0.9,0,1.3,0.1c0.1-0.6,0.4-0.9,0.9-0.6c0.5,0.3-0.1,0.9,0.4,2.1s4.5,1.5,5.3,1.6c2.7,0.4,6-1.7,8.7-2.1
    c1.6,0,3.2-0.3,4.8-0.8c1.4-0.8,3.1-1.1,4.7-0.9c1.9,0.2,2.9,0.7,4.7-0.2c1.6-1,3.3-1.8,5.1-2.5c1.9-0.7,1.6,0.3,2.4,2.3
    s1,2.5,2,2.2l-0.3,0.5c3,3.8,7.7,2.2,11.9,3.8c-0.3,1.8-1.4,3,0.3,4l-0.5,0.2c1.1,2.3,3.2,1.9,4.7,3.1c-0.5,0.4-0.6,1-0.2,1.5
    c0,0.1,0.1,0.1,0.1,0.2l-0.4,0.5c0.6,0.9,1.2,0.5,1.9,1.1s0.7,1.8,1.2,2.3s1.6,1,2.2,1.8c0.6,0.8,1,1.6,1.5,2.2
    c0.5,0.6,3.5,4.3,5.2,4.3c-0.7-5.8-6.5-7.5-8.9-11.1l0.6-0.4c-1-1.8,3.2-2.5,4.1-2.7c0.9-0.2,3.3-0.3,4.5-1.7
    c1.2-1.4,1.9-3.7,2.7-5.3c0.8-1.6,2.4-3.5-0.1-4.5c0.9-0.5,1.6-1.4,2-2.4c0.2-0.8-0.1-1.8,0.3-2.6c0.4-0.8,3.2-1.4,4.4-1.7l3.5-1
    c1.2-0.4,1.5-1.1,2.5-1.7s1.9-0.2,2-0.6c0.1-0.4-1.6-3.2-2-3.7s1.6,0.2,2.4-0.2c1-0.6,1.9-1.5,2.6-2.5c1.5,0.4,3.2,1,4.7,0.6
    c1.5-0.4,1.3-0.7,2.2-0.4s2.3,0.3,2.6,0.5c0.3,0.4,0.5,0.8,0.6,1.2c0.1,0.2,0.1,0.8,0.2,1.1s0.4,0.5,0.6,0.8c0.4,0.7,0.8,1.4,1.4,2
    c1.2,1.2,2.9,1.9,4.7,1.8c1.2-0.2,2.3-0.6,3.4-1.1c1.3-0.8,2.7-1.1,4.2-1c1.4,0.1,2.3,0.8,3.6,1.1c1.3,0.3,2.7-0.1,4,0.2
    c1.4,0.3,2.8,0.7,4.2,1.2c0.7,0.3,1.3,0,1.8,0.1c0.5,0.1,1.2,1.1,1.9,1.1s2.1-0.9,3.2-0.9s2.8,0.2,4.2,0.3c1.4,0.1,1.9-0.6,2.9-0.7
    c1-0.1,1.5,0.5,2.2,0.6c1.4,0.3,2.7,0.7,4,1.2c1,0.5,2.1,0.9,3.3,1.1c1,0.2,0.8,0.2,1.5,1.4s0.9,1.8,2,1.7c1.1-0.1,3.3-1.8,5-2.2
    c1.7-0.4,2.4-1.6,3.8-2.1c3.8-1.4,5.6,4.7,9.5,3.8c2.3-0.6,4.1-3.4,6.6-3.6s4.4,1,6.5,1.6c3.6,1.1,6.7,3.1,9.1,6
    c0.5,0.5,1,0.8,1.2,1.4c2.5-1.6,5.1,2.4,2.2,4.7l-1.9,1.6c-0.4,0.3,0,0.6-0.5,0.8c-0.5,0.2-0.9-0.2-1.2-0.3
    c-0.3-0.1-1.1-0.3-1.9,0.3c-0.8,0.6-1.2,0.6-0.3,1.6s1.7,1,0.1,1.5s-2.9-0.8-1.9,1s2.4-0.3,2.9-0.5s1.8-1.2,2.9-1.1
    c1.1,0.1,1.4,0.5,2.5-0.1c1.1-0.6,1.3-1.2,2.2-1.3c1.2-0.1,2.5,0.1,3.7,0.4c2.1,0.1,4.2,0.4,6.2,0.9c1,0.3,1.9,0.7,2.8,1.1
    c1.1,0.4,1.7,1.4,2.7,2c1.5,0.8,3.2,1.2,4.9,1.4h2.9c1.2,0.1,1.5,0.6,1.9-0.8s-0.2-1.4,0.6-2.2s2-0.3,2.7-0.3c0.8-0.1,1.7-0.1,2.5,0
    c0.6,0.1,0.9,0.8,1.5,0.5s-0.4-3.1,0.4-2.6h-0.2c0.8,0.3,1.8-0.5,2.3-1.4c-0.4-0.4-0.4-1,0-1.4c0.1-0.1,0.2-0.1,0.3-0.2
    c-0.9-2.7,2.8-2.5,4.1-2.3c0.4,0.2,0.9,0.3,1.4,0.4c0.3,0,0.8-0.5,1.3-0.5c0.5,0,2.1,2,3.2,0.8c0.1,0.3,0,0.3,0,0.6
    c0,0.3,0.1-1.4,0.4-1.9s1.1-0.1,1.5-1.1s3.4-3,4.1-3.1l4.5-0.7c0.2-1.1,1.4,0,1.7-1.2c0.3-1.2,0.6-0.5,1-0.7s1.3-0.3,2-0.6
    c1.1-0.6,2-1.4,2.8-2.4c-0.2,0.2,0.5-1,0.4-0.8c-0.1,0.2,0.6-0.2,0.7-0.8c0.1-0.6-0.9-1.5-0.7-2.1s2-0.9,2.5-0.9s1.6,0.6,2,0
    c0.4-0.6,0.3-2.3,0.5-3.1c0.2-0.8,0.1-0.5,1.2-0.5s0.6-1.1,1.8-1.9c1.2-0.8,4.3,1.7,5.9-0.9s0.4-3.2-1-3.6c-1.4-0.4-4.4-0.8-5.7,0.2
    s-0.6,1.5-0.9,1.4s0.5-2.2,0.7-2.5s-0.5-0.2-0.7-0.2s1.4-4,2.4-4.1l-0.6-0.7c0.8,0.2,0.4-0.6,0.9-1l1.1-0.8c0.8-1.5,0.1-3.4-0.8-4.5
    c-0.9-1.1-2.1-2-2.9-4.4s-0.2-3.5,1.1-5.4c0.7-1.2,1.6-2.3,2.7-3.1c0.7-0.5,0.3-1,1.5-0.3s1,0.7,1.7,0.7s3.4,0.2,4.7-0.5
    c1.3-0.7,2.9-1.1,2.2-2.4c-0.7-1.3-1.2-0.6-1.5-1c-0.3-0.6-0.5-1.2-0.7-1.8c-0.4-0.7-0.7-1.5-0.7-2.3c0.1-1.6,1.2-2.3,2.2-3.3
    c-0.7-0.2-1.5-0.2-2.2-0.1c-0.6,0.2-1.3,1.5-1.9,1.4s-1.1-2.7-1.3-4.1c-0.2-1.8-0.6-3.6-1.2-5.3c-0.6-1.5-1.4-2.4-1.5-3.8
    c-0.3-6.2,8-6.5,10.8-5.3l-0.2,0.3l3.2,2.4c1.7,1.5,2,1.7,4,1.2c1.9-0.7,4-0.5,5.8,0.4c1.3,0.7,2.3,2.9,3.6,2.2
    c1.3-0.7,1.1-2.8,2-3.5c0.9-0.7,2.9,0,3.8,0.1l3.1,0.6c0.7,0,1.9-0.6,2.5-0.3c0.6,0.3,3.6,4.4,4.6,6.1s1,1.6,2.3,1.3l2.3-0.7
    c1.9-0.4,3.2,1,5,2.5c1.7,1.5,3.6,2.8,5.6,3.9c1.9,1.1,3.8,2.5,5.4,4c1.1,1,1.1,2.9,2,3.8s2.1-0.3,1.8,2.3c1.1-0.6,2.1-2.5,3.1-3
    s1.9,0.5,3.1-0.1c1.2-0.6,3.5-2.8,4.6-2.4s0.8,1,1,1.5s-0.3,1.6,1.5,1.2c1-0.3,2-0.6,3-1.1c1.2-0.7,2.7-0.9,4-0.5
    c0.6,0.3,1.6,1.4,2.2,1.3c0.6-0.1,1.1-1.2,1.6-2.2s1.4-3.5,3.2-3c1.4,0.4,2.8,0.6,4.3,0.7c1,0.1,2.6-0.2,3.5,0.3s0.2,1.9,0,3.8
    s0.9,4.1,1.6,4.5s4.2-1,6-2.5s3.1-1.8,4.8-2.8s1.7-1.6,2.7-2.3c1-0.7,2.1-0.5,3.2-0.6c1.1-0.1,2.9,1,4,0.4c0.5-0.7,0.9-1.5,1.1-2.3
    c0-0.8-0.2-1.6-0.7-2.3c3.4-0.3,5-3.2,7.9-4.8c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.6c0.4-0.7-0.1-1,0.1-1.6c0.2-0.6,1.1-0.7,2-1.5
    c0.9-0.8-0.1-0.9,0.4-2.7c0.5-1.8,1-0.7,1.3-0.7c0.9,0,1.6,0.5,2,1.3c0.2,1.1-0.8,1.7,0.1,2.5c-1,1-1.9-0.5-2.5,0.9s1.1,2.9,2.2,2.5
    s3.3-3.1,5.1-4.8c1.8-1.7,2.8-1.2,4.1-2.7s1.5-2.5,2.3-3.5c2.4-3,4,2.1,6.8,0.5c1.3-0.7,1-1.6,1.1-3.7c0-0.8,0.1-1.5,0.2-2.3
    c0-0.5,0.3-1.1,0.3-1.6s-0.6-0.6-0.5-1.2c0.1-0.6,0.6-0.9,1.5-1c0.9-0.1,1,0.2,1.3,0c0.3-0.2,0.4-1.1,0.8-1.5
    c0.2-0.2,0.5-0.4,0.8-0.3c0.6,0.2,0.2,0.8,0.6,1s1.3,0.3,2.2,0.3c2.8-0.2,6.4,1.9,9.2,2.9s5.4,1.5,8,3.1c0.5,0.3,1.1,1,1.6,1
    s1-0.6,1.8-1c0.8-0.4,2,0.3,2.9,0.5c2.8,0.8,4.5,0.3,6.2-3.2c0.3,1.6,1.5,0.9,2,0.2c0.5-0.7,0.4-2,1.6-2.4c1.2-0.4,4,0.4,5.3,1.3
    c-1.8,0.9-0.1,2.1,0.7,2.2c0.8,0.1,1.2-0.6,1.6,0.8s-0.7,0.9-0.9,1.4s-0.4,0.6,0.6,1.2c0.7,0.4,1.6,0.7,2.4,0.8c1,0.3,3.7,2,3.7,0.1
    s-2.4-1.8-0.5-3.3s1.1-0.4,1.5-0.9s0.4-2,1.5-1.6c1.1,0.4,0.3,1,0.7,1.4c0.4,0.4,1,0.6,1.6,0.6c1.3,0.1,2.7,0.4,4,0.7
    c1.4,0.3,2.4-0.5,3.7-0.3c1.3,0.2,0.2,3.6,1.9,4c-0.6,1.1-1.2,2.7-2.1,3.3c-0.9,0.6-1.7,0.3-2.4,0.5c-0.7,0.2-1.1,0.5-1.8,1.8
    l-1.8,2.8c0.5,0.7,1.1,1.2,1.9,1.5c0.5,0.1,1.2-0.7,1.7-0.4c0.5,0.3,0.7,1.3,1.2,1.6s1.6,0,2.3-0.1c2.5-0.2,6.8,3,8.8,0.9
    s0.8-2.3-0.2-3.2c-1-0.9-3.5-1.9-2.8-2.6s3.1,1.2,3.7,1.6c0.6,0.4,1.3,1.1,2,1.5c0.7,0.4,0.9,0.8,1,0.7s-0.1-0.3,0.1-1
    s-0.5-0.7,0.5-1.9c0.5-0.5,1-0.9,1.6-1.2c1-0.8,2.1-2.1,3.2-2.8c1.3-0.7,2.7-1.1,4.2-1.3c1.3-0.3,2.7-0.4,4-0.5
    c1.6,0.1,1.9-0.5,3.5-1.3s2.5-0.4,2.7-0.9s-0.8-1.2-0.1-2.4s1.2-0.3,1.7-0.4c0.5-0.1,2.9-1.4,4.4-1.6s1.3,0.4,2.1,1.6
    c0.8,1.2,1.1,1.5,2.7,1l2.2-0.9c1-0.5,1.4-1.2,2.6-1.4c1.2-0.2,3.6-1.2,5.5-1.4c2.1,0,4.1,0.4,6,1.2c0.9-0.2,3.3-0.3,3.8,1
    c0.5,1.3,0,1.5,0,2.1s0.1,1.1,0.8,2.2c0.7,1.1,2,2.3,2.1,3.5c0.1,1.2-1.9,2.4-2.7,3.6c1.7,1.4,3.6,2.6,5.6,3.5
    c1.8,0.9,4.2-0.3,5.8,1s0.6,1.1,0.8,1.2s0.4-0.7,1-1.2s1.9-0.5,2.7,0.7s0.5,2.4,1.4,3.3s2.1,0.8,2.8,2.4c0.2,1.1,0.3,2.3,0.1,3.4
    c-0.1,2.3-0.6,4.5-1.3,6.6c0.8,0.5,1.7,0.8,2.6,0.7c1.4,0.2,1.4,0.6,1.9,2.1s2.8,1.7,4.7,2.2s3.1,1.3,3.4,2.7c0.3,1.4-1.2,3,0,4.7
    c1.2,1.7,5,1.7,7.5,2.1c0.9,0.2,2.2,0.3,2.7,0.9c0.5,0.6,1.4,3.7,2.2,4.9c-0.8,0.5-1.4,1.3-1.6,2.2c-0.3,1.3-0.3,1.1,0.4,2.2
    l0.6,0.9c0.8,0.9,1.6,1.7,2.5,2.4c1.1,0.8,2.5,0.2,3.7,1.1c1.2,0.9,2.8,1.8,3.1,2.9c0.1,2.2,0,4.5-0.3,6.7c-0.9,2.2-2.7,2.4-4,3.3
    c0.4,0.6,0.4,1.3,0,1.9l2.5,2.7c-0.9,0.3-1,1.5-1.7,2.1c-0.7,0.6-1.1,0.3-1.7,0.5c-0.6,0.2-4,2.6-4.1,4.1s1.7-0.2,2.6-0.1
    c0.9,0.1,0.7-0.1,1.2,1.6c0.5,1.7,0.1,1.8,0.5,2.4c0.4,0.6,1.3,0.6,1.8,1.3s0.7,2.1,0.6,1.9c-0.1-0.2,0.4,0.8,0.3,1.6
    s-2.1,1.5-0.4,2.9c-0.2-0.1-0.4,0-0.7-0.2c-0.4,2.1,0.1,5.5,1.1,6.9c1,1.4,2.1,0.8,3.5,0.7s5.9,0.2,4,4.3c-0.5,1.1-1.1,1.5-1,2.6
    c0.3,1.1,0.8,2,1.6,2.8c1.3,1.7,2.9,1.2,4.7,0.9c1.8-0.3,4.3-0.9,5.2,0.5c0.9,1.4,0.6,3.6,1.4,4.8c0.8,1.2,1.2,1.3,1.5,2.2
    c0.3,0.9-0.3,0.9,0,1.5c0.3,0.3,0.6,0.5,1,0.7l3.1,2.7c-1.1,2.2-1.7,2.3,0.4,3.7c2.1,1.4,2.5-0.5,4.1-0.1c1.6,0.4,1.9,1.3,1.9,2
    c-0.2,0.5-0.4,1-0.6,1.5c-0.5,1.5-0.3,3.2,0.6,4.6c-0.9,0.6-1.8,1.5-2.7,2.2c0.9,0.3,2.4,1.1,3.3,0.9s1.7-2.1,2.6-2.6
    c1.7-0.5,3.6-0.5,5.3,0c0.5,0.3,1,0.7,1.5,1.1c0.4,0.1,0.9,0.3,1.3,0.5c0.7,0.5,2.5,2.9,2.3,3.7c1.9,0.9,4.3,1.3,6.1,2.7
    c1.8,1.4,0.7,0.6,1,1.4c0.3,0.8,0.4,1.7,0.5,1.9c0.4,0.9,1.2,1.5,2.1,1.6c0.4,0.1,1.3-0.4,1.6,0c0.3,0.4-0.1,1.2,0.2,1.7
    s1.4,0.7,2.6,1.1c0.9,0.5,1.7,1.3,2.2,2.2c0.5,0.8,0.6,0,0.6,1.2c0,0.5-0.3,1-0.6,1.3c0.1,1.3,1,1.3,1,3c0,1.7-0.8,2.4-1.1,3.5
    c-0.6,1-0.7,2.3-0.3,3.4c0.4,1.5,0.6,1.3,1.7,2.3s2.9,2.6,3.5,4.6s-0.4,2.2-0.2,3.6s1,1.6,0.5,3.7c-0.1,0.2-0.6,1.8-0.7,1.9
    c-0.1,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.4,0.3-0.8,1.6-1.8,2.2l-2.1,1c-0.6,0.4-1.3,0.7-2,0.7c-0.9-0.2-1.9-0.2-2.8,0
    c-0.9,0.4-1.8,0.6-2.8,0.8c-1.7,0.3-3.2-0.5-4.8-0.5c-2,0-4-0.3-5.9-0.9c-1.2-0.6-1.1-0.8-2.2,0.6c-0.5,0.9-1.1,1.8-1.7,2.6
    c-1,0.9-1.6,0.2-2.6,0.3l-3,0.6c-0.9,0.2-1.7,0.3-2.6,0.3c-1.2,0.1-2.1,1.1-3.1,1.3c-1,0.2-3.1-2.6-4.8-1.6s-1,2.2-1.9,2.6
    c-0.9,0.4-1.7-1-2.5-0.6c-1.7,0.8-3.4,1.5-5.2,2.1c-0.5,0.1-0.7,0.4-1.1,0.4s-0.7-0.5-1-0.5s-0.9,0.6-1.2,0.6s-0.6-0.6-1-0.7
    c-0.4-0.1-1.6,0.5-2.5,0.2c0,2.1-1.8,1.3-2.7,1.9c-0.5,0.4-1,0.8-1.5,1.1c-0.6,0.2-1.3,0.5-1.8,0.9c-0.4,0.4-0.2,0.7-0.6,1.1
    c-0.4,0.4-0.7,0.1-1,0.2c-0.3,0.1-1.8,0.9-1.6,1.8c0.5,2.6,3.8,0.2,4.5-0.3c0.3,4.9,2.1,5.1,5,5.4c-0.8,3.2,6.6,0.5,7.3,1.4
    c0.7,0.9,1,2.8,1.4,3.5c0.7,1.5,1.1,3.1,1.2,4.7c0.1,1.3-0.2,3.3,0,4.5s1.2,1.1,2.4,0.9s3-1.2,3.5-0.6c0.5,0.6,0,2.3,0.2,2.9
    s0.5-0.2,0.4,0.8l0.6-0.2c0.1,1.2,0.1,2.4,0.2,3.7c1.3-0.3,3-2.8,4-2.8s2.2,1.4,2.3,2s-0.3,0.8-0.2,1.3s-0.6,0.1-0.1,1.5
    c0.5,1.4,0.9,0.9,1,1.4s0.3,1.9-0.7,2.5c-1,0.6,1.1,1.4,1.4,2c0.3,0.6,0.1,2,0.4,3.1c0.3,1.1,2.9,0.6,4.5,0.9l1.4,0.6
    c0.4,0.2,0.7-0.2,1,0.1c0.3,0.3,0,1.5,0.2,2s3,0.5,2.4,3s-3.3-0.6-3,2.7c0.1,0.9,0.8,1.7,1,2.6c0.2,0.9,0.1,1.1-0.4,2.5
    c-0.5,1.4-0.5,0.5-0.7,0.9c-0.2,0.4,0.2,0.9,0.1,1.2s-1.3,2.5-2.3,2.5s-1.3-0.8-2.2-0.5s-0.8,0.9-1.2,1.7l-1.1,1.5
    c-0.1,0.2,0,0.9-0.1,1s-2.3,0.3-2.4,1.7c-0.1,1.4,4.2,4.2,0,5.3c0.2,0.6,0.4,1.1,0.5,1.7c-1.7,0-3.3,0.3-4.9,0.7
    c1.1,1.7,1,2.2-0.4,3.3c0.6,1.1,1,2.2,1.3,3.4c0.4,1.5,0,2,1.4,1.9s1.7-0.7,2.7-0.4c0.9,0.4,1.6,1.1,2.1,2c1.3,1.8,2,3,3.7,2.3
    c1.7-0.7,1.2-1.8,2.3-0.5c1.1,1.3-0.1,2.3-0.7,4c0.9,0.2,2,0.9,2.8,0c0.8-0.9-0.3-1.4,0.5-1.4s0.7,1.5,1.1,2s3.3,0.8,4.5,1.6
    s0.6,0.6,0.5,1.3c-0.1,0.7-0.7,0.1-0.7,0.3s0.3,0.2,0.5,0.7s0.9,0,0.9,1s-1.5,1.7-1.8,2c-0.6,0.4-1.1,0.8-1.6,1.2
    c-0.5,0.3-0.9,0.9-1,1.5c-0.2,0.8,1,0.2-0.4,1.3c-1.4,1.1-0.5,0.5-1,0.6c-1.1,0-2.3-0.3-3.3-0.8c-0.7-0.3-0.6-0.7-1.4-0.2
    s-0.7,0.7-0.4,2.2s0.8,1.4,0.8,1.9s-0.7,0.7-0.9,1.2c-0.5,0.8-0.7,1.6-0.6,2.5c-0.6,0.4-0.9-0.7-1.6-1.1c-0.3,1.1-0.4,3.6-1,4.3
    s-0.5-0.2-1.2-0.1c-0.5,0.1-0.9,0.2-1.3,0.5c-0.5,0.3-2.4,0.8-2.6,1.9c-0.2,1.1,1.9,3.1,2.6,3.4c-0.3,2.2-1.4,1.3-2.7,1.5
    s-3.1,1.4-1.6,1.7c-0.3,0.5-0.5,1-0.6,1.6c4.6,1.4,9,3.6,12.8,6.6c2.6,2,6.3,1.7,8.5-0.7c2.5-2.5,5-4.8,7.6-7.1s2-1,3.4-0.5
    s3.6,1.4,3.3,2.5l3.3,1.4c0.5,0.2,1.1,0.7,1.6,0.6c0.5-0.1,0.9-1.1,1.4-1.4c0.5-0.3,1.5,1.1,2,1.6c0.7,0.7,1.6,1.3,2.6,1.6
    c2.2,0.8,3.7,2,5.9,2.3c2.2,0.3,2.3,0.6,2.9,0.2s1.3-2.7,2.4-3.1s3.1,0.2,4.3,1.2s4.3,4.4,6.1,4.4s2.1-1.9,2.9-2.7
    c0.3-0.2,0.6-0.4,0.9-0.7c0.1-0.1,0.3-0.1,0.4-0.3c0.1-0.2-0.1-1.3,0-1.4s2.6,0.3,4.1,0.3s7.3-0.3,8.1,1.8c0.8,2.1,0.5,7,0.6,9.4
    s0.5,4.7,2.4,7c1.4,1.7,3.2,3.1,5.2,4c0.7,0.4,1.7,1.2,2.4,1s1.7-2.5,2.8-2.7s1.1,0.5,1.5,0.5s1.1-0.2,1.6-0.2
    c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.5c0.9,0.5,2,1.2,3.1,1c1.1-0.2,1-1.6,1.9-2.2c0.9-0.6,1.1,0.3,1.9,1c0.4,0.5,1,0.9,1.7,1.1
    c0.2,0,0.7-0.6,0.9-0.4c0.2,0.2,0.2,0.8,0.4,0.9s4.6,2.8,5.3,0.9c0.7-1.9-0.8-2.6-0.3-3.7c0.5-1.1,2.3-1.3,2.8-1.8l-0.4-0.5
    c1-0.8,2.5-2.5,3.5-2.1c1,0.4,1,1.4,1.8,1.6c0.8,0.2,0.6-0.2,1.1-0.4s3.3,0.5,4.3-0.5s0.5-1.7,0.9-2.4c0.4-0.7,1.3-0.6,1.8-0.6
    s2.9,0.6,4-0.7s0.4-1.7,0.8-2.4c0.4-0.7,1.6,0,2.1-0.7s-0.3-1.6,0.6-2.6s1.5-0.6,2.1-0.9c0.7-0.4,1.4-0.6,2.2-0.8
    c1.3-0.3,0.6,0.2,1.4,0.6s2.8,0.3,4.5,0.1c1.7-0.2,2.5,2.4,3.9,3.3c1.4,0.9,1.7-0.2,2.3,0.6s0.4,2.9,0.2,4c1.1-0.3,2-0.8,2.8-1.6
    c0.4-0.3,0.8-0.7,1.1-1.1c0.2-0.3,0.5-0.4,0.7-0.8s-0.2-0.9-0.1-1.1c0.6-2.2,1.3-3.5,3.1-3.3c1.8,0.2,3.5-0.3,5.3-0.2
    c1.8,0.1,2.6,0.5,3.9,0.7c1.3,0.2,5.5,1.3,4.9,2.8s-2.4,0.2-2.3,2.6s1.3,1.1,0.4,2.9c-0.9,1.8-1.9,1.1-2.1,3.4s-0.1,5,0.9,5.8
    c-0.9,0.8-2.2,1.1-1.7,2.9c0.5,1.8,2.9,1.5,2.8,3s-1,0.5-1,1.3c0.3,0.6,0.6,1.1,1,1.6c0.5,0.8,1.1,1,0.5,2.1
    c2.1,1.4,4.7,1.3,6.4,3.7c-1.2,0.5-2.1,1.6-2.3,3.7c-0.2,2.1,0.6,3.9,1.2,1.6c0.6,1.3,1.2,0.9,1.3,2.5c0.1,1.6-0.6,2.3-1.7,2.1
    c-1.1-0.2-2.5-0.7-3.8,1.5c1.2,1,1.3-0.1,2.4,0s0.6,0.5,1.1,1.7c0.5,1.2,1.9,1.9,2.6,3.3s1.1,1.8,1.5,2.7c0.4,0.9,0,1,0.6,1.8
    l1.2,0.7c0.4,0,0.9-0.6,1.3-0.5l1.1,1.1c2.2,0.8,4.9-3.1,6.7-4.4s1.6-0.5,2.6,0s0.5,1.7,1.1-0.3c0.3,0.9,1.7,2.6,2.1,1.1
    c1.2,0.2-0.3-2.9,0.7-1.3c0.8-1.4,3.2-1.7,4.2-2.3s0.6-0.1,0.9-0.5c0.2-0.3,0.4-0.9,0.3-1.1c0.5,0.1,2.2,0,3,0.3
    c0.9,0.4,3.2,3.6,5.3,4.1s1.8-0.7,2.8-1c1-0.3,2.8-0.1,3.9,1.9s0.7,1.8,1.6,2s0.7-0.5,1-0.4c0.3,0.1,0.6,0.5,0.9,0.8s1,2.2,1.8,3.7
    c-0.4-0.1-1.8,1.1-1.7,1.8s1.3,1.4,1.8,2c0.5,0.6-0.7,1-1.1,1.3c-0.4,0.3-0.7-0.1-1.1,0c-0.4,0.1-0.5,0.7-0.8,0.8s-1.4-0.3-1.9,0.2
    s0,1.3-0.2,1.6c-0.4,0.4-0.9,0.7-1.5,0.8c-1.1,0.7-2.3,1.2-3.5,1.5c-1.2,0-2.4-0.3-3.5-0.7c-0.9-0.5-1.8-1.1-2.7-1.7
    c-0.8,0.6,4.1,5.3,1.2,5.1c0.1,1.8,2.1,2.6,2.9,3.9s0.9,2.2,0.1,3.7s-1.6,1.9-2.3,3.3s0.3,0.6,0.1,1s-0.5,0.6-0.6,0.9
    c-0.3,0.6-0.5,1.2-0.6,1.8c-0.1,0.6-0.3,0.2-0.2,1.2c0.2,0.8,0.5,1.6,0.9,2.3c0.6,0.6,1.9,0.2,2.4,0.5c0.5,0.3,0.9,1,1.9,0.9
    c1-0.1,2-0.8,3,0.1c-0.2,0.5-0.5,1-0.9,1.4c1.6,0.8,3.5,1,5.2,0.3c-0.6,2.2,1.8,1.9,1.7,3.9s-1,0.3-0.9,1.1s0.9,1.1,1.1,1.4
    l-4.3,2.1c0.7,2,2.1,3.7,4,4.8c-1.4,1.1-5.3,2.6-1.9,4.1c0.7,0.3,1.7,0.1,2.3,0.5c0.6,0.7,1.1,1.6,1.4,2.5c1.2,2.2,1.8,4.6,1.7,7.1
    c-0.1,2.6-2.2,5.4-1.9,7.8s3.1,2.5,4.3,3.3s2.1,2.5,3.3,3.2c1.2,0.7,2,0.3,3.1,0.1c1-0.2,2,0,2.8,0.5c1.7,1.1,1.8,1.2,0.8,3.5
    l-0.8,1.8c-0.2,0.4-0.4,0.9-0.6,1.4c-0.1,0.4-0.1,0.8-0.1,1.2c0,0.1-0.5,1.7-0.5,1.7s0.3,1.1,0.3,2.1s-0.3,0.9-1.2,1.6l-0.8,0.5
    c0.1-0.1,0,0.7-0.2,0.9s-0.5-0.1-0.7,0s-1.4,0.2-1.4,1.9s1.9,1.9,3,2s-0.2,2-0.7,2.7c-0.5,0.7-1.1-0.2-1.4,1.2s0.4,1.4,0.6,2.1
    s-0.2,1.6-0.1,2.6c0.3,1.3,1.4,2.3,2.8,2.3c1.4,0.2,2.7,0.5,4,0.9c-1,1.5-1.5,1.5-1.6,3.5s0.5,2.6-0.4,3.1s-2.6-1.6-3.2-2.1
    s-2-0.6-3.4,0.1s-4.2,2.2-6.7,2.1c-2.5-0.1-4.2-0.9-4.8,2.3s0.8,2.9,1.6,4.5c0.9,1.8,1.6,3.7,2.2,5.7c0.2-0.4,0.8-1,1.2-0.8
    s-0.1,0.8,0.1,1.6c0.1,0.8,0.4,1.6,1,2.3c-1,1.5-2.4,2.1-3.7,3c-1.3,0.9-1.7,2.5-2.9,3.6c1.8,1.5,3.7,2.7,5.6,4.1
    c1.9,1.4,2.3,3.1,3.3,5.5c1,2.4,0.3,1.3,0.1,3.4c-0.2,2.1,0.2,0.8,1.1,2.1c0.2,0.6,0.4,1.2,0.5,1.8c0.4,0.8,1,1.3,1.4,2
    s1.5,1.9,0.9,3.7c1.4-1.2,3,4,4.1,5s3.3,1.2,4.7,2.4c1.7,1.5,3.5,2.8,5.3,4.1c0.7,0.5,1.3,1.4,1.9,1.9s1.9,0.3,2.6,0.9
    c0.7,0.6-0.3,0.9,0.8,1.5c1,0.4,2.2-0.1,2.6-1.2c0,0,0,0,0,0c0.3-1.5-1.4,0.7-1.7-0.3s1.1-2.2,1.6-2c0.5,0.2,1.4,2.4,1.7,2.7
    s1.4,1.1,1.7,1.8c1,2.7-0.7,5.5-0.7,7.8s-0.6,5.7,0,7.6s0.6,0.1,1.5,1s0.1,0.9,0.4,1.5l0.9,1.2c0.8,1,1.6,1.8,2.6,2.6l-2.1,2.3
    c1.2,1.1,3.1,3.7,4.5,4.1s0.9-0.2,1.5-0.3c0.9,0,1.8,0.2,2.6,0.4c2.2,0.4,3.2-0.3,5.3-0.7c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6,0
    c2.1,0,4.2,0.2,6.3,0.3c2.1,0.1,2.3-0.3,3.7-2.1c1.4-1.8,5.8-5.2,8.6-8.2c0.9-1,3.3-3.2,3-5.4s-2.1-0.2-2.8-2.1
    c2.4-2.2,5.3-3.8,7.9-5.6c0.6,2.3,0.3,2.5,1.7,2.4s2.2-1.2,3.4-0.7s1.9,2.2,2.8,1.8s2-3,2.6-3.6s0.8-1,1.8-1c0.6-0.1,1.2,0,1.8,0.1
    c0.6,0.3,1,0.9,1.6,1s1-0.6,1.5-0.5s1.9,1.7,3,1.7s0.1-0.7,0.5-0.8c0.5-0.1,0.9-0.2,1.4-0.1h2.4c0.8-0.1,1.7-0.4,2.4-0.8
    c1-0.6,0.8-0.9,2-1.1s3.7-1,5.5-1.2s5-0.9,7.5-1.1s1.9-0.5,2.8-0.6c0.5-0.1,1,0,1.4,0.4c0.8,0.4-0.1,0.6,1,0.9s2-0.5,3-0.1
    s1.7,1,2.6,1.4c3.6,1.5,10.2,0.6,11.8,5.5c0.5,1.4,0.9,3.1,1.5,4.4c0.3,0.7,0.7,1.3,1.1,1.9c0.6,0.2,0.8-0.7,1.4-0.9s3.1,2,4,3.2
    c0.8,1.6,1.8,3.2,2.9,4.7c0.6,0.7,1.5,1.2,2,2s0.7,2.8,2.1,3.8s2.5,0.9,3.7,1.9c1.8,1.6,3.4,3.4,4.8,5.4c-0.8,1.1-1.5,2.2-2,3.4
    l1.3,0.3c-0.9,2.3-0.4,2.1,0.4,4.1s0.3,2.1,0.6,2.6s1.7,0.4,2.6,0.4s-0.3,1.4-0.5,2.1c5.3,0.4,11,2.6,16-0.2l-0.9-2
    c3.3-1.3,6-2.1,8.4-6c0.5-0.8,1-2,1.7-2.4c0.7-0.4,1.3-0.1,2,1.7c1.3,3.5,1.1,3.5,3.8,3.2c1.5-0.2,3.1-0.2,4.6-0.1
    c2.2,0.3,2,1.6,3.8,3.1s1,1.2,2,1.5l1.6,0.6c0.2,0.1,1.2,0.2,1.4,0.4c0.2,0.2,0.7,0.5,0.4,2.4c1.7,0.1,3.5,1.3,5.3,1.2
    s2.3-1,3.6-1.1s1.9-0.4,2.5,0s0.4,0.9,0.9,1.7c0.5,0.8,1.3,0.7,0.6,1.5c-0.7,0.8-2.6,0.1-3.4,0.1c0.5,1.2,0.9,2.5,1.3,3.8
    c-0.3,0.1-0.6,0.5-1,0.6l0.5,0.5c-0.7,1.3-1,0.1-1.6,0.3c-0.7,0.5-1.3,1.2-1.8,1.9c2.2,2.3,4.8,4.3,7.5,6l-0.4,0.3
    c0.7,0.6,1.6,1,2.5,1.2c0.2,0,0.5,0.4,0.7,0.4s0.2-1,0.5-1s3.6,0.9,4.7,1.5c1.1,0.6,2.7,1.7,4.5,0.3c1.2-1.4,2.3-2.9,3.2-4.6
    c0.9-2.1,0.3-10,3.1-9.2c0.4,0.1,0.7,1.3,1.1,1.3s0.5-0.7,1-1.3c0.9-1.1,2-2,3.2-2.6c0.9-0.3,1.4-0.1,2.3-0.6s1.1-0.5,2.2-0.6
    c1.1-0.1,0.7,0.8,1.1,0c0.3-0.7-0.1-1.4-0.5-1.5c0.6-0.1,2.2-0.4,2.9-1.1c0.9-1,0.5-2.8,1.5-3.5c1-0.7,2.2-0.3,2.9-0.6l1.9-0.4
    c0.7-0.3,0.9-0.7,1.5-1.1c0.6-0.4,4.4,0,6.2-1.5s3.9-4.7,6.6-5.7c4.5-1.7,9.5-4.6,14.3-4.6s11,0.4,16.5,0.5c1.6,0,2,0.6,3.4,1.1
    s2.4-0.5,3.5-0.6c2.9-0.2,5.8-0.6,8.6-1.3c-0.1-0.6-0.5-1.2-1.1-1.5c1.8-0.8,4.1-0.8,6-1c1.9-0.2,1.6,0.4,2.9,1
    c1,0.4,2.1,0.4,3.1,0.2l-0.3-0.6c4.2-0.9,8.3-3.6,12.4-5.7l-0.3-0.5c3.8-1.8,6.8-3.6,10.4-5c1.7-0.7,3.7-1,4.8-3.1
    c1.1-2.1,1.3-5.2,3.3-6.9c3.5-3,6.9-1.4,10.7-0.6c1.9,0.5,3.9,0.7,5.9,0.5c1,0,2-0.2,3-0.6c1-0.7,1.8-1.4,2.6-2.3
    c1.7-1.5,4.2-2.1,6.2-2.9c0.9-0.5,1.7-1,2.4-1.7c1-0.7,1.8-0.2,3,0c-0.5,1.2-0.9,2.4-1.2,3.7c-0.2,1.3,0.6,2.7-0.4,3.3
    c-1,0.6-1.8,0.4-2.6,0.8s-1.1,0.6-1.1,2s0.5,1,0.5,1.6c0,0.3-0.1,0.7-0.2,1c0.1,3.3-0.3,8,0.7,11.4s2.6,5.9,4.7,6.7
    c0.6,0.1,1.2,0.3,1.8,0.6c0.9,0.6,0.4,0.6,1.1,1.7c0.8,1.5,2.1,2.7,3.7,3.4c1.4,0.6,3,0.8,4.4,1.3s2,1.8,3.1,3.5
    c1.1,1.7,1.3,3,2,3.3s0.6-0.1,1.3-0.9s2.7-1.5,4.3-1.5s7.8,0.1,6.4,4.3c-0.6,1.7-1.9,1.4-2.2,3.6s0.2,5.3,0.1,7.6
    c-0.1,2.3-0.2,2.5-0.2,3.8s0.4,2.4,0.3,3.1s-2.2,3.6-2.5,5.7c-0.3,2.1,1.1,3,1.7,4.1c0.6,1.1,2.6,3.3,3.8,5c-1.3,2.2-0.8,4,0.6,5.2
    c1.4,1.5,2.6,3.2,3.7,4.9c1.3,2,2.8,2.7,4.5,4.1s2,3.4,3.9,2.9c-1.1,2.5,2.7,7,4,8.5c0.9,0.9,1.8,1.8,2.6,2.8
    c0.9,1.4,1.6,4.3,2.7,4.9c1.1,0.6,3.6-0.7,4.7-0.9c1.1-0.2,2.7-0.8,4.2,0.5c2.3,2.2,4.9,4.1,7.7,5.6c3.1,1.7,5.9,2.2,9.1,3
    c3.2,0.8,6,3,7.5,5.5c0.5,1,0.9,2.1,1.2,3.2c0.4,0.8,1.1,1.6,1.4,2.4s0,1.3,0.2,1.8s0.8,0.8,1,1.3s2.3,6.2,3.6,7.2s1.7,0.1,2.5,0.4
    c0.8,0.6,1.5,1.3,2.1,2.1c0.4,0.5,1.4,2,2,2.1c0.6,0.1,0.7-1.3,1.7-0.5c0.5,0.7,0.9,1.4,1.3,2.1l1.9,2.3c1.3,1.7,2.6,3.6,3.7,5.3
    l-4.7,2.3l0.9,1.7c-2.6,1.5,1.3,6,2.4,5.5s1.9-3.4,2.7-4.3c0.9-1.2,2.1-2.1,3.4-2.7l7.7-3.6c1-0.4,3.2-2,4.1-0.9
    c0.9,1.1,0.3,4.5,0,5.9l9-6.3l-1.5-3.1l6.6-2.9c-0.6-2.5,0.1-2.4,1.5-3.5s2-1,1.9-2.8c-0.1-1.8-1.4-3.2-2-4.3
    c-0.8-1.4-1.5-2.8-2.1-4.3c-0.5-0.8-0.9-1.7-1.1-2.7c-0.1-0.8,0.5-1.7,0.4-2.5s-1.1-3.2-1.4-4.8c-0.3-1.6,0-3-0.3-4.7
    s-0.9-3.7-1.3-5.5c4.7,0.7,9.2,1.9,13.9,2.2c2.4,0.1,5.2,0.7,7.4-0.7s3.8-3.5,6.4-3.1s2.4,0.2,2.7,2.5s-0.1,3.6,0.2,5.2
    c0.8,3.3,3.3,5.5,4.2,8.6c0.4,1.6,0.5,3.3,0.1,4.9c-0.5,2.8-0.7,2.7,1.2,3.7s4.6,1.7,6.7,2.9s2.6,2.8,3.7,2.9s2-2.9,3.1-4.3
    c1.1-1.4,1.5-0.9,3.1-0.6l4.5,1.3l-0.9,3.4c0.7,0,1.8-0.1,2.3,0.3c0.1,0.5,0.2,0.9,0.3,1.4c0.3,0.5,0.7,0.1,1.1,0.8s0,2.8,1,3.6
    s2.3,0,3,0c0.7-0.1,1.5,0,2.2,0.2c0.8,0.4,1.4,1.5,2.2,1.4c0.8-0.1,4.7-2.3,6.7-3.2c1.4-0.9,2.8-1.7,4.3-2.4
    c1.5-0.5,3.9-0.1,5.5,0.4s3.5,2.9,5.1,4.5s1.1,1.3,1.5,1.3s2.1-2.5,2.6-3.1c0.6-0.8,1.3-1.4,2.2-1.8c1.3-0.6,1.4-0.2,1.7-2.7
    s0.2-5.1,0.3-7.6c1.7,0.6,3.2,1.8,4.2,3.3c0.4,0.8,0.9,1.5,1.5,2.2c0.6,0.8,1.2,0.8,1.7,1.8l-2.6,2.7c-0.7,0.8-2.9,2.3-3.3,3.5
    c-0.4,1.2,2,6.9,0.6,8.2c1.1,0.4,2.2,0.8,3.3,1.3c1.7,0.7,2.5,0.6,3.3,3c0.8,2.4,1.1,4.9,2.9,6.3s2.4,0.7,3.8,0.8
    c1.4,0.1,2,1.3,3.3,3.4c1.3,2.1,1.7,2.2,2.3,2.1c0.6-0.1,0.4-0.8,0.7-1c0.3-0.2,0.6-0.3,1-0.3l1.1,0.3c1.9,0.5,5.1,0.4,6.3,2.9
    c-1.6,1.9,4,1.8,4.5,1.8c1.5,0.1,3-0.1,4.5-0.6c1.3-0.4,3.3-0.8,4.5,0.5s0.6,1.8,1.2,2.2c0.6,0.4,1.9-0.7,1.5,1
    c-0.6,0.5-1.1,1.1-1.6,1.7c-0.7,1.7-0.3,0.7,0.3,2.2c0.4,0.8,0.5,1.7,0.3,2.6c-0.1,0.8,0.3,0.5,0.1,1.4c-0.2,0.9-0.7,0.1-0.9,0.6
    s0.9,3.5,1.8,3.6c-0.7,1.6,0.7,2.4,1.2,3.2c0.3,0.4,0.6,0.8,0.8,1c0.2,0,0.7,0,1.3-0.1c0.6,0,1.2,0.1,1.7,0.4c1,0.3,0.7,0.5,1.7,0.1
    s2.4-1.5,3.6-2s2.6-0.4,3.8-1s2.2-1.6,3.5-2.3c1.3-0.7,4.9-1.4,7.8-0.8c1,0.2,2.5,1,3.5,0.7c1-0.3,2.8-2.1,3.9-2.9
    c1.6-1,3-2.2,4.4-3.4c0.9-1.2,1.6-2.4,2.2-3.8c1.7-3.1,3.9-4.8,6.3-6.8s4.9-5.7,6.9-1.9c0.9,1.6,0.9,3,2,4.5c1,1.3,2,2.7,2.8,4.1
    c2,3.6,2.4,6,2.8,10.7s2.1,7.3,3.8,10.4s4.2,3.6,6.3,6.1c0.8,1.1,2,1.9,3.3,2.2c1.3,0.4,2.6,0.7,3.9,0.9c2.6,0.7,5.1,1.7,7.7,2.5
    c1.2,0.6,2.5,0.8,3.8,0.8c1.3-0.2,2.5-1.3,3.7-2.1s4.8-3.1,7.4-3.6c5.8-1.3,11.7,1.9,17.1,4.3c5.4,2.4,12.1,2.5,18.3,3.1
    c-1,1.3-2.1,2.5-3.2,3.8s-1.1,1.4-0.3,3.1s3,5.1,4.1,8.2c2,5.8,3.2,13.1,6.4,17.6c0.5,1,1.2,1.9,2.1,2.7c1,0.6,2.8,0.6,3.9,0.7
    c1.1,0.1,1.8,1.2,3,1.8s2.4,0.2,3.4,0.3c4.6,0.5,8.4,3.9,12.1,7.7c1.6,1.7,3.3,4,5.1,5.4s4.6-0.4,6.8-0.4s5.4,0.7,8.1,0.9
    s3.6-0.2,5.8-1.4s4.4-1.6,6-4.8c0.8-1.6,1.3-3.2,2.5-3.8s2.4-0.3,3.4-0.5l13.7-2c1.2-0.3,2.4-0.3,3.6,0c0.9,0.3,1.5,1.2,2.4,1.3
    c0.9,0.1,3.1-1,4.4-1.5l5.9-1.9c0.7-0.2,2-1.1,2.8-0.7s0.6,3.2,1,4.9c0.7,3.3,3.9,5.4,5.2,8.4c-7.1,4-14.4,8-21.5,12.1
    c-0.7,0.4-2.2,0.7-2.8,1.6s-0.7,4.7-0.8,6.1c-0.3,4.8-1.2,9.6-2.6,14.2c2.7,1.4,4.8,3.5,6.3,6.1c1.7,3.1,2.6,6.4,4.8,8.7
    s4.4,5,7.1,5.9c2.4,0.7,4.6,1.8,6.5,3.3l-0.3,0.4c0.6-0.1,1.2,0.2,1.5,0.8l-0.5,0.7c0.8,1.1,1.4,2.3,2.4,2.9l1.5,0.6l1.2,1
    c2.5,1.5,2.3,2,1.9,5.9c-0.1,2-0.5,4.1-1.1,6c-0.5,1.6-1.6,4.6-0.9,6.7s3.6,3.5,4.7,4.7c1.1,1.1,2.5,1.9,4,2.3
    c-2,6.5-6.1,7.6-10.5,7.6c-2.1,0-4.3-0.7-6.5-0.5s-3.6,3.2-4.9,5.6s-3.1,3.7-4.8,5.8c-1.7,2.1-1.3,2-2,3s-1.4,1.4-2.8,1.7
    s-4.8,0.3-6.7,1.6s-3.5,4.8-4.9,6.7c-3.3,4.6-6.6,8.7-9.3,14.2c-1.1,2.3-2.7,4.2-3.6,6.6s0.2,1.7,0.3,4c-0.1,1.6-0.5,3.3-1.1,4.8
    c-0.8,0.9-5,0-6.1-0.2s-4-1.9-6.1-2c-2.7,0.1-5.3,0.4-7.9,0.9l-2.1,0.2c-0.7,0.2-1.4,0.2-2.1,0.2c-0.5-0.1-1.2-0.7-1.6-0.6
    c-2,0.4-4.2,4.2-6,5.4s-4.6,0.5-6.8,0l-6.5-1.6c-0.9-0.2-2.3-1-3.2-0.8s-2.5,2.1-3.6,2.9c0.6,0.8,1.7,0.9,2.5,1.3
    c-1,1.6-1.6,3.4-1.9,5.3c-0.1,1.6,0.6,1.2-0.3,3c-0.4,0.9-1.1,1.6-1.9,2.1c0.9,1.1,1.8,2.9,2.8,2.7s2.4-2.6,3.8-2.7s3.3,5.7,5.5,6.3
    c-0.8,1.8,0.8,0.6,1.2,0.2s1.9-2.4,2.8-2.5s0.6,1.9,1.2,3s2.7,1,1.1,2.8c1.8-0.8,0.8,1,1.2,2.1s1.5,0.7,1.9,1.1s0.5,0.8,0.8,2.1
    s-0.1,1,0.8,2s1.8,0.3,1.5,1.7s-1.5,0.3-2,1s-0.3,2.2-0.7,2.8c0.7,1,1.5,1.8,2.5,2.5c0,0,0.7,0.4,1,0.6c0.1-0.1,0.6-0.1,1-0.1
    c0.6,0,3.5,1.3,4.9,3.8c-1.8,1.5,0.9,5.2,1.9,3.3s-0.1-2.4,0.3-3.1s1.4,0.1,2.1-0.7c1,2.9,0.8,3.7,3,3.4l9.3-1
    c2.1-0.2,2.9-0.3,4.8,1.3c0.9,0.7,1.6,1.4,2.3,2.3c1.1,1.6,0.9,2.3,2.5,2.7c2,0.6,4,1,6.1,1.2c1.4,0.1,1.1,0.3,1.6-1.8
    s0.8-4.9,1.6-6.7s0.5-1.3,1.6-1.6s0.9,0,1.2-0.3s0-0.6,0.2-0.9s1.1-2.6,1.5-2.9s2.4,0.3,2.9,0.5c0.9,0.3,1.8,0.8,2.6,1.3
    c0.5,0.5,1,2.8,1.2,3.6s2.6,5.6,2.7,8s-2.7,4.4-3.9,5.8l-5.3,5.9l-4.9,5.6c-1.2,1.3-4,5.8-5.4,6.1s-2.1-0.9-3.1-1.1
    c-1.1-0.1-2.2-0.4-3.3-0.8c-2-0.9-4-2-5.9-3.2c-4.7-2.6-9.6-4.8-14.6-6.7c-0.9-0.2-1.8-0.4-2.7-0.4c-0.9-0.2-2-1.2-3-1.7
    s-1.6-1.1-2.6,0.4s-1.3,2.8,0.3,3.2c-0.5,1.4-1.4,0.6-2.3,0.9s0,1.4-0.3,2.3s-0.8,0.2-0.8,2.1s1.1,3,0.4,5.2s-5.7,5.6-2.7,7
    c-0.7,2.1-2.3,0.2-3.4,0s0.1-1.1,0.3-1.5c-1.5-0.1-2.8,0.1-3.3,2.9s0.4,3.7,0.4,5.6c-0.8-0.1-1.7,0.3-2.1,1
    c-0.8,1.2-0.2,2.1-0.6,3.5s-0.7-0.2-1.7,0.1s-1.1,2.1-2.1,2.4s1.4,1,1.4,1.2s-0.6,0.6-0.9,1.3s-0.5,2.3,0.9,2.7s1.1-0.8,1.1,1.4
    s-0.4,2.7,0.8,3.6c-0.8,1.2-1.8,2.4-2.8,3.5c-1.5,2.1-0.1,0.6,0.5,2.4c-0.2-0.5-0.3,1.6-0.1,2.2c-0.4,0.1-1,0.4-1.3,0.6
    c-0.6,0.5-1.2,1-1.7,1.6c-0.5,0.9-0.1,1.1-0.3,2.3c-0.6,3.2-4.1,4.5-5.5,7.5c-0.2,0.5-1,1.5-1,2s1.4,1,1.8,1.7s-0.2,1.5,0.3,2.1
    c0.6-0.1,1.3-0.2,1.9-0.3c0,0,0,0,0,0.1l-1.9,0.3H3494l-10.3,0.9l-3.5-9.7l-2.6-6.3l-4.9-3.1l-5.5-3.9h-8.7l-4.9-6.7l-2.2-4.9
    l-2.2-5.3v-5.8l-3.5-5.3h-8l-7.8,4.4l-3.3,8l-4.9,2.3l-8.7,4.5l-8.4,6.6l-6.2,6.9h-13l-6.1-6l-0.5-4.7l-5.6-6.8l-1.2-7.1l-6.9,0.3
    l-7.3-3.4l-9.4-1.3l-8.7-3.8l1.8,15.6l2.6,8.6l-1.6,8.9l-4,6.5l-17.9-4.9l-11.1-1l-6.7,6.4l-10.9,4.7l-12.8,3.4l-4.6,4.6l-1,9.7
    l2.7,6.7l-2.1,7.5l1,8.2l-0.2,8.8l-1.8,8.4l-4,7.5l-4,6.3l-7.3,3.6l-5,3.4l-9.2,8.1l-9.6,2.4l-7.2-4.8l-5.9-3.1l-8.3,0.6l-4.5,2.2
    l-5.8,2.8l-5.7,0.9l-7.4,1l-11.6,2.6l-7.9,3.9v37.8l-5.3,6.3l-17.6,15.5v9.7l-8.4,6.9l-8.9,7.5l-4.5,3.8l-6.8,8.5l-7.2,8.5h-6.5
    l3.3,9.7c0-0.1,3.8,8.6,3.8,8.6v9.3l-1.8,9.1l1.2,10.2v9.6l-1,8.6l7.1,7.5l6.4,7.1l6.9,7.3l8.2,3.3l8.9,2.9l3.7,9.1l2.5,9.3l8.9,4.7
    l8.6,2.6l-1.1,5.8l-8.4,2.4l-3.1,7.8l-2.5,8.4l4.7,8.3l-0.9,9.6l0.6,7.3l-2.8,7.8l-3,6.1l3.2,1.5l8.9,3.8v9.3l2.4,8.8l8.7,4.7
    l0.8,6.4l0.5,3.8l-2.2,4.6l-2.2,6l-1.8,3l-1.8,5.2l-0.7,2.1l-1.5,5.2l0,0.1c1.4,0.6,6.6,4.4,7.4,2.6c-0.7-0.6-1.9-1-2.4-1.7
    c2.4-1.2,5-1.5,6.6-0.8s4.4,2.5,5.5,2.1s1.6-2.3,3-4.2s2.6-2.1,4.2-1.6s3.3,0.4,4.9,1.6c2.3,2,4.3,4.4,5.7,7.1c0.9,1.6,2.5,5,2.3,7
    s-2.5,2-3.1,2.6s-0.6,1.6-1.6,2.4s-1.2,0.1-2.1,1.5c-0.9,1.1-1.9,2.1-3,3c2.1,0.5,3.7-3.4,5.7-5s3.9-2.4,5.8-4.3s3.5-3,5.2-6.1
    s4.1-6.3,5-7.1s1.8-1,2.9-2.1c1-1,1.7-1.9,3.2-3l0.1-0.1c1.4-0.5,2.5-0.8,4.4-1.5c1-0.5,2.1-0.9,3.2-1c1.1,0.1,2,0.5,3.1,0
    s3-2,4.6-2.6s5.5,1.2,8.4,0.7c1.2-0.2,2.2-0.9,3.5-0.9s2.7,0.7,4.1,0.8s1-0.4,1.5-0.6s1.1,0.1,1.9,0c0.9-0.2,1.7-0.7,2.4-1.4
    c1.2-1.1,1.8-2.1,3.3-2.2c1.5-0.1,3,0.1,4.3,0.8c0.8,0.3,1.6,0.7,2.4,1.2c0.5,0.3,1.9,1.6,1.5,0.3s-0.9-0.8-1.1-1.2
    c-0.1-0.7-0.3-1.4-0.5-2c-1.2-2.4-0.1-4.4,0.7-4.9s3.8-1.3,5.1-3.3s2.1-5.2,3.3-7.6s5.8-6.2,8.6-7.4s6-2.8,9.2-3.3
    c9.4-1.4,18.8-3.4,28.1-4.5c3.1-0.3,6.3,1.6,8.3-2.8c1-2.1,2-5.3,3.8-5.6s1.8,0.5,1.5,2.5c-0.2,1.1-0.7,2.2-1.5,3.1
    c-5.3,8.3-12.4,7.3-19.5,8.2c-5.5,0.8-11.1,1.4-16.6,2.1c-2.6,0.3-5.4,0.2-7.8,1.2s-4.2,1.7-5.7,3.2s-2.8,4.8-3.9,7.1
    s-1.9,3.8-3.6,5.1s-1.7,0.7-2.3,1.4c-1,1.3-1.7,2.9-2,4.5c-0.6,2.5-1.4,2.4-1.8,2.3s-2.1-0.3-1.2,1.3c1.9,3.5,4.5,4.7,7.1,5.8
    l4.7,1.7c1.5,0.5,3,1.7,4.6,1.5s1.9-0.2,2.2-0.8c0.2-0.5,0.2-1.1,0-1.6c-0.4-1-0.9,0.6-0.6,0.5c-0.8,0.3-1.7,0.3-2.5-0.2
    c-1.3-0.9-0.7-0.8-0.7-2.5s-0.6-1.6,0.1-2.8c0.4-0.5,1-0.9,1.7-1.1c2.1-0.6,4.3-0.5,6.4,0.1c1.6,0.4,4.2,1.3,5.7,0.7
    s1.2-1.4,2.1-1.7s2-0.3,2.9-0.6c3.2-1.1,6-2.4,9.6-2.7c2,0,4-0.5,5.8-1.4c1.2-0.7,2.4-1.4,3.6-2c1.8-0.7,3.5,0.1,5.2-0.5l1.6-0.7
    l1-0.5c0.3-0.1,0.3-0.6,0.7-0.7s0.4,0.5,0.6,0.5c2.5-0.3,5,0.3,7.8,0.3l1.9-0.2c0.6-0.1,1.3,0.3,1.8,0c0,0.5,0,0.9-0.1,1.4
    c0.3,0.2,1.3-1.2,1.6-1.7c1-2.1,0.9-4.1,2.7-5.6c1.4-1.1,3.1-1.6,4.9-1.4c2.3,0,5.2,0.9,7.3-0.3s2.1-1.1,1.6-2.2s-1.3-1.2-1.7-1.6
    s-1.9-3-1.6-5.5c0.1-0.4-0.4-0.4-0.3-0.8s0.6-0.7,0.7-1s-0.3-0.7-0.2-1.2s0.5-0.2,0.5-0.5c0-0.3-0.1-0.6-0.2-0.9
    c0-0.6,0.1-1.3,0.3-1.9c0.8-2.3,2.3-4.3,3.9-4.9s2.2,0,3.3-0.4s0.9-1,1.7-1s1.4,0.7,2.2,0.8c1.1,0.1,2.2,0.2,3.2,0.5
    c1.4,0.4,2.7,1.2,4.1,1.6s2.9-1.6,4.2-3.2s2.6-2,4.2-2.8c3.6-1.8,7-0.1,10.9-0.4c2.5-0.2,5-0.1,7.4,0.3c2,0.4,4.1-0.2,6,0.8
    c1,0.6,2,1.3,2.9,2c0.6,0.4,1.1,0.9,1.6,1.4c0.4,0.3,0.3,0.5,0.6,0.7c0.4,0.1,0.9,0.2,1.3,0.3c1.6,0.3,3.8,0.4,5.3,1.4
    c0.9,0.7,1.4,1.7,1.4,2.8c0,0.9-0.8-0.3-0.4,0.8c0.1,0.2,0.2,0.4,0.3,0.5c-0.3,0-0.5,0.1-0.6,0.2c-0.2,0.3,0.1,1.2-0.2,2.2
    c-0.6-2-2.2-1-3.1-0.3s-0.2,0.7-0.3,0.8s-0.4,0-0.8,0s-1-0.3-1.6,0s-0.3,1-0.6,2.6s-1.2,1.4-1.4,2.4c0,0.7,0,1.5,0.1,2.2
    c0,1.1-0.1,2.3-0.2,3.4c0-0.3-0.7,1-0.6,0.9c0.1-0.1,0,0.7-0.1,1.1c0-0.2-0.6,1.5,0.3,2.1c1,0.6,1.6-0.6,1.8,0.1s-0.7,1.7-0.8,2
    s-0.3,1.9,0.8,2.2s0.6-0.1,0.9-0.1l0.6,0.5c0.4,0,0.7-0.4,0.8-1c0.4,1.2-0.4,1.8-0.2,2.7s0.6,0.6,1.1,1.3s-1.8,2.9-1.1,3.4
    c-0.8,0.1-0.6,0.7-0.9,1.3s-0.4,0.6-0.6,2s-0.6,0.6-0.5,1.1c0.3,0.7,0.6,1.3,1,1.9c0.5,0.8,0.9,2.3,1.2,2.5c1.2,0.8,2.3,1.8,3.3,2.9
    c0.3,0.4,0.4,0.8,0.5,1.2c0.4,1.7,0.5,0.4-0.3,1.5s-1.9,0.9-0.9,2.3c-1,0.5-2,1.4-3.1,1.6s-3.3,0.4-2,1.2s1.5-0.5,2-0.5
    c-0.4,2.2,4.2-0.3,3.3,2.1c0.7,0,0.5,0.7,0.7,0.9s0.8,0.3,1.1,0.7s0.7,3.2,1.7,1c1.5-4,4.7-9.4,7.6-11.7s5.2-2.2,6.7-2.4
    c3.1-0.4,7,1,9.8,2.1s3,0,4.5-0.2c3-0.4,6.2-0.8,8.3-4c0.6-0.8,1.1-1.7,1.5-2.7c0.3-1,0.7-1.9,1.3-2.7c1.3-1.3,2.9-0.9,4.3-0.2
    s3.1,2.3,4.6,2.4c1.5,0,3-0.4,4.3-1.1c1.3-0.8,2.3-2.1,2.8-3.5c0.3-1,2.4-6.5,4-6.8s3.9-0.5,6.8-0.9c2.9-0.3,5.8-1,8.6-2.1
    c2.9-1.1,5.8-2.4,8.5-3.9c1.3-0.8,2.9-2,4.4-1.9l4.7,0.2c2.9-0.1,5.8-1,8.6-1.5s5.8-1.5,8.7-2.1l4.7-0.9c1.4-0.3,2.8-1.1,4.2-1.5
    c1.3-0.5,2.8-0.9,4.2-0.9c1.5,0,2.7,1,4.2,1.6c1.4,0.8,3,1,4.6,0.7c1.5-0.4,2.8-1.7,4.1-2.7l4.1-3c1.3-1,3.1-0.4,4.3,0.6
    c1.3,1.1,2.8,2.1,4.3,3c1.4,0.6,2.9,1,4.5,1.2c2.9,0.4,5.9-0.5,8.8-1.7c1.4-0.6,2.8-1.3,4.2-2c1.4-0.8,2.7-1.9,4.1-2.7
    s3.1-1.2,4.4,0.1c0.7,0.7,1.2,1.6,1.4,2.6c0.3,1.2-0.2,2.3-0.1,3.4c0.6,5.1,6.5-0.9,7.8-2c1.1-1.2,2.5-2.1,4-2.8l0.8-0.4
    c0.7-0.2,1.5-0.3,2.3-0.3c0.6,0.2,0.7,1.1,1.1,2c-5.4,3.9-10.2,10.5-16.4,10.3c-1.5-0.1-3.3,0-4.1-2.1s-0.3-2.1-1.1-3
    c-0.5-0.6-1.3-1.1-2.1-1.2c-1.4-0.2-2.8,0.6-4.1,1.1s-2.9,1.4-4.4,2.1s-5.9,2.9-9,1.8s-5.9-2.8-8.9-2.8c-1.5,0-2.9,0.2-4.3,0.7
    c-1.4,0.4-2.8,1.7-4.1,2.7s-6.3,0.5-9.1-0.5s-3.1-1.4-4.6-1.4c-1.5,0.1-2.9,0.4-4.3,0.9c-2.9,1-5.9,1.2-8.8,2.4s-5.7,1.2-8.5,1.9
    c-2.9,0.5-5.8,0.9-8.7,1c-3,0.3-6,1.2-8.7,2.6c-2.7,1.8-5.7,3.1-8.8,4c-2.9,0.7-5.8,1.2-8.8,1.5c-1.6,0-3.1,0.6-4.2,1.7
    c-1.3,1.5-1.6,4.3-2.7,5.9c-2.4,3.1-5.5,3.3-8.5,3.2s-5.9-3.9-8-0.4c-1,1.7-2,4.8-3.5,5.6c-1.3,0.8-2.7,1.4-4.2,1.7
    c-3,0.4-6.4,1.9-9.3,0.6c-1.7-0.6-3.5-1.1-5.3-1.4c-2.6-0.2-5.2,0.5-7.4,1.8c-3.9,2.6-3.7,9.3-4.2,14.2c-0.3,2.6-0.4,5.3-1.4,7.3
    s-3.6,1.3-5.4,1.4c-2.6,0.3-5.3,0.1-7.8-0.6c-3-1.1-6-4.2-9.1-3.9s-9.6,3.6-13.8,0.5c-0.5-0.4-1.1-0.7-1.4-1.4s0.1-1.6-0.3-1.8
    s-1.7,2.3-2.3,2.8s-3.1,1.1-4.5,2.2s-2.5,2.6-4.1,3.5s-2.8,1.4-4.1,2.3s-3.3,4.4-5.3,6.1s-3,2.9-4.7,4.1c-1.2,1-2.6,1.7-4.1,2.2
    c-1.5,0.5-2.6,2.1-4.1,2.7s-3,0.8-3.9-0.2s-0.6-2-1.4-2.7s-4.4,3.9-5.6,5.3c-0.9,0.8-1.5,1.8-1.8,2.9c-0.4,1.5-0.1,2.9-0.9,4.2
    s-0.9,0.8-1.4,1.4c-0.3,0.5-0.6,1-0.9,1.5c-0.6,0.9-1.3,1-2.1,1.5s-2.7,2.3-4.2,1.9s-0.7-1-1.4-0.8s-0.8,1-1.2,1.3s-1.5,1.3-2.1,1.6
    s-2.8,1.4-4.2,2.1s-3.9,1-5.8,1.7s-3,1.7-4.5,2.4c-2.8,1.2-5.8,1.5-8.8,0.9c-2.7-0.7-5.4-0.7-8.1-0.2c-1.7,0.5-3.3,1.1-4.9,1.9
    c-3.3,1.4-8.8,4.6-11.9,1.9c-2.3-2.1-4.8-4.1-7.4-5.9c-2-1.3-3.3,1-4.9,2.4s-2.5,1.5-3.7,2.4c-4.5,3.5-7.9,8.1-9.9,13.4
    c-1.8,4.8-2,10.6-3.6,15.5c-0.8,2.2-1,6.1-1.2,8.6s0.9,6.3,2.3,4.7c-0.8-1.8-1-3.7-0.7-5.6c0.6-3.5,2.5-4.5,4.8-4.4s5-1,7.3,0.2
    s3.2,2.2,5.5,1.3s4-0.8,6.1,1.3c1.3,1.3,2.9,2.4,4.5,3.3c1.8,0.8,3.7,1.3,5.6,2.1s3.6,4.2,4.3,7.2s1.8,5.5,1.1,7.5
    c-0.4,1.3-0.9,2.5-1.6,3.6c-0.3,0.2-1-0.4-1.5-0.3s-0.6,0.5-0.9,0.7c-2,1.5-4-1.3-6.2-0.2c-0.7,0.3-1.1,0.8-1.8,1.1l-1.4,0.5
    c-1.3,0.6-1.9,2-3.1,2.7c-2.5,1.3-5.3,1.9-8.1,1.5c-2.1-0.3-4.1-1-6-2c-2.6-1.6-5-1.5-8.1-1.8s-4.8-1.2-7.3-1.7
    c-2.2-0.3-4.3-0.9-6.3-2c-3.7-2.3-6.1-6.9-8-12.1c-1.1-3.1-0.3-5.5,0.4-8.5s-4,2.6-3.3,3.2s-0.7-0.3-0.9-0.1s-0.7,0.9-1.3,1.7
    c-2.5,3.2-6.3,6-9.7,6.6s-9.4,0.6-14.1,1.9c-6.4,1.8-11.2,10.2-17.4,13.4c-4.4,2.3-8.9,2.5-13.8,2.8s-8.5-0.1-12.9-0.1
    c-2.5,0-4.8-0.9-7.3-1.1s-4.5-1.3-6.7-1.7c-2.3-0.4-4.6-0.9-6.8-1.5c-2.4-0.8-5-3.1-7.4-4.7s-5.2-4.3-7.8-6.4s-5.6-5.2-7.5-4.7
    c0.7,1.1,1.6,2.1,2.6,2.9c3.3,3.1,6.5,4.9,9,9.9c1.6,3.1,2,7.6,3.2,11.1c2.6,8,4.7,16.5,7.3,24.6c1.5,4.7,3.9,8.9,5.6,13.5
    s4.2,9.2,6.1,13.4c2,4.9,4.9,9.3,8.5,13.2c1.2,1.3,2.4,2,3.6,3.1s3.4,4,5.2,5.9s9.4,6.7,9.7,1c0-1.7-2.1-6.4-2.3-4.4s0.9,2,1.1,2.7
    s-0.1,2,0.3,2.7c-1.7,2-1.1-2.4-1.4-3.4s-1.5-2.4-1.7-3.9s0.8-2.4,0.2-3s-1.8,1.5-1-0.5s5.1-0.5,6.2-0.2s3.5,1.6,5.5,1.8
    s5.9,0,8.7,1c6.3,2.4,11.8,7.7,17.2,12.7c3.3,3.2,6.6,6.5,9.7,10c2.1,2.1,4,4.4,5.7,6.8c2.2,3.1,4.7,6.1,6.1,9.9
    c0.4,1.5,0.6,3,0.7,4.5c0.3,1.7,0.3,1.7,1.2,2.5l4.3,3.4c3.3,2.8,6.1,7.1,9.5,9.7s5.4,2.5,7.9,4.1s4.8,3.2,7,4.9s5.6,6.1,9.1,7.2
    s4.7,0.5,6.5,3.1c1.3,1.8,2.9,3.3,4.7,4.6c1.6,0.9,3.6,0.7,4.6,3.5s0.6,5.8,1.3,8.6c0.6,1.9,1.1,3.9,1.5,5.9
    c0.2,1.5,0.4,2.9,0.8,4.3c-0.6,1.3-3.4,0.5-4.3,0.3s-3.3-2.3-5.4-2.8s-3.3-2.1-5.4-0.3s-7,3.4-10.4,1.6s-4.9-3.6-7.4-5.1
    c-1.5-0.8-2.9-1.9-4-3.2c-1-1.2-2.1-2.8-3.1-4.1s-0.8-1.3-1.3-1.5s-0.9,0.4-1.2,0.3c-2.1-0.5-4-3.9-5.4-6.3s-3.3-5.3-5.4-6.5
    c-1.8-1-3.5-2.3-4.9-3.9c-0.5-0.6-1.5-2-2.1-1.7s0.7,1.1-0.1,1.2s-1-1-1.4-1.7l0.6-0.5c-0.4-0.4-0.9-0.6-1.4-0.6
    c-0.9,0-1.2,1.2-1.9,1.2s-0.5-0.8-0.9-0.9s-0.7,0.6-1.3,0.3c0.3-0.4,0.6-0.9,1-1.2c0.7-0.6,1.8-0.1,2.3-0.6s-0.7-1.5-1.1-1.9
    c-0.7-0.6-0.9-1.5-0.5-2.3c0.7-1.5,1.5-0.1,1.6-2.3c0-0.5-0.1-1.1-0.3-1.6c0,0.2-0.3-1.3-0.2-1.6c-0.4-0.2-1.6-0.9-1.9-1.1
    c0.1-0.4,0.1-0.8,0-1.2c0-0.2,0.5-0.1,0.5-0.5c0-0.4-0.3-0.7-0.4-0.6c0.1-0.2,0.6-1.7,0.6-2.3c1.7,0.9,0.6-1.2,0.7-2.3
    c0.1-2.7,2-1.5,2.9-1.8s0.3-1.7,1.1-3.1s1.6-2.5,0.3-4.2s-2-2-0.4-1.7s0.3,1.8,1.1,1.5s0.4-2.1,0-2.5s-1.9,0.1-2.5,0.6
    c-1.7,1.4-2.9,3.3-3.4,5.5c-1.6,5.9-2.1,12.4-2.6,19c0,1.8-0.2,3.6-0.6,5.3c-0.7,1.7-1.7,3.2-3.1,4.3l-4.6,4
    c-1.1,0.9-2.1,1.9-2.9,3.1c-0.7,1.5-1.1,3.1-1.1,4.7c-0.1,1-0.2,2.1-0.2,3.1c0,0.6,0.4,0.9,0.3,1.7c-0.3,1-0.6,2-1.1,3
    c-0.5,2.2-1.2,4.4-2,6.5c-0.7,1.5-1.7,2.7-2.4,4.1s-0.6,2.2-0.6,4.3s1.3,7.1-0.6,9s-3.4,0.8-4.4,3.7s-0.9,6-3.1,8.9
    c-0.7,0.7-1.5,1.4-2.3,1.9c-0.6,0.6-2.3,2.9-1.5,0.8s1.2-1.1,1.3-2.5c0-0.6-0.1-1.3-0.3-1.9c-0.2-1.9,0.1-1.7-0.8-2.4
    s-1.3,0-1.3-0.6s1.1-0.9,1.2-1.1c0.3-0.9,0.4-1.8,0.2-2.7c-0.2-1-0.4-2.1-0.7-3.1c-0.3-1.3-0.5-2.6-0.4-3.9c0.1-0.5,0.6-0.9,0.5-1.4
    s-0.6-0.7-0.6-1.2c0-0.6,0.1-1.1,0.4-1.6c0.6-0.6,0.6,0.1,0.8,0l0.5,0.2c0.1,0,0.4-0.7,0.5-0.8c0.7-0.3,1.3-0.8,1.7-1.5
    c0.6-0.7,1-1.6,1.6-1.6s0.6,1.2,1-0.4c0.2-0.8,0.3-1.6,0.3-2.4c-0.1-1.1-1-1.6-1.1-2.6s0.9-0.2,0.5-1.4s-0.9-0.6-1.2-0.7
    c-2.2-0.9-3.9-0.7-6.2-0.1c-4.5,1.2-9.5,1.8-13.9,3.5c-2.1,0.8-3.6,3-5.4,4.3s-3.6,2.1-5.2,4.9c-2.5,4.3-4.2,9.2-6,14.2
    s-2.3,9-3.3,13.4s-2.3,8.6-3.2,13.1c-0.9,4.7-2.1,9.3-3.6,13.9c-0.7,2.1-0.9,4.6-1.5,6.9c-0.5,2.2-1.2,4.3-2.1,6.3
    c-2,5.3-3.9,11.5-8.3,12.8c-0.9,0.2-2.1,1.1-2.9,1.1s-1.7-0.8-2.4,2.1s-2.3,3.2-2.4,4.5s1.9,1.6,2.8,2.2c-1.1,0.7-4.1,0.2-3.4-2.3
    s2.2-2.4,2.6-4.8s-0.8-1.4-1.6,0s-0.6,1.8-1.1,2.7s-1.4,1.1-1.8,1.7s-1.3,2.4-2,3c-1,0.6-2.1,1-3.2,1.1c-2.8,0.4-5.6,1-8.4,1.7
    c-3.8,1.2-7.4,3.1-10.6,5.6c-5.3,3.7-6.3,11-6.9,18.8c-0.3,4.9-0.3,9.8,0,14.7c0.2,2.6,0.1,5.8,0.2,8.5s-0.4,5.4-0.3,8
    c0.3,4.1-0.7,8.1-1,12c-0.2,2.5-0.7,4.9-1.5,7.2l-0.6,1.3c-0.1,0.3-0.3,0.1-0.4,0.4s0.1,1.2-0.1,1.7s-1.1,2.3-1.5,3.5
    c-1.3,3-3,5.9-4.9,8.5c-3.4,4.9-7.2,9.4-11.6,13.5c-1.8,1.8-5.3,5.6-7.5,5.4s-1.6,0.5-2.7,0.3s-1.6-1.3-2.3-0.5
    c-0.2-0.4-0.6-0.6-1-0.5c-0.2,0.1-0.4,0.3-0.5,0.5c-0.4,1-0.1,0.6,0.4,1.5s2,2,1.3,3.5c-0.6-2.1-2.4-5.9-3.9-4s-0.8,2.3-1.7,2.9
    s-1.3-0.5-1.4,0.5s-0.6-0.4-1.8-0.6c-0.8,0.1-1.5,0.3-2.2,0.6c-1.7,0.5-7.1-5.5-9-5.5c-6.1-0.1-12.4-0.1-18.4-0.6
    c-3.6-0.4-7.1-0.7-10.5-2.1c-0.9-0.4-1.9-1.4-2.8-1.9s-2.9-1.2-3.2,0.6s0.9,0.9,1,1.9s-0.5,1.5-0.6,2.1c-0.2,0.9-0.3,1.9-0.4,2.8
    l1.6,1.2c0.8,0,0-0.6,0.9-0.8s1.1,0.7,1.4,0.8c2.1,0.4,4.5,0.6,6.6,0.8s5-0.5,7.5-0.2c1.6,0.1,3.2,0.6,4.6,1.4
    c1.1,0.6,2.2,1,3.4,1.3l1.7,0.4c0.4,0.2,0.9,0.5,1.3,0.8c1.2,0.8,2.6,1.3,3.6,2.9s1.1,0.2,0.2,1.6l-1.7,0.6
    c-0.5,0.1-1.3-0.5-1.8-0.4s-1.4,0.9-2.2,1.3s-4.8-0.4-2.8-1.6c-0.8-0.6-0.7-1.7-1.2-2.4s-1.6-0.4-2.4-1.1c1.1-1,0.7-2.2-0.5-1.3
    s-1.2,1.7-0.2,2.3s-0.5,1.6-1.2,1.6s-1-1.8-1.8-1.3s0.1,1.1-0.2,1.6s-1.3,0-1,1s-1.3,0.4-1.8,0.8c-0.4,0.3-0.3,1-0.2,1l-0.8,1.1
    c-0.5,0.7-0.6,1.6-0.2,2.3c0.3,1.3,0.8,2.3-0.4,3s-2.4,0.1-3.4,0.3l-3.3,0.6c-2,0-4,0.4-5.9,1c-3.7,1.3-15.6,8.3-15.6-2.8
    c0-5.3,4.7-5.6,7.4-5.2c1,0.1,3.8,1.7,4.2,0s-1.6-4.4-1.9-5.5s-0.5-2.8-1-1.4s0.5,1.5,0.5,1.9s-1,1.5-2.2,1.3l-1.9-0.6
    c-0.7-1,1.2-3.2,1.7-4.1s0.4-2.2,1-1.8s-0.1,1.8,0.3,2.3s1.1-2.6,1.4-3.5s2.1-1.7,3.4-2.7l1.5-1.1c0.6-0.3,1.2,0,1.6-0.9
    s-0.6-1.6-0.5-3s0.7-1,1.1-1.5c-0.8-0.2-1.7-0.5-2.4-0.9c-5.9-2.4-11.9-4.5-17.6-7.4c-5.2-2.6-10.2-5.7-14.9-9.2
    c-2.8-1.8-5.4-4-7.7-6.4c-0.9-1-0.6-1-1.9-1.2l-1.7-0.4c-0.8-0.2-1.5-0.7-2.3-0.9c-1.8-0.5-3.5-1.1-5.1-2c-0.6-0.4-1.3-0.4-2-0.9
    s-1.7-1.2-3.1-0.8c-0.8,0.4-1.8,0.7-2.7,0.8c-0.8-0.1-1.6,0.1-2.4,0.4c-1.7,0.8-3.6,0.8-5.3,1.4s-2,0.8-3.1,2.7s-1.5,2.5-2.2,3.8
    c-2.9,5.2-6,11.3-9.7,16c-0.7,0.9-1.5,1.8-2.4,2.6c-0.8,0.7-1.5,0.7-2.3,1.2s-1.4,1.7-2.2,2.1s-2.5,0.4-1.3,1s-0.6,0.7-0.9,1.1
    s-0.4-0.4-0.6-0.3c-0.1,0.4-0.3,0.9-0.5,1.3c-0.2,0.2-0.6,0-0.8,0.3s0.1,1.2-0.4,1.9c-0.4,0.3-0.9,0.5-1.4,0.5
    c-0.4,0.1-1.3-0.3-1.7,0s-0.2,0.6-0.1,0.5s-0.7,1.1-1.1,1.5s-2.5,2-2,3.3c0.8-1.2,1.8-2.4,2.8-3.4c-0.1,0.8-0.7,1-1.1,1.8
    c0.4-0.1,0.8-0.3,1.1-0.5l-1.1,1.5c0.6,0.6,1.3-1.2,1.7-0.1l0.7-1.4l-0.3-0.2c0.5-0.1,1.1-0.8,1.4-1.2s-0.2-1.3,0.3-1.2
    s0.4,0.8,0.1,0.9s-0.2,0.7,0.7-0.1c0.2-0.3,0.4-0.6,0.5-1c0.1-0.1,1.5-3.3,1.5-1.5s-2.5,2.6-0.5,1.8c0.7-0.3,1.3-0.9,1.7-1.6
    c0.5-0.7,0.6-1.5,1.1-2.3s0.8-0.3,1-0.5s0.4-1,0.7-1.3c-0.6,2.1,0.1,1.9,0.6,0c0,0.5-0.1,0.9-0.2,1.4h0.9c0-1.9,0.9-2.5,1.5-3.7v1.2
    c0.8-1,0.3-1.8,1.2-2.1s1.1,0.9,1.5-1.1c-0.1,0.4-0.1,2.3,0.4,1.2s0.1-2.4,0.1-3.2c0.5,1.1,1.1-0.9,1.3-1.7c0.5,0.4,1.3,0.3,1.7-0.2
    c0.6-1-0.3-0.3-0.1-1.2l1.3-2.2l1.6-2.9c0.8-1.4,1.9-4.5,3.1-5.4s1.6,0.1,2.4,1c0.8,0.9,1.4,2,1.8,3.1c0.9,2,1.7,1.6,3.4,1.8
    s2.3,0.2,2.7,1.3s-0.5,1,0.5,1.6c0.6,0.3,1.3,0.4,2,0.4c1.5,0.1,2.9-0.3,4.2,0s1.2,0,1.1,0.9c-0.1,0.6-0.7,1-1.3,1
    c1.6-2.3-1.3,0.7-1.7,1.1s-6.1,5.5-8.4,3.7s-1.3-3.3-2.3-4.8s-1.6,1-3.1,0.5s-0.1-2.3-0.9-1.1s0,0.9,0,1.2c0.1,1.8,0.7,3.4,1.7,4.9
    c0.6,1,0.9,2.1,0.9,3.3c0,2.4-0.2,2.6,0.7,4.6s1.5,4,2.3,6s2.3,1.8,4,0.8c6.6-3.8,14-4.4,21-6.5c2.7-0.6,5.5-0.6,8.1,0.2
    c1.2,0.3,2.4,0.5,3.6,0.5c1,0,1.6-0.8,2.4-0.8s1.5,0.8,0.4,2s-0.7-0.5-1.1-0.1c-0.4,0.6-0.7,1.2-0.9,1.9c-0.6,2.5,1.3,3.9,1.1,6.1
    s-2.7,3.2-3.8,3.6l-6.6,1.3c-1.9,0.3-3.7,0.8-5.5,1.5c-1.4,0.6-1.2,0.8-1.6,2.9s-0.6,2.9-1.5,1.7c2.4-3-0.4-0.7-1.5,0
    c-1.3,0.6-2.6,1.1-4,1.3c-4,0.7-8.6,0.2-12.6,1.7l-3.5,1.2c-1.1,0.5-2.1,0-3.1,0s-0.7-0.1-1.4,1.6c-2,5-6.2,4.9-9.9,4.5
    c-1.3-0.2-2.5-0.6-3.5-1.4c-1.4-1-2.1-0.8-3.5,0s-3.1,1.9-5.5,1.9s-2.6,0.6-4.1,1.4s-1.8,1-2.6,0.7s-1.1-1.7-1.9-1s-0.5,2.4-0.6,3.3
    s-0.8,1.6,0.1,2.8s2.4,2.2,2.8,4.6c0.1,0.7-0.3,0.6-0.3,1.1s0.4,0.5,0.5,0.9c0,0.6,0.1,1.1,0.2,1.7l1,2.7c0.7,1.9,1.6,4.7,3,5.5
    s3.4,0.8,4.9,1.2s5,2.3,7.6,3.2c1.4,0.5,2.8,1.1,4.1,1.8c1.6,0.8,1.6,2.7,3.2,2.9s2.9-1.6,4.5-1.9s4.5-0.3,6.5-0.7
    c3.9-0.6,7.9-0.3,11.7,1c5.5,1.7,10.8,3.8,16,6.3c5.1,2.5,10,5,15.2,7c5.1,1.7,10.1,3.8,14.9,6.1c4.3,2.2,8.8,4,12.7,7.2
    c1.8,1.6,4.1,2.2,6.1,3.6s3.7,3.2,5.6,4.5c4.7,3,10.1,7.1,13.6,13c2,3.4,7.4,9.1,5.9,14.2c-0.5,1.7-1.1,1.8-2.2,1.8s-1.5-0.4-1.8,0
    c-0.2,0.8-0.3,1.7-0.2,2.6c0.3,1.1,1.8,2.3,2.4,3.1c1.9,2.8,4.4,5.7,5.9,9s0.3,4.2,0.8,6.4s1.9,3.6,3.1,5.6s2.1,4.9,3.2,6.7
    c1.3,1.9,2,4.2,2,6.6c0.1,0.7,0,1.4-0.1,2.1c-0.1,0.3-1,0.6-0.8,1.2s1.7,0.2,2.2,0.4s2.1,2.2,3.2,4s2.5,2.5,4,3.7s2.6,3.3,3.9,5.1
    l0.9,1.2l1.1,0.4l1.5,0.6c1.3,0.7,2.2,2.7,3.5,2.9s2.6-0.1,4,0.6s4.6,3,7.2,3.9s3.4,0.1,4.8,1c1,0.6,2.1,1,3.2,1.4
    c1.7,0.7,3.4,1.1,5.2,1.3c1.2,0.2,2.5-0.1,3.6-0.6c3.7-1.4,7.3,0.8,10.4,2.7l2.9,1.3c0.5,0.3,0.5,0.8,1,0.9s0.7-0.3,1.1-0.3
    s2.3,1.1,3.8,1.1s3.5-0.7,5.1-0.7s3.4-1.7,5.1-2.4s3-0.3,4-1.9s0.2-1.7,0.6-2.3s1-0.2,1.5-0.5c0.3-0.2,0.4,0.1,0.4,0.2
    c0,0,0-0.2-0.1-0.8c-0.1-1.5,0-0.3-0.4-1s-2.8-3.3-3.3-5.8c-0.2-0.8,0-1.9-0.2-2.7s-0.6-0.4-0.7-0.8c-0.6-2.6,0.1-2.3-1.7-3.4
    l0.3-0.5l-0.5-0.7c0,0,0.8-0.3,0.6-0.1c-0.1,0.1,0.6-0.2,0.9-0.4c0.1,0.3,0.7,1,0.9,0.7c0.3-0.4,0.4-1.1,0.2-0.9s-0.4-0.8-0.2-0.9
    s0.2,0.4,0.6,0.4s1.2,1.7,1-0.6c0.2,0.4,0.5,0.8,0.8,1.2l0.7,1.4c0.8,0.4,0.2-0.5,0.9-0.6s1.2,0.8,1.8,1.2s2.6,1.1,3.3,2.4
    s0.3,1.8,0.7,2.5s1.1,1,1.6,1.6c1.5,1.5,2.8,3.2,4,4.9c0.6,1.2,1.6,2.2,2.9,2.7c2.7,1.4,4.3,3.5,6.7,6.4s1.1,1.9-0.5,3.2
    c-0.8,0.5-1.6,1.1-2.4,1.7c-2,1.8-0.1,3.5,1.3,5.7c0.9,1.6,2.1,3.1,3.4,4.4c2.3,2.1,4.5,4.3,6.5,6.6c0.6,0.7,1.2,1.8,1.9,2.2
    s1.3-0.3,1.9,0.7s0,1.7,0.8,2s1.1-0.6,1.6-0.5s1.8,1.4,2.7,1.5c0.7,0,1.4,0.1,2.1,0.3c0.4,0.2,0.8,0.9,1.3,0.8s1.3-1.7,1.2-2.8
    s-1.5-1.9-1.4-3.2s3.5-1.8,4.4-1.5c1,0.4,1.9,1.1,2.7,1.9c0.6,0.7,3,4,2.4,5.6s-3.4,0.5-4.3,1.2s-0.1,1.7,0.9,2.6s1,1.3,1.7,1.7
    c0.6,0.1,1.1,0.3,1.7,0.5c1,0.7,2,1.5,2.8,2.4c1.6,1.7,2.9,3.5,4,5.5c0.8,1.5,1.9,2.8,3.1,4c1.1,1.1,0.7,1.8,1.2,3.3s1,1.5,1.4,2.4
    c0.3,0.9,0.5,1.8,0.6,2.7c0.3,0.9,0.8,1.1,1.2,1.6s1.3,2.3,2.7,3c1.4,0.9,2.7,2.2,3.6,3.6c2.5,3.3,3.6,7,6.9,8.2
    c1.7,0.8,3.7,1.1,5.6,0.8c1.4-0.3,2.7-0.9,4.3-0.4s5.1,1,6.8,3.1c1.5,1.8,3.4,3.3,5.5,4.3c1.4,0.7,2.2,2,3.5,3c1,0.6,2,1.1,3.1,1.4
    c0.8,0.6,1.7,1.1,2.7,1.4c1.4,0.2,2.9-0.1,4.1-0.8c1-0.6,2.1-1,3.3-1c1.3,0.2,2.2,1,3.5,1.3c3.3,0.8,6.9,0.6,10,1.9s4.7,2.9,7,2.6
    c0.8-0.1,1.1-0.4,2-0.2c0.5,0.3,1,0.6,1.5,0.8l1.2,0.3c1.7,0,3.4,0.3,4.9,1c2.2,1.2,4.3,2.6,6.2,4.3c0.4,0.3,0.6,0.9,1.1,1.1
    s1.5-0.3,2.3-0.2s1.5,1.3,1.9,1.8s0.4,1.1,0.8,1.5s3.4,0.1,4.8,1s1.4,1.5,2.3,2c1,0.5,2.2,0.9,3.3,1.1h1.7c0.2,0,0.2-0.6,0.5-0.5
    s0.3,0.7,0.5,0.8l1.1,0.8c1.1,0.7,2.3,1.1,3.5,1.3c0.9,0,1.8-0.1,2.6-0.4c0.6-0.1,0.5-0.1,1.3,0.3c0.9,0.5,1.8,1.1,2.6,1.8
    c1.1,0.8,2.2,1.2,3.3,1.9s3.7,2.4,5.1,5s2.7,3.7,3,6.1s-0.2,2.5,1,3.3s1.6,0,2.1,0.5h383.8l35.3-2476.4L366.4-29.7z M3427.8,1565.2










Kiev
Kiev


Kharkiv
Kharkiv


Lviv
Lviv


Sébastopol
Sébastopol


Odessa
Odessa


Dnipro
Dnipro


Tchernihiv
Tchernihiv


Marioupol
Marioupol


Donetsk
Donetsk


Louhansk
Louhansk


Brest
Brest


Kherson
Kherson


Vinnytsia
Vinnytsia


Tcherkassy
Tcherkassy


Soumy
Soumy


Zaporijia
Zaporijia


Mykolaïv
Mykolaïv


Kryvy Rih
Kryvy Rih


Izioum
Izioum



Mer
Noire



Biélorussie
Russie
Roumanie
Moldavie
Ukraine








100 km

-->


 Russie et alliés
 Crimée, annexée depuis 2014
 Territoire où se trouve l'armée russe
 Où l'armée russe mène des opérations
↖ Mouvements russes
↘ Contre-attaque ukrainienne
Ville tenue par les Ukrainiens
Ville conquise par les Russes
Ville au statut disputé



 Centrales nucléaires en service




Sources : Institut pour l'étude de la guerre (ISW), Institut australien de politique stratégique (ASPI) et War Mapper




var largeur = document.getElementById("cartukraine").offsetWidth,
    aAfficher = [1, 5, 10, 15, 20, 25, 30],
    listeJours = [],
    listeFleches = [],
    mobileDec = false,
    tableauGlissiere = [],
    dicoVilles = [],
    modenuit = false,
    margin = {
        left: 15,
        right: 25
    },
";

if (d3.select("html").attr("data-color-mode") == "dark") {
    modenuit = true;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
    margin = {
        left: 30,
        right: 30
    }
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere.mobile")
} else {
    selecteurGliss = d3.select(".contenant_glissiere")
}

var revendique = "",
    occupe = "";

/* on boucle sur les dictionnaires pour sortir toutes les dates */
for (const [key, value] of Object.entries(jours)) {

    if (value[0] == occupe) {
        console.log("semblable", key)
    }

    if (value[0] == null) {
        value[0] = occupe;
    }
    if (value[1] == null) {
        value[1] = revendique;
    }
    occupe = value[0];
    revendique = value[1];
    listeJours.push(key)
}
for (const [key, value] of Object.entries(fleches)) {
    listeFleches.push(key)
}

/* je crée une chronologie pour les villes affichées */
for (const [key, value] of Object.entries(villes)) {
    if (!dicoVilles[key]) {
        dicoVilles[key] = {} /*[{"d": value[0].d, "p": value[0].p}]*/
    }
    for (const d of value) {
        dicoVilles[key][d.d] = d.p;
    }
}

/* puis je remplis les dates vides */
for (const [key, value] of Object.entries(dicoVilles)) {
    quiTient = value[listeJours[0]];
    for (const date of listeJours) {
        if (dicoVilles[key][date]) {
            quiTient = value[date];
        } else {
            dicoVilles[key][date] = quiTient;
        }
    }
}

const carte = d3.select("#cartukraine svg"),
    avance = carte.select("#avance"),
    mvt = carte.select("#mouvements"),
    mois = ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "aoû.", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
    easement = d3.easeLinear,
    combien = Object.keys(jours).length,
    debut = "02-25",
    parseTime = d3.timeParse("%m-%d");

let t = textures.lines()
    .heavier(12)
    .strokeWidth(6)
    .background("#F4E5E5")
    .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)"),
    co = textures.circles()
    .radius(3)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("transparent"),
    c = textures.circles()
    .thinner()
    .radius(4)
    .complement()
    .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
    .background("rgba(175, 22, 15, .04)");

if (mobileDec) {
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#F4E5E5")
        .stroke("rgba(175, 22, 15, .3)");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(175, 22, 15, .5)")
        .background("rgba(175, 22, 15, .04)");
}

if (modenuit) {
    /* ici on va mettre les trucs foncés */
    t = textures.lines()
        .heavier(12)
        .strokeWidth(6)
        .background("#3E4142")
        .stroke("#D27A74");
    co = textures.circles()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("transparent");
    c = textures.circles()
        .thinner()
        .radius(4)
        .complement()
        .fill("rgba(255, 255, 255, .5)")
        .background("rgba(255, 255, 255, .04)");
}

carte.call(t);
carte.call(c);
carte.call(co);

/* on hachure la Crimée */
carte.select(".crimeeoccupe")
    .attr("fill", t.url())

/* on range dans le bon sens nos jours, pour être sûrs */
 parseTime(a) - parseTime(b))

function creerPath(date) {
    /* on vide */
    avance.html(null);

    /* les zones effectivement contrôlées */
    avance.append("path")
        .attr("d", jours[date][0])
        .attr("class", "occupe")
        .attr("fill", co.url());

    /* si on a des zones revendiquées */
    if (jours[date][1]) {
        avance.append("path")
            .attr("d", jours[date][1])
            .attr("class", "revendique")
            .attr("fill", c.url());
    }
    carte.select(".crimeeoccupe")
        .attr("fill", t.url())
}

function verifierVilles(date) {
    carte.selectAll("rect.carre_ville")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })

    carte.selectAll("text.texte_ville, text.capitale")
        .classed("rouge", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return true
                }
            }
        })

    carte.selectAll("rect.carre_ville")
        .classed("dispute", function() {
            ville = d3.select(this).attr("data-ville");
            if (ville) {
                if (dicoVilles[ville][date] == "ua") {
                    return false;
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "ru") {
                    return false;
                }
                if (dicoVilles[ville][date] == "dispute") {
                    return true;
                }
            }
        });
}


function creerFleches(date) {
    mvt.html(null);

    var indexPrec = listeJours.indexOf(date),
        datePrec = listeJours[indexPrec - 1],
        diff = ((parseTime(date) - parseTime(datePrec))) / 3600000;

    /* les flèches russes */
    if (fleches[date]) {
        mvt.append("g")
            .attr("id", date + "_ru")
            .html(fleches[date]);
    }
    if (fleches[datePrec]) {
 0 && diff             mvt.append("g")
                .attr("id", datePrec + "_ru")
                .html(fleches[datePrec]);
        }
    }

    /* les flèches ukrainiennes */

    if (flechesua[date]) {
        mvt.append("g")
            .attr("id", date + "_ua")
            .html(flechesua[date]);
    }

    if (flechesua[datePrec]) {
 0 && diff             mvt.append("g")
                .attr("id", datePrec + "_ua")
                .html(flechesua[datePrec]);
        }
    }


}

/*     /██ /██                    /██   /██
          | ██|__/                   |__/   \__██
  /██████ | ██ /██  /███████ /███████ /██  /██████   /██████   /██████
 /██__  ██| ██| ██ /██_____//██_____/| ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ██| ██|  ██████|  ██████ | ██| ████████| ██  \__/| ████████
| ██  | ██| ██| ██ \____  ██\____  ██| ██| ██_____/| ██      | ██_____/
|  ███████| ██| ██ /███████//███████/| ██|  ███████| ██      |  ███████
 \____  ██|__/|__/|_______/|_______/ |__/ \_______/|__/       \_______/
 /██  \ ██
|  ██████/
 \______/   */

let width = largeur,
    height = 60,
    range = [0, combien - 1],
    step = 1,
    indexCarte = 0,
    monIntervale;


/* on prépare les divs de la glissière */
selecteurGliss.append("div").attr("class", "lecturepause").html(lecturepause);
selecteurGliss.append("div").attr("class", "glissiere").attr("id", "glissou");

/* on ajoute les svg des boutons lecture/pause */
selecteurGliss.select(".lecturepause svg").style("height", (height * ((mobileDec) ? .6 : .7)) + "px")

var svg = d3.select('#glissou').append('svg')
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height)
glissiere = svg.append('g')
    .classed('glissiere', true)
    .attr('transform', 'translate(' + margin.left + ', ' + (height / 2.8) + ')');

var xScale = d3.scaleLinear()
    .domain(range)
    .range([0, width - margin.left - margin.right])
    .clamp(true);
var moisPrec = "",
    rangeValues = d3.range(range[0], range[1], step || 1).concat(range[1]),
    xAxis = d3.axisBottom(xScale).tickValues(rangeValues).tickSize(12).tickFormat(function(d, i) {
        tableauGlissiere[d] = xScale(d);
        e = listeJours[d].split("-");
        ceTick = +e[1] + ((mois[(+e[0] - 1)] != moisPrec || d == listeJours.length - 1) ? " " + mois[(+e[0] - 1)] : "");
        moisPrec = mois[(+e[0] - 1)];
        /* ça manque d'élégance mais ce sont mes dates en bas */
        if (listeJours[d] != "02-25") {
            if (i == 0 || i == combien - 1 || aAfficher.indexOf(+e[1]) != -1) {
                if (i != combien - 2 && i != combien - 3)
                    return ceTick;
            }
        }
    });

xScale.clamp(true);

var drag = d3.drag()
    .on('start.interrupt', function() {
        glissiere.interrupt();
    }).on('start drag', function() {
        dragged(d3.event.x);
    });

var track = glissiere.append('line').attr('class', 'track')
    .attr('x1', xScale.range()[0])
    .attr('x2', xScale.range()[1]),
    trackInset = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-inset'),
    trackColor = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-color');

var ticks = glissiere.append('g').attr('class', 'ticks').attr('transform', 'translate(0, 4)')
    .call(xAxis);

/* on modifie les ticks */

ticks.selectAll("g.ticks line")
    .attr("y2", function(d, i) {
        e = listeJours[d].split("-");
        if (aAfficher.indexOf(+e[1]) != -1) {
                return 12;
        } else {
            return 6
        }
    });


/* le bouton */
var handle = glissiere.append('circle').classed('handle', true)
    .attr('r', 10),
    trackOverlay = d3.select(glissiere.node().appendChild(track.node().cloneNode())).attr('class', 'track-overlay')
    .call(drag);

/* glissiere.transition().duration(750)
    .tween("drag", function() {
          var i = d3.interpolate(0, combien - 1);
           return function(t) {
               dragged(xScale(i(t)));
           }
    });*/

/* la fonction quand on déplace la glissière */
function dragged(value) {
    var x = xScale.invert(value),
        index = null,
        midPoint, cx, xVal;
    if (step) {
        for (var i = 0; i = rangeValues[i] && x                 index = i;
                break;
            }
        }
        midPoint = (rangeValues[index] + rangeValues[index + 1]) / 2;
        if (x             cx = xScale(rangeValues[index]);
            xVal = rangeValues[index];
        } else {
            cx = xScale(rangeValues[index + 1]);
            xVal = rangeValues[index + 1];
        }

        if (xVal != indexCarte) {
            indexCarte = xVal;
            creerPath(listeJours[indexCarte]);
            creerFleches(listeJours[indexCarte]);
            verifierVilles(listeJours[indexCarte]);
        }
    } else {
        cx = xScale(x);
        xVal = x.toFixed(3);
    }
    deplacementBouton(cx);
}

function deplacementBouton(valeurX) {
    handle.transition().duration(100).ease(easement).attr('cx', valeurX);
    trackColor.transition().duration(100).ease(easement).attr("x2", valeurX);
}

/* on patouille les événements avec les flèches */
document.onkeydown = verifTouche;

function verifTouche(e) {
    e = e || window.event;
    if (e.keyCode == '37') {
        indexCarte = Math.max(0, indexCarte - 1)
    } else if (e.keyCode == '39') {
        indexCarte = Math.min(combien - 1, indexCarte + 1)
    }

    deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
    creerPath(listeJours[indexCarte]);
    creerFleches(listeJours[indexCarte]);
    verifierVilles(listeJours[indexCarte]);
}

/* on prépare l'événement sur le bouton lecture/pause */
let enLecture = false;

function lancerAnimation() {
= (combien - 1)) {
        indexCarte = 0
    }
    monIntervale = setInterval(function() {
        if (indexCarte             deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
            creerPath(listeJours[indexCarte]);
            creerFleches(listeJours[indexCarte]);
            verifierVilles(listeJours[indexCarte]);
            indexCarte++
        }
        if (indexCarte == combien) {
            enLecture = false;
            boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
            boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
            clearInterval(monIntervale)
        }
    }, 750)
}

boutonLecturePause = d3.select("#lecturepause");
boutonLecturePause.on("click", function() {
    if (enLecture == false) {
        enLecture = true;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "visible")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "hidden")
        lancerAnimation();
    } else {
        enLecture = false;
        boutonLecturePause.select(".pause").style("visibility", "hidden")
        boutonLecturePause.select(".lecture").style("visibility", "visible")
        clearInterval(monIntervale)

    }
})

/* on fait la maj de la date selon la carte */
var dt = listeJours[combien - 1].split("-"),
    moisLongs = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    dateTitre = +dt[1] + " " + moisLongs[+dt[0] - 1] + " 2022";

if (window.location.href.indexOf("6115863") != -1) {
mis à jour le " + dateTitre + "").classed("dec_rouge", true)
}


/* on lance avec le dernier relevé */
indexCarte = combien - 1;
deplacementBouton(tableauGlissiere[indexCarte]);
creerPath(listeJours[indexCarte]);
creerFleches(listeJours[indexCarte]);
verifierVilles(listeJours[indexCarte]);


<article-nb="2022/04/26/19-14">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Il paie son effort de médiation lors du mouvement de protestation contre le pouvoir en 2013. Par cette condamnation, le pays s’expose à des sanctions européennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Turquie             Osman Kavala, homme d’affaires et mécène, condamné à la prison à vie au terme d’une parodie de justice en Turquie      Il paie son effort de médiation lors du mouvement de protestation contre le pouvoir en 2013. Par cette condamnation, le pays s’expose à des sanctions européennes.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h38, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Manifestation après la condamnation à perpétuité de l’homme d’affaires et mécène turc Osman Kavala, à Istanbul, en Turquie, le 25 avril 2022.  OZAN KOSE / AFP               En détention provisoire depuis quatre ans et demi, l’homme d’affaires et mécène turc Osman Kavala a été condamné par un tribunal d’Istanbul, lundi 25 avril, à la détention à perpétuité sans possibilité de remise de peine.          Sept autres prévenus, l’architecte Mücella Yapici, la documentariste Çigdem Mater, le militant des droits civique Ali Hakan Altinay, la réalisatrice Mine Özerden, l’avocat Can Atalay, l’universitaire Tayfun Kahraman et le fondateur de nombreuses ONG turques Yigit Ali Emekçi, ont été condamnés à dix-huit ans de prison chacun, pour complicité du même chef d’accusation. Les sept intellectuels, qui comparaissaient libres, ont été arrêtés à l’issue de l’audience.          Après moins d’une heure de délibéré, les juges de la 13e cour pénale ont reconnu les prévenus coupables d’avoir tenté de « renverser le gouvernement de la République de Turquie » en ayant fomenté les manifestations antigouvernementales du parc Gezi, à Istanbul, au printemps 2013.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Osman Kavala, le mécène turc qui embarrasse Erdogan                 Durement réprimé, au prix de huit morts, ce mouvement pacifique et spontané, surtout porté par la jeunesse, fut le premier grand élan de protestation contre Recep Tayyip Erdogan, alors premier ministre. A l’époque, M. Kavala, connu pour ses activités culturelles et caritatives, avait tenté de jouer les médiateurs entre les manifestants et les autorités.          Acharnement des autorités          On peine à croire que c’est cette médiation qui, quatre ans plus tard, lui a valu d’être arrêté puis incarcéré à la prison de haute sécurité de Silivri, à la périphérie d’Istanbul. Et l’acharnement des autorités à son égard n’a jamais faibli. De toute sa détention, le mécène n’a vu aucun magistrat instructeur, uniquement des officiers de police.          Les procureurs ont mis près de deux années à établir l’acte d’accusation, un document cousu de fil blanc, où les billets d’avion de M. Kavala sont considérés comme des preuves à charge, tandis que des témoins anonymes assurent de son implication dans une révolte populaire présentée comme ourdie de l’étranger. Autant d’accusations niées par le philanthrope. Intervenant lundi en visioconférence de sa prison, il a dénoncé un « assassinat judiciaire » fondé sur des « théories du complot ».          Acquitté, faute de preuves, en février 2020, l’homme avait été arrêté quelques heures plus tard sans avoir pu quitter l’enceinte de sa prison, tandis que les trois magistrats qui avaient prononcé son acquittement – Galip Mehmet Perk, Ahmet Tarik Çiftçioglu et Talip Ergen – étaient visés par des sanctions disciplinaires.        Il vous reste 49.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/en-turquie-osman-kavala-condamne-a-perpetuite-au-terme-d-une-parodie-de-justice_6123664_3210.html"},"headline":"Osman Kavala, homme d\u2019affaires et m\u00e9c\u00e8ne, condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 vie au\u00a0terme d\u2019une parodie de justice en Turquie","dateCreated":"2022-04-26T04:38:44+02:00","datePublished":"2022-04-26T04:38:44+02:00","dateModified":"2022-04-26T09:29:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"Il paie son effort de m\u00e9diation lors du mouvement de protestation contre le pouvoir en\u00a02013. Par cette condamnation, le pays s\u2019expose \u00e0 des sanctions europ\u00e9ennes.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/d67a96d_5045063-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-15">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Des jeunes hommes et femmes de la « classe créative », pour la plupart pacifistes avant la guerre, ont mis leurs talents au service de la résistance à l’envahisseur russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »           En Ukraine, une jeunesse urbaine et connectée fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky   Par Florence Aubenas (Tcherkassy, Ivano-Frankivsk, Ukraine, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 02h08, mis à jour à 10h11   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDes jeunes hommes et femmes de la « classe créative », pour la plupart pacifistes avant la guerre, ont mis leurs talents au service de la résistance à l’envahisseur russe.         Le père parle de son fils. A vrai dire, c’est la seule chose qu’il aime faire, ou à peu près. Lui est un ouvrier de 58 ans monté en grade dans une usine alimentaire, « une famille simple », dit-il, à Tcherkassy, dans le centre de l’Ukraine. Son bonnet s’enfonce jusqu’aux sourcils, visage marqué. Le vent siffle, aigre et humide, ça sent le littoral, mais c’est un fleuve qu’on voit là-bas, le Dniepr, si large ici qu’on l’appelle « la mer ».          Son fils ? Sergiy Ambos s’illumine pour le décrire, son intelligence, ses médailles d’or au lycée, sa réussite à l’université. « Ces jeunes comprennent ce qu’on ne comprend pas. Nous, on a grandi dans une autre idéologie, on apprenait une autre histoire, on parlait une autre langue. » C’était l’URSS, avant l’indépendance de l’Ukraine, en 1991. Le père marche à travers les blocs d’immeubles qui découpent son horizon depuis toujours, du béton nu aligné sur des kilomètres, pure période soviétique. « Aujourd’hui, ce sont nos enfants qui nous montrent la voie, il faut l’accepter. Eux savent, ils ont de l’information, reprend le père. Cette guerre est leur guerre, celle de nos enfants. »                              Ivan Podolian, directeur de l’Urban Institute de Tcherkassy, teste un système de garrot inventé et fabriqué localement, le 15 mars 2022 à Tcherkassy.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               A Tcherkassy, toujours, mais vers le centre-ville cette fois, dans un bâtiment qui accueille un institut de toilettage pour chiens, une clinique esthétique pour humains et une volée de start-up. L’impression est brutale, celle de passer en quelques minutes du noir et blanc à la couleur. Au sous-sol du bâtiment, des fauteuils design font salon, Wi-Fi, sanitaires, fontaine d’eau fraîche. C’est un abri antiaérien, aménagé quelques heures après le début de l’invasion russe. Ivan Podolian y reçoit les visiteurs, tandis que la sirène hurle dehors.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les habitants de Lyman, au milieu des combats du Donbass : « Nous n’avons pas l’intention de partir, même si les bombardements continuent »                 Dans ses bureaux, un étage plus haut, Podolian a mis au point une application bancaire pour collecter des fonds, il supervise la fabrication de garrots et de batteries pour les portables des soldats. Sweat à capuche, anglais courant, dirigeant d’une association citoyenne, il arbore tous les signes extérieurs d’appartenance à cette génération urbaine, diplômée et furieusement connectée qui arpentait la planète, un laptop sous le bras, il y a encore quelques semaines et qui, aujourd’hui, réinvestit ses talents dans le soutien à la résistance à l’attaque russe et fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky.          Plus loin, sur la route de l’exode vers l’ouest du pays, Vlad a posé son ordinateur sur le capot de sa voiture. Conférence Zoom avec des clients britanniques au milieu des embouteillages et des flots de déplacés. « C’est quoi, tout ce bruit ? », s’étonne à l’écran un type en cravate, à l’autre bout de l’Europe. « C’est la guerre, répond Vlad, 24 ans, tatoué des pieds à la mâchoire, qui n’a donné que son prénom, comme d’autres témoins. Mais ne vous en faites pas : le travail continue. On veut gagner de l’argent pour aider le pays. »        Il vous reste 71.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/en-ukraine-la-generation-2-0-fait-bloc-autour-du-president-volodymyr-zelensky_6123659_3210.html"},"headline":"En Ukraine, une jeunesse urbaine et connect\u00e9e fait bloc autour du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky","dateCreated":"2022-04-26T02:08:14+02:00","datePublished":"2022-04-26T02:08:14+02:00","dateModified":"2022-04-26T10:11:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des jeunes hommes et femmes de la \u00ab\u00a0classe cr\u00e9ative\u00a0\u00bb, pour la plupart pacifistes avant la guerre, ont mis leurs talents au service de la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019envahisseur russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Tcherkassy, Ivano-Frankivsk, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/1867/0/2363/1181/1342/671/60/0/0730cc3_1650899439516-464-ukraine-gratacap-2022.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-16">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le chef de la diplomatie russe a assuré que Moscou allait poursuivre les discussions, mais a mis en garde contre le danger « réel » d’une troisième guerre mondiale. L’armée ukrainienne a affirmé avoir repoussé une série d’attaques russes dans les régions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    La situation sur le terrain en Ukraine         Le point sur la situation à 6 heures 30                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Laura Motet         Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov a assuré, lundi, vouloir poursuivre les négociations de paix avec l’Ukraine, tout en avertissant du danger « réel » que le conflit dégénère en troisième guerre mondiale. Il a accusé le président ukrainien Volodymyr Zelensky de « faire semblant » de discuter avec Moscou.Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la défense des Etats-Unis, ont rencontré, dimanche 24 avril à Kiev, le président ukrainien Volodymyr Zelensky, deux mois exactement après le début de l’invasion russe de l’Ukraine. Washington a annoncé le retour progressif d’une présence diplomatique américaine en Ukraine, et une aide supplémentaire, directe et indirecte, de plus de 700 millions de dollars.Malgré les nombreux appels à une trêve pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.A Marioupol, une nouvelle tentative d’évacuation de civils vers la ville de Zaporijia a échoué samedi. Moscou et Kiev se sont rejeté la responsabilité de ces échecs. Près de 100 000 civils sont encore coincés dans la ville en ruines, assiégée depuis début mars, et 20 000 personnes y seraient mortes selon son maire. Le président Zelensky a proposé à la Russie de tenir « une session spéciale de pourparlers juste à côté du site d’Azovstal », dernière poche de résistance ukrainienne, et a indiqué « attendre la réponse » russe.Au moins huit personnes ont été tuées, dont un bébé, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d’Odessa, selon un bilan fourni par la présidence ukrainienne. L’armée russe a affirmé, pour sa part, avoir visé avec des « missiles de haute précision » un terminal logistique de l’aérodrome militaire près d’Odessa abritant des armes livrées aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays européens.Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont « intensifié leurs offensives » dans trois directions, selon l’état-major ukrainien. Dans la région de Louhansk six civils ont trouvé la mort, victimes de frappes russes près du village de Guirské. Près de Donetsk, ce sont cinq civils qui ont été tués dimanche. A Koroviy Iar, localité du nord du Donbass, des combats se déroulaient à l’entrée du village, a constaté l’AFP. Des chars et des blindés ukrainiens renforçaient la contre-offensive et couvraient une tentative d’évacuation de 30 civils.L’armée russe a de son côté indiqué dimanche avoir mené des frappes de missiles contre neuf cibles militaires ukrainiennes, dont quatre dépôts de munitions au sud de la région de Kharkiv. Moscou a aussi dit avoir mené des frappes aériennes contre 26 cibles, et 423 frappes d’artillerie, sans préciser de lieux.L’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) s’est dite « extrêmement inquiète » suite à l’arrestation, dans les territoires ukrainiens séparatistes prorusses de l’Est, de quatre membres de sa mission d’observation du cessez-le-feu de 2014, installée après le conflit qui avait éclaté entre ces régions et Kiev après l’annexion russe de la Crimée. Elle a appelé à leur « libération immédiate ».En Russie, toute voix contestant la guerre continue à être étouffée. Le populaire site consacré aux échecs Chess.com y a été bloqué, à la demande du parquet général russe, après la publication de deux articles sur l’Ukraine qualifiés de « fausses informations ».Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important médiateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre à Moscou et à Kiev, a fait savoir l’ONU dans un communiqué.Le nombre de réfugiés fuyant l’invasion russe avoisine les 5,2 millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7 millions de personnes ont quitté leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Loin du front, la ville ukrainienne de Tchernivtsi fête Pâques sans joie         Tribune. « L’intervention militaire de la Russie en Ukraine ne s’appuie sur aucune légalité internationale »         Récit. En Pologne, la « fatigue de l’aide » aux réfugiés ukrainiens commence à se faire sentir         Reportage. Les habitants de Lyman, sous le feu croisé des Russes et des Ukrainiens : « Nous n’avons pas l’intention de partir, même si les bombardements continuent »         Tribune. Irène Tolleret, eurodéputée :  « Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          La situation sur le terrain en Ukraine         Le point sur la situation à 6 heures 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-25T22:56:47+00:00","coverageEndTime":"2022-04-26T10:56:47+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","description":"Le chef de la diplomatie russe a assur\u00e9 que Moscou allait poursuivre les discussions, mais a mis en garde contre le danger \u00ab\u00a0r\u00e9el\u00a0\u00bb d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou accuse Kiev de « faire semblant » dans les négociations de paix","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de la diplomatie russe a assur\u00e9 que Moscou allait poursuivre les discussions, mais a mis en garde contre le danger \u00ab\u00a0r\u00e9el\u00a0\u00bb d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/4789/3192/1342/894/3/0/2095067_5045708-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Laura Motet"
,"startDate":"2022-04-25T22:56:47+00:00"
,"endDate":"2022-04-26T10:56:47+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau direct sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-04-26T04:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-26T02:32:02+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Twitter, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, interpr\u00e8te les d\u00e9clarations du chef de la diplomatie russe sur les risques d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale comme un aveu de d\u00e9faite.           La Russie perd son dernier espoir de dissuader le monde de soutenir l\u2019Ukraine. Ainsi parle-t-on d\u2019un danger \u00ab\u00a0r\u00e9el\u00a0\u00bb de la troisi\u00e8me guerre mondiale. Cela signifie seulement que Moscou sent la d\u00e9faite venir en Ukraine. Par cons\u00e9quent, le monde doit redoubler d\u2019efforts pour soutenir l\u2019Ukraine afin que nous l\u2019emportions et que nous pr\u00e9servions la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et mondiale.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Moscou sent la d\u00e9faite venir en Ukraine\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res","dateModified":"2022-04-26T03:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-26T01:15:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les droits de douane sur tous les biens import\u00e9s d\u2019Ukraine seront maintenant r\u00e9duits \u00e0 z\u00e9ro, et tous les quotas seront abolis\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, aujourd\u2019hui, le gouvernement britannique dans un communiqu\u00e9. Cette mesure r\u00e9pond \u00e0 une demande directe du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Elle concerne notamment l\u2019orge, le miel, les volailles et les tomates en bo\u00eete export\u00e9es par l\u2019Ukraine vers le Royaume-Uni.          \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni continuera \u00e0 faire tout ce qui est en son pouvoir pour soutenir la lutte de l\u2019Ukraine contre l\u2019invasion brutale et non provoqu\u00e9e de Poutine et contribuer \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 long terme de l\u2019Ukraine et de son peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire au commerce international, Anne-Marie Trevelyan, cit\u00e9e dans le communiqu\u00e9.          Londres a, par ailleurs, interdit l\u2019exportation vers la Russie de certains produits et technologies qu\u2019elle \u00ab\u00a0pourrait utiliser pour r\u00e9primer le peuple h\u00e9ro\u00efque d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, notamment les \u00e9quipements d\u2019interception et de surveillance de communications. \u00ab\u00a0Cela permettra de combler toutes les lacunes existantes afin de garantir que la Russie n\u2019ach\u00e8te pas ces produits au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 britannique.          Le gouvernement britannique avait \u00e9tendu la semaine derni\u00e8re la liste de ses sanctions commerciales, en interdisant l\u2019importation d\u2019argent, de produits issus du bois ou encore le caviar, et augment\u00e9 de 35 points de pourcentage les droits de douane sur certains produits en provenance de Russie et de son alli\u00e9 la Bi\u00e9lorussie, notamment sur les diamants et le caoutchouc.          Londres affirme avoir sanctionn\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine plus de 1\u00a0400 personnes et entreprises li\u00e9es au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres supprime les droits de douane sur les produits ukrainiens","dateModified":"2022-04-26T01:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-26T01:04:02+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis organisent, mardi, une conf\u00e9rence devant r\u00e9unir plus de 40 pays lors de laquelle seront abord\u00e9es des questions de d\u00e9fense li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, avec pour but d\u2019armer Kiev afin que le pays puisse se d\u00e9fendre contre l\u2019offensive, potentiellement d\u00e9cisive, lanc\u00e9e par la Russie dans l\u2019est du pays.          L\u2019\u00e9v\u00e9nement va \u00eatre pr\u00e9sid\u00e9 par le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, sur la base a\u00e9rienne am\u00e9ricaine de Ramstein en Allemagne. Lors de son d\u00e9placement, dimanche, \u00e0 Kiev, le chef du Pentagone avait promis au pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, un soutien suppl\u00e9mentaire dans la guerre face \u00e0 la Russie. Les Ukrainiens \u00ab\u00a0peuvent gagner s\u2019ils ont l\u2019\u00e9quipement appropri\u00e9, le soutien appropri\u00e9\u00a0\u00bb, avait dit Lloyd Austin apr\u00e8s sa visite.          D\u2019apr\u00e8s le chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, l\u2019un des principaux objectifs des discussions est de synchroniser et de coordonner une aide s\u00e9curitaire croissante \u00e0 l\u2019Ukraine comprenant des armes lourdes ainsi que des drones arm\u00e9s et des munitions. S\u2019exprimant devant des journalistes pr\u00e9sents \u00e0 bord de l\u2019avion le transportant en Allemagne, il a d\u00e9clar\u00e9 que les prochaines semaines seraient \u00ab\u00a0vraiment d\u00e9cisives\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0a besoin de soutien continu pour avoir de la r\u00e9ussite sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Et cela est r\u00e9ellement l\u2019objectif de cette conf\u00e9rence\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les alli\u00e9s occidentaux se r\u00e9unissent mardi en Allemagne pour discuter des moyens de renforcer l\u2019Ukrain...","dateModified":"2022-04-26T01:04:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-26T00:45:59+00:00","articleBody":"     Dans son dernier rapport sur le conflit ukrainien, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense estime que la r\u00e9colte c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re ukrainienne devrait baisser de 20\u00a0% en\u00a02022 par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pass\u00e9e, en raison de la r\u00e9duction des zones de semis provoqu\u00e9e par l\u2019invasion russe. Cette baisse devrait avoir un impact mondial, l\u2019Ukraine \u00e9tant le quatri\u00e8me producteur et exportateur de produits agricoles au monde.          \u00ab\u00a0La r\u00e9duction de l\u2019offre de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine g\u00e9n\u00e9rera des pressions inflationnistes, faisant monter le prix mondial des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le rapport. \u00ab\u00a0Les prix \u00e9lev\u00e9s des c\u00e9r\u00e9ales pourraient avoir des r\u00e9percussions importantes sur les march\u00e9s alimentaires mondiaux et menacer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale, en particulier dans certains des pays les moins d\u00e9velopp\u00e9s \u00e9conomiquement\u00a0\u00bb, avertit le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conflit devrait entra\u00eener une hausse des prix des c\u00e9r\u00e9ales dans le monde, estime le Royaume-Uni","dateModified":"2022-04-26T00:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-26T00:29:09+00:00","articleBody":"     Au lendemain de sa visite \u00e0 Kiev pour rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense Lloyd Austin a affirm\u00e9 que si les \u00c9tats-Unis veulent voir l\u2019Ukraine rester un pays souverain et d\u00e9mocratique, ils veulent aussi \u00ab\u00a0voir la Russie affaiblie au point o\u00f9 elle ne peut pas faire des choses comme envahir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine avait, lui, accus\u00e9 les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s d\u2019essayer de \u00ab\u00a0diviser la soci\u00e9t\u00e9 russe et de d\u00e9truire la Russie de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington souhaite voir la \u00ab\u00a0Russie affaiblie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-26T03:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-26T00:09:42+00:00","articleBody":"     Des responsables de Marioupol ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un nouveau charnier avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 \u00e0 environ dix kilom\u00e8tres au nord de la ville assi\u00e9g\u00e9e.          Le maire, Vadym Boychenko, a d\u00e9clar\u00e9 que les autorit\u00e9s tentaient d\u2019estimer le nombre de victimes dans la tombe d\u00e9couverte. Des photos satellites publi\u00e9es ces derniers jours ont montr\u00e9 ce qui semble \u00eatre des fosses communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau charnier d\u00e9couvert pr\u00e8s de Marioupol, selon le maire","dateModified":"2022-04-26T00:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-26T00:05:48+00:00","articleBody":"     Le Metropolitan Opera de New York et le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Varsovie organisent une tourn\u00e9e de l\u2019Orchestre ukrainien de la libert\u00e9 en Europe et aux Etats-Unis du 28\u00a0juillet au 20\u00a0ao\u00fbt.          L\u2019orchestre doit se r\u00e9unir \u00e0 Varsovie le 18\u00a0juillet pour des r\u00e9p\u00e9titions. Il comprendra des musiciens de Kiev, Lviv, Kharkiv et Odessa ainsi que des membres ukrainiens d\u2019orchestres europ\u00e9ens. Il sera dirig\u00e9 par Keri-Lynn Wilson, une chef d\u2019orchestre canado-ukrainienne mari\u00e9e au directeur g\u00e9n\u00e9ral du Met, Peter Gelb,          La tourn\u00e9e d\u00e9butera au Teatr Wielki, l\u2019Op\u00e9ra national de Pologne, le 28\u00a0juillet et comprendra une repr\u00e9sentation t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e aux BBC Proms \u00e0 Londres le 31\u00a0juillet. Elle continuera au Festival des Chor\u00e9gies d\u2019Orange en France (2\u00a0ao\u00fbt) avant d\u2019aller \u00e0 Berlin en Allemagne (4\u00a0ao\u00fbt), \u00e0 \u00c9dimbourg en \u00c9cosse (6\u00a0ao\u00fbt), \u00e0 Snape Maltings en Angleterre (8\u00a0ao\u00fbt), \u00e0 Amsterdam aux Pays-Bas (11\u00a0ao\u00fbt), \u00e0 Hambourg en Allemagne encore (13\u00a0ao\u00fbt), avant de se terminer aux Etats-Unis \u00e0 New York (18 et 19\u00a0ao\u00fbt) et \u00e0 Washington (20\u00a0ao\u00fbt).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Orchestre ukrainien de la libert\u00e9 en tourn\u00e9e, dont en France, cet \u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-04-26T00:05:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T23:52:27+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a rencontr\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Ankara le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Il a exprim\u00e9 son soutien aux efforts diplomatiques en cours de la Turquie pour mettre fin \u00e0 la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de l\u2019ONU, St\u00e9phane Dujarric, ajoutant qu\u2019ils \u00ab\u00a0ont convenu de rester en contact pour suivre les initiatives en cours\u00a0\u00bb.          La Turquie a essay\u00e9 de n\u00e9gocier la fin du conflit en accueillant des r\u00e9unions entre les n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens \u00e0 Istanbul, et une autre entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays \u00e0 Antalya. Ankara tente actuellement d\u2019organiser un sommet \u00e0 Istanbul entre M. Zelensky et son homologue russe Vladimir Poutine, bien que les responsables turcs admettent que les perspectives de tels pourparlers restent actuellement faibles.          Le chef de l\u2019ONU et le pr\u00e9sident turc \u00ab\u00a0ont r\u00e9affirm\u00e9 que leur objectif commun est de mettre fin \u00e0 la guerre le plus t\u00f4t possible et de cr\u00e9er les conditions pour mettre fin aux souffrances des civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Dujarric. Ils ont soulign\u00e9 le besoin urgent d\u2019un \u00ab\u00a0acc\u00e8s efficace par des couloirs humanitaires\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les civils ukrainiens et fournir une aide humanitaire aux communaut\u00e9s touch\u00e9es par la guerre.          Antonio Guterres doit se rendre \u00e0 Moscou, mardi, pour rencontrer le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine. Il a ensuite pr\u00e9vu d\u2019aller \u00e0 Kiev pour rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. Le dirigeant ukrainien a reproch\u00e9 au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u2019avoir fait le choix de se rendre en Russie avant l\u2019Ukraine, d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune justice et aucune logique dans cet ordre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La guerre est en Ukraine, il n\u2019y a pas de cadavres dans les rues de Moscou. Il serait logique d\u2019aller d\u2019abord en Ukraine, pour voir les gens l\u00e0-bas, les cons\u00e9quences de l\u2019occupation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patron de l\u2019ONU a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident turc \u00e0 Ankara","dateModified":"2022-04-25T23:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T23:37:41+00:00","articleBody":"    Bonsoir Le monde,\r\n\r\nJe ne connais pas trop la situation en Moldavie, mais ce pays pourrait-il \"profiter\"  des \u00e9v\u00e9nements pour tenter de reprendre le contr\u00f4le de la Transnistrie ?     Moldavie et transnistrie        Bonsoir\r\nConcernant la Transnitrie : y a-t-il un risque de contagion du conflit \u00e0 la Moldavie ? Quelle est la position du gouvernement moldave, serait-il pr\u00eat \u00e0 entrer en conflit si la Transnistrie sortait les armes ? Y a-t-il une entente suffisante entre les gouvernements ukrainiens et moldaves pour envisager l'intervention du second en cas de d\u00e9bordements des s\u00e9paratistes (et des forces russes qui y stationnent) sur le territoire du premier ?\r\nA-t-on une id\u00e9e des mat\u00e9riels militaires pr\u00e9sents en Transnistrie qui pourraient \u00eatre envoy\u00e9s sur Odessa pour couper du reste du pays toute la zone qui est compris entre la Moldavie, la Roumanie et la mer Noire ?    Will         Bonsoir,          cela fait beaucoup de questions, et des r\u00e9ponses difficiles \u00e0 donner avec certitude.          il y a quelques jours, la Moldavie a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie pour exprimer sa \u00ab\u00a0profonde pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb apr\u00e8s les d\u00e9clarations du g\u00e9n\u00e9ral russe Roustam Minneka\u00efev qui avait affirm\u00e9 que Moscou voulait prendre le contr\u00f4le du sud de l\u2019Ukraine pour avoir un acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse moldave. La Moldavie avait appel\u00e9 \u00e0 respecter sa \u00ab\u00a0souverainet\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb et sa \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb.          Plusieurs experts avait analys\u00e9 cette d\u00e9claration russe comme \u00ab\u00a0une diversion\u00a0\u00bb pour d\u00e9tourner l\u2019attention du Donbass vers le sud, la Russie n\u2019ayant pas actuellement les capacit\u00e9s militaires pour atteindre cet objectif affich\u00e9.          La r\u00e9gion de Transnistrie, peupl\u00e9e en majorit\u00e9 de russophones, appartient depuis la chute de l\u2019URSS en\u00a01991 \u00e0 la Moldavie, qui souhaitait se lib\u00e9rer de la tutelle de Moscou et qui a adopt\u00e9 le roumain comme seule langue officielle. La Transnistrie fait s\u00e9cession en\u00a01992 et s\u2019autoproclame pays ind\u00e9pendant. Entre le fleuve Dniestr et la fronti\u00e8re ukrainienne, cette r\u00e9gion de l\u2019Est moldave a un nom (R\u00e9publique transnistrienne de Moldavie, dont l\u2019acronyme local est \u00ab\u00a0PMR\u00a0\u00bb), une capitale (Tiraspol), un pr\u00e9sident (Vadim Krasnoselsky), une monnaie (le rouble transnistrien), et un drapeau orn\u00e9 d\u2019une faucille et d\u2019un marteau, vestiges sovi\u00e9tiques. Mais la Transnistrie n\u2019est reconnue par aucun membre de l\u2019ONU. Pas m\u00eame par la Russie, qui soutient pourtant financi\u00e8rement et militairement ce petit territoire prorusse depuis trente ans.          Sur ses 500\u00a0000\u00a0habitants, un tiers est d\u2019origine roumaine, et deux tiers sont russes et ukrainiens. En\u00a01992, la Russie avait envoy\u00e9 sur place environ 2\u00a0000\u00a0soldats pour maintenir la paix et d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des russophones. Malgr\u00e9 les engagements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de Moscou de retirer ses troupes de Transnistrie, il resterait encore plus d\u2019un millier de militaires qui prennent leurs ordres du Kremlin.          La pr\u00e9sidente proeurop\u00e9enne, Maia Sandu, \u00e9lue en\u00a02020, a r\u00e9clam\u00e9 le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe de Transnistrie d\u00e8s son entr\u00e9e en fonction, en excluant d\u2019embl\u00e9e tout contact direct avec le dirigeant de la PMR. Le message est tr\u00e8s mal pass\u00e9 \u00e0 Moscou, qui a menac\u00e9 \u00e0\u00a0deux reprises de couper le gaz \u00e0 la Moldavie si celle-ci ne r\u00e9glait pas sa dette gazi\u00e8re s\u2019\u00e9levant \u00e0 7\u00a0milliards de dollars, en grande partie contract\u00e9e par la PMR.          La Moldavie est le pays europ\u00e9en, apr\u00e8s la Pologne, qui a fourni l\u2019effort le plus remarquable pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Cet Etat pauvre de pr\u00e8s de 3\u00a0millions d\u2019habitants, longtemps n\u00e9glig\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de l\u2019Union europ\u00e9enne, fait l\u2019objet, aujourd\u2019hui, d\u2019une attention in\u00e9dite de la part de Bruxelles et de Washington. Maia Sandu a d\u2019ailleurs remis le premier questionnaire pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Janis Mazeiks, l\u2019ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en Moldavie.          Tout ce qui concerne une escalade militaire en cas d\u2019attaque russe reste pour l\u2019instant de la sp\u00e9culation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T23:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T23:07:19+00:00","articleBody":"     S\u2019exprimant dans un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique diffus\u00e9 lundi sur le site internet du minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a estim\u00e9 que les armes livr\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0une cible l\u00e9gitime pour l\u2019arm\u00e9e russe \u0153uvrant dans le cadre de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, le terme utilis\u00e9 par Moscou pour qualifier son attaque sur l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Des entrep\u00f4ts de stockage dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s plus d\u2019une fois [par l\u2019arm\u00e9e russe]. Comment peut-il en \u00eatre autrement\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Pour M. Lavrov, les livraisons occidentales d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine signifient que l\u2019OTAN est \u00ab\u00a0en substance engag\u00e9e dans une guerre avec la Russie, via un interm\u00e9diaire, et elle arme cet interm\u00e9diaire. Cela signifie la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Moscou, l\u2019OTAN est \u00ab\u00a0en substance engag\u00e9e dans une guerre avec la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-25T23:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T22:50:16+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct                Des membres du Service d\u2019urgence de l\u2019\u00c9tat ukrainien se tiennent, le 25 avril 2022, devant un tas de d\u00e9bris de missiles, collect\u00e9s \u00e0 Kharkiv, apr\u00e8s des bombardements dans la ville. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/2095067_5045708-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T22:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T22:22:20+00:00","articleBody":"     Dans sa traditionnelle vid\u00e9o de soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s\u2019est de nouveau montr\u00e9 confiant quant \u00e0 une victoire ukrainienne au terme du conflit.          \u00ab\u00a0Le 24\u00a0f\u00e9vrier, la plupart des gens dans le monde ne croyaient m\u00eame pas que nous r\u00e9sisterions plus d\u2019une semaine\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. \u00ab\u00a0Il y a un mois, nous devions encore convaincre diff\u00e9rents pays que miser sur l\u2019Ukraine \u00e9tait un pari gagnant. Et maintenant\u2026 Maintenant, tout le monde le sait\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce au courage, \u00e0 la sagesse de nos d\u00e9fenseurs, gr\u00e2ce au courage de tous les Ukrainiens, de toutes les Ukrainiennes, notre Etat est un v\u00e9ritable symbole de la lutte pour la libert\u00e9\u00a0\u00bb, estime M. Zelensky dont l\u2019attitude a \u00e9t\u00e9 mise en cause dans la journ\u00e9e par le chef de la diplomatie russe.          Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb de discuter avec Moscou. \u00ab\u00a0C\u2019est un bon acteur (\u2026), si on regarde attentivement et on lit attentivement ce qu\u2019il dit, vous allez y trouver un millier de contradictions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Lavrov cit\u00e9 par les agences de presse russes. Mais \u00ab\u00a0nous continuons de mener des n\u00e9gociations avec l\u2019\u00e9quipe\u00a0\u00bb ukrainienne \u00ab\u00a0et ces contacts vont se poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, tout en mettant en avant le risque d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale. \u00ab\u00a0Le danger est grave, il est r\u00e9el, on ne peut pas le sous-estimer\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M. Lavrov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Volodymyr Zelensky, la victoire ukrainienne ne fait pas de doute","dateModified":"2022-04-25T22:22:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T20:49:33+00:00","articleBody":"     M\u00eame le maire a quitt\u00e9 la ville, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, que certains habitants refusent pourtant d\u2019abandonner. Ils sont contraints depuis quelques jours de se r\u00e9fugier dans l\u2019un des seuls abris de la ville, sans sanitaires et sans aide humanitaire.                    Lire aussi :  Les habitants de Lyman, au milieu des combats du Donbass\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas l\u2019intention de partir, m\u00eame si les bombardements continuent\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage \u00e0 Lyman, au milieu des combats du Donbass","dateModified":"2022-04-25T20:49:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T20:42:35+00:00","articleBody":"     Plusieurs explosions ont touch\u00e9 le minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, en Moldavie, a fait savoir le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur local sur son canal Telegram. Selon cette m\u00eame source, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, cet incident est une \u00ab\u00a0provocation planifi\u00e9e\u00a0\u00bb par la Russie elle-m\u00eame pour susciter \u00ab\u00a0la panique et un sentiment anti-ukrainien\u00a0\u00bb.          Cette attaque survient, en effet, quelques jours apr\u00e8s qu\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe, Roustam Minneka\u00efev, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il y avait une \u00ab\u00a0oppression de la population russophone\u00a0\u00bb en Transnistrie.          Une affirmation qui avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 faite \u2013 sans preuve \u2013 pour justifier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur les explosions ayant eu lieu en Transnistrie","dateModified":"2022-04-25T20:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T20:30:15+00:00","articleBody":"     Le maire ukrainien de Kherson, Ihor Kolykha\u00efev, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook que des hommes arm\u00e9s russes avaient pris le contr\u00f4le du b\u00e2timent du conseil municipal aujourd\u2019hui.          Bien que Kherson soit sous occupation russe depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, le conseil municipal fonctionnait toujours sous contr\u00f4le ukrainien. Selon M. Kolykha\u00efev, les militaires russes ont pris les cl\u00e9s du b\u00e2timent et remplac\u00e9 les gardes de s\u00e9curit\u00e9 par leurs propres gardes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes occupent le b\u00e2timent du conseil municipal de Kherson, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-04-25T20:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T20:15:33+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apais\u00e9.                    Lire aussi :  Face \u00e0 la Russie, l\u2019embarras de la fili\u00e8re vinicole fran\u00e7aise                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: Face \u00e0 la Russie, l\u2019embarras de la fili\u00e8re vinicole fran\u00e7aise","dateModified":"2022-04-25T20:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T20:10:28+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, a affich\u00e9 lundi soir sa volont\u00e9 de poursuivre les n\u00e9gociations de paix avec Kiev,  tout en accusant  l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb de discuter et mettant en garde contre le danger \u00ab\u00a0r\u00e9el\u00a0\u00bb d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale.          \u00ab\u00a0La bonne volont\u00e9 a ses limites. Et si elle n\u2019est pas r\u00e9ciproque, cela ne contribue pas au processus de n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Mais nous continuons de mener des n\u00e9gociations avec l\u2019\u00e9quipe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e par  [le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky], et ces contacts vont se  poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit vouloir poursuivre les n\u00e9gociations de paix avec l\u2019Ukraine\n","dateModified":"2022-04-25T20:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T19:45:58+00:00","articleBody":"     Le collectif \u00ab\u00a0StandWithUkraine\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb) annonce la tenue d\u2019une nouvelle manifestation contre l\u2019invasion russe, samedi 30 avril \u00e0 15 heures, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Parce qu\u2019il y a en Europe, en ce moment, \u00e0 Marioupol et ailleurs en Ukraine, des enfants dans des caves qui r\u00eavent juste d\u2019\u201cun jour, revoir le soleil\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crit le collectif dans son tweet.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle manifestation pour soutenir l\u2019Ukraine, samedi \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-25T19:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T19:30:15+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un patriotisme nourri par la mythologie des h\u00e9ros de la \u00ab\u00a0grande guerre patriotique\u00a0\u00bb, nombre de jeunes russes tentent d\u2019\u00e9viter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une arm\u00e9e dont l\u2019image est marqu\u00e9e par la violence, note la chercheuse en g\u00e9opolitique, Christine Dugoin-Cl\u00e9ment.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement dans l\u2019arm\u00e9e, c\u2019est passer pour un l\u00e2che\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement da...","dateModified":"2022-04-25T19:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T19:15:13+00:00","articleBody":"              Des rumeurs circulent sur l'\u00e9tat de sant\u00e9 de Poutine (visage boursoufl\u00e9, folie...). Est-ce que vous pouvez nous les confirmer ?    FranzK        Bonsoir, des rumeurs circulent quant \u00e0 la sant\u00e9 de Vladimir Poutine. Avez des informations \u00e0 ce sujet?     MdeLyon                   Bonsoir Franz, bonsoir M,          Vous  \u00eates nombreux \u00e0 nous poser cette question chaque jour. Malheureusement, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, nous ne pouvons pas vous donner  d\u2019information v\u00e9rifi\u00e9e \u00e0 ce sujet.          Ce  que nous pouvons vous dire, sur la base des interventions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es du  chef de l\u2019Etat russe, c\u2019est que le Poutine de 2014 et celui de 2022 ne  sont plus les m\u00eames. Si les sujets d\u00e9velopp\u00e9s ne sont pas nouveaux  pendant ces grand-messes t\u00e9l\u00e9visuelles, le ton s\u2019est durci. A travers  les formules rageuses (\u00ab\u00a0la bande de toxicomanes et de n\u00e9onazis au pouvoir \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb), les soupirs exasp\u00e9r\u00e9s, les mains qui frappent la table, une col\u00e8re froide transpara\u00eet.          Pour en savoir plus sur l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit du chef de l\u2019Etat russe, c\u2019est par ici\u00a0:                     Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine, chef de guerre solitaire                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T19:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T18:59:57+00:00","articleBody":"     Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a reconnu lundi que son pays avait envoy\u00e9 des chars \u00e0 l\u2019Ukraine, sans toutefois pr\u00e9ciser leur nombre, \u00ab\u00a0pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Quarante chars T-72 feraient partie du mat\u00e9riel fourni par la Pologne \u00e0 Kiev, selon des m\u00e9dias polonais, dont le quotidien Rzeczpospolita. Le gouvernement n\u2019a pas confirm\u00e9 ces informations.          M.\u00a0Morawiecki avait annonc\u00e9 samedi le transfert, \u00e0 son voisin oriental, du mat\u00e9riel militaire pour \u00ab\u00a0une valeur d\u2019environ 7\u00a0milliards de zlotys\u00a0\u00bb soit une peu plsu de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre \u00e0 Cracovie (Sud), avec son homologue ukrainien, Denys Chmyhal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie confirme avoir envoy\u00e9 des chars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-25T19:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#405081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T18:45:56+00:00","articleBody":"     A Lyman, des civils profitent d\u2019un bus d\u2019\u00e9vacuation pour fuir la ville, qui subit des bombardements russes incessants.                Lyman, dans la r\u00e9gion du Donbass, en Ukraine, le 24 avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/ef150d2_1650912263190-0bcc1a0-1650851448424-lgeai-lyman-73.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyman, au milieu des combats du Donbass","dateModified":"2022-04-25T18:48:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T18:30:41+00:00","articleBody":"     Le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a lanc\u00e9 une offensive en Ukraine, dont l\u2019ampleur et la violence ont surpris les Europ\u00e9ens. Imm\u00e9diatement, cette guerre aux portes de l\u2019Europe suscite inqui\u00e9tude et questions. Est-ce une troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0? Que peuvent faire l\u2019Organisation des Nations unies  (ONU) et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN)\u00a0? Que risque-t-on en France\u00a0?          Pour r\u00e9pondre \u00e0 ce flux continu d\u2019interrogations et informer sur la situation en temps r\u00e9el, la r\u00e9daction du Monde  a lanc\u00e9 un direct permanent. Jour et nuit, les journalistes se relaient pour r\u00e9pondre aux questions des internautes, dont certaines reviennent chaque jour depuis des semaines.          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, Anna Villechenon et Pierre Bouvier, journalistes au Monde et membres de l\u2019\u00e9quipe qui anime ce direct, r\u00e9pondent aux questions les plus fr\u00e9quemment pos\u00e9es.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A \u00e9couter sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: Dans les coulisses de notre direct permanent","dateModified":"2022-04-25T18:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T17:57:43+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter que son\u00a0homologue fran\u00e7ais, Jean-Yves Le\u00a0Drian, lui avait affirm\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone \u00ab\u00a0que le soutien de la France \u00e0 l\u2019Ukraine allait encore se renforcer\u00a0\u00bb. M.\u00a0Kuleba a ajout\u00e9 avoir \u00e9galement discut\u00e9 \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions contre la Russie, des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine et du statut de candidat de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France et l\u2019Ukraine ont discut\u00e9 \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Dmytro Kul...","dateModified":"2022-04-25T18:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T17:16:22+00:00","articleBody":"    Apparemment on signale plusieurs explosions au Minist\u00e8re de la D\u00e9fense de Transnistrie. Qu'en est-il vraiment, avez vous des informations ? Merci d'avance.     Marthe         Bonsoir Marthe,          Plusieurs explosions se sont effectivement produites, lundi vers 17\u00a0heures, au si\u00e8ge du minist\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 publique \u00e0 Tiraspol, la capitale de la Transnistrie, apr\u00e8s une attaque au lance-grenades qui n\u2019a pas fait de bless\u00e9s, a annonc\u00e9 la police de cette r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie appuy\u00e9e par la Russie, qui a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Les fen\u00eatres des \u00e9tages sup\u00e9rieurs ont \u00e9t\u00e9 bris\u00e9es. Une fum\u00e9e s\u2019\u00e9chappe des locaux. Le territoire adjacent est encercl\u00e9 par des policiers.           Sur les photos publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux par des t\u00e9moins, on peut voir la porte d\u2019entr\u00e9e du b\u00e2timent endommag\u00e9e et les fen\u00eatres de l\u2019immeuble voisin bris\u00e9es. Des pompiers et des policiers ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux, le trafic routier dans le centre-ville a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par la police.                    Ce territoire, qui compte environ 500\u00a0000\u00a0habitants, est fortement d\u00e9pendant de la Russie, qui lui fournit gratuitement du gaz et y a d\u00e9ploy\u00e9 1\u00a0500\u00a0militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T17:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T17:04:41+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens creusent une tranch\u00e9e pr\u00e8s de Barvinkove, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 25\u00a0avril\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/22e67b4_1650903398075-467059.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T17:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:30:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 lundi que l\u2019\u00e9conomie de son pays \u00e9tait en train \u00ab\u00a0de se stabiliser\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des salves de sanctions occidentales \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de son op\u00e9ration militaire en Ukraine. Durant une r\u00e9union du gouvernement consacr\u00e9e aux questions \u00e9conomiques, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           L\u2019inflation a ralenti, la croissance hebdomadaire des prix s\u2019est rapproch\u00e9e de la normale et sur un certain nombre de produits, les prix ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 baisser.           Cette r\u00e9silience tient, selon lui, \u00e0 deux facteurs\u00a0: la bonne sant\u00e9 du rouble, qui s\u2019est \u00ab\u00a0activement renforc\u00e9 ces derniers temps\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 revenir \u00e0 des niveaux d\u2019avant-crise. Et la \u00ab\u00a0demande des consommateurs\u00a0\u00bb, revenue \u00e0 la normale apr\u00e8s un \u00ab\u00a0pic en f\u00e9vrier-mars\u00a0\u00bb, lorsque les Russes se sont pr\u00e9cipit\u00e9s dans les magasins et sur les biens de consommation courants par crainte de p\u00e9nuries ou d\u2019une chute du rouble. Le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0garantir une normalisation progressive de la dynamique des prix\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00e9viter \u00ab\u00a0une baisse spectaculaire de la demande\u00a0\u00bb.          Si Vladimir Poutine assure que l\u2019\u00e9conomie russe a tenu le choc, des \u00e9conomistes estiment que le pire est \u00e0 venir \u00e0 mesure que l\u2019impact des sanctions sera de plus en plus en plus visible.          Pour en savoir plus\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la panique financi\u00e8re russe des premiers jours de conflit est enray\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine affirme que l\u2019\u00e9conomie russe \u00ab\u00a0se stabilise\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-25T16:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:15:33+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine un \u00ab\u00a0petit nombre\u00a0\u00bb de blind\u00e9s lance-missiles antia\u00e9riens Stormer, a annonc\u00e9 lundi le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace. \u00ab\u00a0Ces v\u00e9hicules Stormer apporteront aux forces ukrainiennes des capacit\u00e9s antia\u00e9riennes de courte port\u00e9e de jour comme de nuit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          A l\u2019occasion d\u2019une prise de parole lundi devant le Parlement, il a d\u00e9clar\u00e9 que les missiles Starstreak antia\u00e9riens promis aux Ukrainiens \u00e9taient \u00ab\u00a0d\u00e9ploy\u00e9s et utilis\u00e9s depuis trois semaines pour se d\u00e9fendre et d\u00e9fendre leur territoire\u00a0\u00bb. Ben Wallace a par ailleurs rappel\u00e9 que le Royaume-Uni estimait qu\u2019\u00ab\u00a0environ 15\u00a0000\u00a0militaires russes\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00ab\u00a0pendant leur offensive\u00a0\u00bb en Ukraine.                    Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le Royaume-Uni a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine 5\u00a0000\u00a0missiles antichars, cinq\u00a0syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens avec plus de 100\u00a0missiles et 4,5\u00a0tonnes d\u2019explosifs. S\u2019y sont r\u00e9cemment ajout\u00e9s pour 100\u00a0millions de livres sterling d\u2019autres \u00e9quipements militaires, 120\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s, selon le bilan fourni par M.\u00a0Wallace.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va fournir des v\u00e9hicules lance-missiles antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-25T18:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:13:24+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien regarde un missile balistique russe tomb\u00e9 dans un champ \u00e0 Bohodarove, dans l'est de l'Ukraine, le 25 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/4a568a2_1650903182077-467044.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T16:00:40+00:00","articleBody":"     Plusieurs tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils de Marioupol, ce port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov d\u00e9truit \u00e0 90\u00a0%, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, ont \u00e9chou\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. Dans le reste du pays, les combats se poursuivent dans le Donbass (Est), o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s sont quotidiennement bombard\u00e9es. Voici un point de la situation, \u00e0 partir d\u2019\u00e9l\u00e9ments des journalistes de l\u2019Agence France-Presse sur place, de d\u00e9clarations officielles ukrainiennes et russes, de sources occidentales, d\u2019analystes et d\u2019organisations internationales.         Dans le Sud           Moscou a annonc\u00e9 son intention de cesser les hostilit\u00e9s lundi afin de permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils demeurant avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 Azovstal, \u00e0 Marioupol. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que les cat\u00e9gories de personnes autoris\u00e9es \u00e0 sortir sont les femmes, les enfants et le personnel de l\u2019usine. Mais Kiev a d\u00e9menti qu\u2019un accord ait \u00e9t\u00e9 conclu \u00e0 cette fin. \u00ab\u00a0Je d\u00e9clare officiellement et publiquement que, malheureusement, il n\u2019y a aucun accord concernant un couloir humanitaire depuis Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, pr\u00e8s de 1\u00a0000\u00a0civils sont retranch\u00e9s \u00e0 Azovstal. Au total, au moins 100\u00a0000\u00a0civils seraient encore coinc\u00e9s \u00e0 Marioupol.         Dans l\u2019Est           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 lundi avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques russes dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es. Le contr\u00f4le de ce bassin minier est l\u2019un des objectifs affich\u00e9s par Moscou, tout comme le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les combats sont aussi quotidiens, notamment dans la r\u00e9gion entre Kherson et Mykola\u00efv. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, la Russie a enregistr\u00e9 des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es mineures\u00a0\u00bb dans certaines zones, mais pas de \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb.          La Russie a abattu lundi matin deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, dans le district de Rylsk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Koursk, Roman Starovo\u00eft. Cette annonce a \u00e9t\u00e9 faite peu apr\u00e8s que les autorit\u00e9s russes ont signal\u00e9 l\u2019incendie d\u2019un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Briansk, une ville russe situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou. Les Russes n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 les causes de ce sinistre.         Dans le Centre-Ouest           Au moins cinq\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-huit autres, bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes sur des installations ferroviaires dans la r\u00e9gion de Vinnytsia (Centre-Ouest), a annonc\u00e9 le parquet local. L\u2019explosion d\u2019un missile a par ailleurs d\u00e9clench\u00e9 lundi matin un incendie dans la gare de Krasne, pr\u00e8s de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur r\u00e9gional, qui a pr\u00e9cis\u00e9 ne pas avoir d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T16:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:45:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une visite \u00e0 New Delhi destin\u00e9e \u00e0 renforcer les liens strat\u00e9giques entre l\u2019Europe et l\u2019Inde, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019issue de la guerre ne d\u00e9terminera[it] pas seulement l\u2019avenir de l\u2019Europe, mais elle affectera[it] profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion indo-pacifique\u00a0\u00bb.          L\u2019Inde cherche un \u00e9quilibre difficile entre ses relations avec l\u2019Occident et celles avec la Russie, qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et en \u00e9nergie. Elle s\u2019est abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, et de se joindre aux votes en ce sens aux Nations unies. L\u2019enjeu pour la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne est donc d\u2019obtenir que l\u2019Inde se d\u00e9solidarise de la Russie.          Probl\u00e8me\u00a0: certains indices indiquent que New Delhi ne compte pas prendre ce chemin. \u00ab\u00a0La Russie et la Chine ont apparemment forg\u00e9 un pacte sans restrictions. (\u2026) Elles ont d\u00e9clar\u00e9 que leur amiti\u00e9 \u00e9tait \u201csans limites\u201d . (\u2026) Que pouvons-nous attendre des \u201cnouvelles relations internationales\u201d que toutes deux ont appel\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle alarm\u00e9e.          Pour contrer l\u2019influence russe, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne a inaugur\u00e9 un nouveau conseil sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 dynamiser la coop\u00e9ration commerciale et technologique entre l\u2019Inde et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE).          L\u2019Inde et l\u2019UE ont d\u00e9cid\u00e9, en\u00a02021, de reprendre les pourparlers sur un accord de libre-\u00e9change, bloqu\u00e9s depuis 2013 en raison de d\u00e9saccords portant sur des sujets comme les brevets et les tarifs douaniers. \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne est le troisi\u00e8me plus important partenaire commercial de l\u2019Inde, mais nous pouvons faire beaucoup plus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.Les \u00e9changes commerciaux entre l\u2019UE se sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 62,8\u00a0milliards d\u2019euros en\u00a02020, selon la Commission europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen\u00a0: l\u2019issue de la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0affectera profond\u00e9ment aussi la r\u00e9gion ind...","dateModified":"2022-04-25T15:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:20:50+00:00","articleBody":"     Des militants de Greenpeace se sont encha\u00een\u00e9s pendant plusieurs heures lundi \u00e0 un p\u00e9trolier russe dans le fjord d\u2019Oslo pour l\u2019emp\u00eacher de d\u00e9charger sa cargaison d\u2019hydrocarbures, a annonc\u00e9 l\u2019organisation. \u00ab\u00a0Vingt personnes qui n\u2019avaient pas ob\u00e9i aux ordres des policiers ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la police dans un communiqu\u00e9 apr\u00e8s avoir mis fin \u00e0 l\u2019action de Greenpeace.          Affr\u00e9t\u00e9 par le groupe p\u00e9trolier russe Novatek, l\u2019Ust-Luga, immatricul\u00e9 \u00e0 Hongkong, transporte 95\u00a0000\u00a0tonnes de k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 destination du terminal d\u2019Esso \u00e0 Asgardstrand, dans le sud-est de la Norv\u00e8ge, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9 que la Norv\u00e8ge se comporte comme un havre pour le p\u00e9trole russe dont on sait qu\u2019il finance la guerre [du pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Frode Pleym, \u00e0 la t\u00eate de Greenpeace Norv\u00e8ge et cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.                          Des membres de Greenpeace manifestent contre le navire Ust Luga transportant du p\u00e9trole russe, \u00e0 \u00c5sgardstrand, en Norv\u00e8ge, le 25 avril 2022. OLE BERG-RUSTEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/5f0e2df_1650901594631-261125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt militants de Greenpeace, qui bloquaient un p\u00e9trolier russe en Norv\u00e8ge, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s","dateModified":"2022-04-25T15:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T15:00:50+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, va se rendre dans la centrale de Tchernobyl demain, accompagn\u00e9 d\u2019une \u00e9quipe d\u2019experts de l\u2019instance onusienne.          \u00ab\u00a0Nous allons pouvoir mieux comprendre la situation en nous fondant sur nos propres mesures scientifiques et \u00e9valuations techniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de l\u2019AIEA. Outre cette mission de \u00ab\u00a0contr\u00f4les radiologiques \u00bb, l\u2019\u00e9quipe livrera \u00e9galement \u00ab\u00a0des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb (dosim\u00e8tres, combinaisons de protection,\u00a0etc.).Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la mi-avril qu\u2019elles ne parvenaient pas \u00e0 r\u00e9tablir les moyens de surveillance de la radioactivit\u00e9 sur ce site du nord de l\u2019Ukraine. Les soldats russes, qui l\u2019avaient envahi le 24 f\u00e9vrier, au premier jour de leur offensive, ont cr\u00e9\u00e9, selon elles, un r\u00e9seau souterrain, s\u2019exposant \u00e0 de fortes radiations. Ils se sont finalement retir\u00e9s d\u2019eux-m\u00eames du site \u00e0 la fin de mars.  M.\u00a0Grossi s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rendu en Ukraine \u00e0 la fin de\u00a0mars pour jeter les bases d\u2019un accord de fourniture d\u2019assistance technique. \u00ab\u00a0Le conflit militaire cr\u00e9e un danger sans pr\u00e9c\u00e9dent pour les centrales et les autres sites du pays\u00a0\u00bb, avait-il alors averti.Toujours occup\u00e9e par les Russes, la centrale de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a subi au d\u00e9but de mars des frappes d\u2019artillerie qui ont provoqu\u00e9 un incendie dans des b\u00e2timents annexes et fait craindre une catastrophe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gendarme du nucl\u00e9aire civil se rendra \u00e0 Tchernobyl demain","dateModified":"2022-04-25T15:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T14:43:37+00:00","articleBody":"    quelle est l'attitude de la Roumanie dans le conflit ukrainien ? Facilite-t-elle l'acheminement d'armes vers l'Ukraine ?     Boulip         Bonjour Boulip,          La Roumanie a annonc\u00e9, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, l\u2019envoi en Ukraine de combustible, de munitions et d\u2019autres \u00e9quipements militaires, \u00e0 hauteur de 3\u00a0millions d\u2019euros. Par ailleurs, la France a envoy\u00e9 au m\u00eame moment plusieurs centaines de soldats en Roumanie afin de renforcer le dispositif de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) dans la r\u00e9gion. Enfin, \u00e0 la date du 23\u00a0avril, 777\u00a0602\u00a0Ukrainiens avaient quitt\u00e9 leur pays pour entrer en Roumanie, dont la plupart \u00e9taient arriv\u00e9s par la Moldavie, enclav\u00e9e entre la Roumanie et l\u2019Ukraine.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire les articles ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l\u2019OTAN, se voit en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T14:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:59:33+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et dix-huit\u00a0autres, bless\u00e9es lundi dans des bombardements russes sur des installations ferroviaires dans la r\u00e9gion de Vinnytsia, dans le centre-ouest de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le parquet local, pr\u00e9cisant que les tirs de roquettes dans la matin\u00e9e avaient vis\u00e9 des \u00ab\u00a0infrastructures de transport\u00a0\u00bb pr\u00e8s des petites villes de Jmerynka et Koziatyn.          Oleksandr Kamychine, qui est \u00e0 la t\u00eate de l\u2019exploitant du r\u00e9seau ferroviaire ukrainien Ukrzaliznytsia, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0a[vait] tir\u00e9, ce matin en moins d\u2019une heure, sur cinq\u00a0gares du centre et de l\u2019ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0dix-neuf trains\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 retard\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq\u00a0morts dans des bombardements d\u2019installations ferroviaires","dateModified":"2022-04-25T14:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:54:09+00:00","articleBody":"    Bonjour\nJe repose ma question pour la X\u00e8me fois, comprenant parfaitement vos choix obligatoires parmi une avalanche de demandes.\nPourquoi dit-on presque toujours que les russes veulent occuper le sud du Donbass pour assurer une continuit\u00e9 territoriale alors qu'ils ont construit un pont mixte de 4 voies sur le d\u00e9troit de Kertch reliant la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e ?\nMerci    Joan         Bonjour Joan,          L\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de prendre le contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine dans le cadre de la deuxi\u00e8me phase de son op\u00e9ration militaire, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint du district militaire central de Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que la Russie comptait \u00e9tablir une continuit\u00e9 territoriale entre la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e \u2013\u00a0qu\u2019elle a annex\u00e9e en\u00a02014 \u2013 et la r\u00e9gion du Donbass, o\u00f9 se trouvent les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et de Louhansk, autoproclam\u00e9es la m\u00eame ann\u00e9e par des s\u00e9paratistes prorusses. Pour atteindre cet objectif, la Russie doit s\u2019emparer de la ville de Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov.          Selon Roustam Minneka\u00efev, le passage sous contr\u00f4le russe du sud de l\u2019Ukraine permettrait \u00e9galement d\u2019am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9cessionniste de Moldavie, \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Les autorit\u00e9s de Kiev craignent que cette r\u00e9gion ne serve de base arri\u00e8re \u00e0 la Russie pour mener des attaques dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T14:06:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:36:05+00:00","articleBody":"    Et moi et moi et moi !!!!\r\nplusieurs fois je vous ai demand\u00e9 de m\u2019expliquer comment la Russie pourrait contr\u00f4ler voire bloquer le trafic en Mer Noire alors que cette mer longe d\u2019autres pays comme la Bulgarie et la Roumanie, la Turquie ou la G\u00e9orgie . Merci pour une r\u00e9ponse attendue depuis si longtemps. Et surtout merci pour votre  super travail d\u2019informations     Renata         Bonjour Renata,          Certes la Russie est en mesure de bloquer la mer Noire, mais la Turquie est en mesure d\u2019interdire \u00e0 la marine russe d\u2019en sortir. Ankara contr\u00f4le l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire par la convention de Montreux, sign\u00e9e le 20 juillet 1936, qui garantit la libre circulation sur le Bosphore et le d\u00e9troit des Dardanelles, mais lui accorde le droit de bloquer les navires de guerre dans le d\u00e9troit en temps de conflit, sauf s\u2019ils doivent regagner leur base.          Vous pouvez lire ces deux articles\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                       Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T13:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:34:36+00:00","articleBody":"     En r\u00e9ponse \u00e0 une d\u00e9cision similaire prise r\u00e9cemment par l\u2019Allemagne \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine, l\u2019ambassadeur d\u2019Allemagne \u00e0 Moscou, convoqu\u00e9 lundi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, s\u2019est vu remettre une note selon laquelle \u00ab\u00a0quarante collaborateurs des missions diplomatiques allemandes en Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s persona non grata\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.          L\u2019expulsion des diplomates allemands n\u2019est \u00ab\u00a0pas justifi\u00e9e\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande. \u00ab\u00a0Les quarante\u00a0membres des repr\u00e9sentations russes en Allemagne que nous avons expuls\u00e9s il y a trois semaines n\u2019ont pas travaill\u00e9 un seul jour au service de la diplomatie pendant leur s\u00e9jour en Allemagne\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce dans un communiqu\u00e9 Annalena Baerbock, assurant que les diplomates allemands expuls\u00e9s n\u2019avaient, eux, \u00ab\u00a0absolument rien \u00e0 se reprocher\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse quarante\u00a0diplomates allemands par mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-25T14:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:23:46+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de tweets, Lloyd Austin, le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense am\u00e9ricain a parl\u00e9 avec ses interlocuteurs ukrainiens des plans \u00ab\u00a0visant \u00e0 \u00e9tendre la formation des militaires ukrainiens sur certains syst\u00e8mes d\u2019armes\u00a0\u00bb. Il ajoute que les Etats-Unis ont \u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la livraison de ces syst\u00e8mes, dont beaucoup arrivent quelques jours seulement apr\u00e8s leur annonce\u00a0\u00bb. Il rappelle que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine peut gagner si elle dispose du bon \u00e9quipement et du bon soutien. Nous allons continuer \u00e0 faire tout notre possible pour nous assurer qu\u2019ils obtiennent l\u2019\u00e9quipement dont ils ont besoin le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont former des militaires ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation de nouveaux mat\u00e9riels","dateModified":"2022-04-25T13:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T13:19:59+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a propos\u00e9 lundi de renforcer le mandat de l\u2019agence de coop\u00e9ration judiciaire Eurojust pour lui permettre de conserver des preuves de crimes de guerre en Ukraine et de les partager notamment avec la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). Dans un communiqu\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en annonce\u00a0:           Pour s\u2019assurer que les auteurs des crimes commis en Ukraine r\u00e9pondent de leurs actes, il est essentiel de garantir le stockage s\u00fbr des preuves en dehors de l\u2019Ukraine et de soutenir les enqu\u00eates et les poursuites men\u00e9es par diverses autorit\u00e9s judiciaires europ\u00e9ennes et internationales.           Le bureau du procureur de la CPI participera \u00e0 l\u2019enqu\u00eate europ\u00e9enne sur les principaux crimes pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine, a ainsi annonc\u00e9 lundi l\u2019agence de coop\u00e9ration judiciaire Eurojust. Depuis mars, Eurojust soutient une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate de l\u2019UE, cr\u00e9\u00e9e par la Pologne et la Lituanie avec l\u2019Ukraine, qui examine les pr\u00e9somptions de crimes de guerre commis dans ce pays. Or le r\u00e8glement actuel \u00ab\u00a0ne permet pas \u00e0 Eurojust de conserver ces preuves de mani\u00e8re plus permanente, ni de les analyser ou de les \u00e9changer si n\u00e9cessaire, ni de coop\u00e9rer directement avec les autorit\u00e9s judiciaires internationales telles que la CPI\u00a0\u00bb, qui ont ouvert des enqu\u00eates, explique la Commission.          Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous proposons aujourd\u2019hui de donner \u00e0 Eurojust les moyens d\u2019accomplir ces t\u00e2ches. Il n\u2019y aura pas de place pour l\u2019impunit\u00e9.\u00a0Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le monde est t\u00e9moin des atrocit\u00e9s commises \u00e0 Boutcha, \u00e0 Kramatorsk et dans d\u2019autres villes ukrainiennes. Les responsables de crimes de guerre en Ukraine doivent r\u00e9pondre de leurs actes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles veut renforcer le r\u00f4le d\u2019Eurojust","dateModified":"2022-04-25T13:24:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:54:02+00:00","articleBody":"     Au moins dix-sept\u00a0personnes sont mortes dans l\u2019incendie qui a ravag\u00e9, jeudi, l\u2019Institut central de recherche pour la d\u00e9fense a\u00e9rienne et spatiale du minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 Tver, ont annonc\u00e9 lundi les autorit\u00e9s. Le gouvernement r\u00e9gional de Tver, une ville situ\u00e9e \u00e0 environ 180\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 que seules cinq des victimes avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es pour le moment. Des responsables avaient pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9clar\u00e9 que vingt-sept\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et que treize d\u2019entre elles avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du nombre de morts dans l\u2019incendie du centre de recherche militaire russe revu \u00e0 la hausse","dateModified":"2022-04-25T12:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:47:21+00:00","articleBody":"               Une vid\u00e9o publi\u00e9e lundi par le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la d\u00e9fense montre des missiles sol-air Stinger, des missiles antichars Javelin et d\u2019autres \u00e9quipements militaires\u2026 embarquant depuis la plus grande base de fret de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, sise \u00e0 Dover, dans le Delaware.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, ont rencontr\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, et lui ont annonc\u00e9 une nouvelle aide d\u2019une valeur de 713\u00a0millions de dollars (661\u00a0millions d\u2019euros) pour le gouvernement ukrainien et d\u2019autres pays de la r\u00e9gion.          Plus t\u00f4t ce mois-ci, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a d\u00e9voil\u00e9 une aide militaire suppl\u00e9mentaire de 800\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e9largissant la port\u00e9e des syst\u00e8mes fournis pour inclure des armes d\u2019artillerie lourde.          Le Kremlin a mis en garde les Etats-Unis contre de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi l\u2019ambassadeur de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, \u00e0 Washington, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0Nous avons soulign\u00e9 le caract\u00e8re inacceptable de cette situation o\u00f9 les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique d\u00e9versent des armes en Ukraine, et nous avons demand\u00e9 qu\u2019il soit mis fin \u00e0 cette pratique\u00a0\u00bb, a dit Anatoli Antonov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Russie 24.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington montre ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-25T12:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:37:30+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 sur Twitter les dirigeants et les entreprises du monde \u00e0 \u00ab\u00a0priver [Vladimir] Poutine des revenus p\u00e9troliers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Assez d\u2019excuses et de demi-mesures alors que des Ukrainiens sont bombard\u00e9s, tu\u00e9s, tortur\u00e9s et viol\u00e9s. Le p\u00e9trole russe est plein de sang ukrainien. Arr\u00eatez de l\u2019acheter\u00a0!, a-t-il demand\u00e9. Ne laissez pas les Russes contourner les restrictions\u00a0!\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ne laissez pas les Russes contourner les restrictions\u00a0\u00bb, r\u00e9clame le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8re...","dateModified":"2022-04-25T12:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:20:09+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, doit rencontrer lundi en Inde le premier ministre, Narendra Modi, avec qui elle devrait \u00e9voquer la neutralit\u00e9 affich\u00e9e par New Delhi sur la guerre en Ukraine. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est, lui, attendu en Turquie, pays qui tente de jouer les m\u00e9diateurs dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou mardi puis \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen attendue en Inde\u00a0; Antonio Guterres, \u00e0 Ankara","dateModified":"2022-04-25T12:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:13:35+00:00","articleBody":"           Un jeune r\u00e9fugi\u00e9 ukrainien \u00e0 l\u2019a\u00e9roport international de Bordeaux \u00e0 M\u00e9rignac le 21 avril 2022. Un premier charter avec 71 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 bord a atterri \u00e0 Bordeaux en provenance de Moldavie, un pays frontalier de l'Ukraine que Paris s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 aider en transf\u00e9rant 2 500\u00a0personnes d\u00e9plac\u00e9es en France. PHILIPPE LOPEZ \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/a166c32_1650888768574-f7878e0-5022111-01-06.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T12:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T12:12:14+00:00","articleBody":"           Une photo prise le 23 avril 2022 montre des personnes vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une photo prise le 23 avril 2022 montre des personnes vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Une photo prise le 23 avril 2022 montre une fillette vivant dans un grand parking souterrain \u00e0 Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/8c4a234_1650888578933-466485.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-25T12:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:59:49+00:00","articleBody":"     Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 conclu, lundi, pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant l\u2019\u00e9vacuation des civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Je d\u00e9clare officiellement et publiquement que, malheureusement, il n\u2019y a aucun accord concernant un couloir humanitaire depuis Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, peu apr\u00e8s l\u2019annonce par la Russie qu\u2019elle cesserait les hostilit\u00e9s pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pas d\u2019accord\u00a0\u00bb pour un couloir humanitaire depuis Azovstal, selon Kiev","dateModified":"2022-04-25T12:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#404066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:35:44+00:00","articleBody":"     Le premier groupe a\u00e9rien russe, Aeroflot, a annonc\u00e9 lundi une baisse de 20,4\u00a0% du nombre de passagers transport\u00e9s en mars par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode en\u00a02021, une chute largement due aux sanctions occidentales prises en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019agression militaire russe en Ukraine.          En mars\u00a02022, un total de 2,2\u00a0millions de passagers ont emprunt\u00e9 des vols de la compagnie Aeroflot ou de ses filiales, Rossiya et Pobeda, contre 2,76\u00a0millions en mars\u00a02021. La baisse atteint 50\u00a0% sur les vols internationaux, avec 189\u00a0400 personnes transport\u00e9es, contre 379\u00a0200 un an plus t\u00f4t. Sur les vols int\u00e9rieurs, le recul est de 15\u00a0%. La compagnie m\u00e8re Aeroflot, plus centr\u00e9e sur l\u2019international, est la plus durement touch\u00e9e avec une chute totale de 32,1\u00a0%.          Il s\u2019agit de la premi\u00e8re annonce de r\u00e9sultats op\u00e9rationnels du groupe Aeroflot depuis le lancement de l\u2019invasion russe en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui a provoqu\u00e9 une salve de sanctions occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe a\u00e9rien russe Aeroflot annonce une baisse de 20\u00a0% du nombre de ses passagers en mars","dateModified":"2022-04-25T12:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T11:14:02+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays pris d\u2019assaut par les troupes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier a d\u00e9pass\u00e9 les 5,2\u00a0millions, selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, publi\u00e9s lundi.          Depuis le d\u00e9but d\u2019avril, pr\u00e8s de 1, 2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui, bien moins que les 3,4\u00a0millions qui avaient choisi l\u2019exode au seul mois de mars.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations, \u00e9galement rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, a indiqu\u00e9 que plus de 218\u00a0000 non-Ukrainiens, essentiellement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants, avaient aussi quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5,25\u00a0millions de personnes au total ont fui le pays depuis le d\u00e9but de la guerre.          Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s, les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans, susceptibles d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s, n\u2019ayant pas le droit de partir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 5,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-04-25T11:18:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:46:20+00:00","articleBody":"                     Des membres de Greenpeace manifestent pr\u00e8s du navire \u00ab\u00a0Ust-Luga\u00a0\u00bb transportant du p\u00e9trole russe, \u00e0 Asgardstrand, en Norv\u00e8ge, le lundi 25\u00a0avril 2022. OLE BERG-RUSTEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/9ccc5ff_1650883539388-261124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T11:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:28:26+00:00","articleBody":"               Des militants de Greenpeace se sont encha\u00een\u00e9s, lundi, \u00e0 l\u2019Ust-Luga, dans le fjord d\u2019Oslo, pour l\u2019emp\u00eacher de d\u00e9charger sa cargaison d\u2019hydrocarbures. Ce p\u00e9trolier immatricul\u00e9 \u00e0 Hongkong est affr\u00e9t\u00e9 par le groupe p\u00e9trolier russe Novatek. Il transporte 95\u00a0000 tonnes de k\u00e9ros\u00e8ne \u00e0 destination du terminal d\u2019Esso \u00e0 Asgardstrand, dans le sud-est de la Norv\u00e8ge, a \u00e9crit Greenpeace dans un communiqu\u00e9.          Le tanker \u00e9tait en provenance de la ville russe d\u2019Oust-Louga, situ\u00e9e pr\u00e8s de Saint-P\u00e9tersbourg, selon le site Marine Traffic. Des militants de Greenpeace \u00e0 bord d\u2019un pneumatique se sont attach\u00e9s \u00e0 sa cha\u00eene, tandis que d\u2019autres sur des kayaks d\u00e9ployaient des banni\u00e8res \u00ab\u00a0Oil fuels war\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0le p\u00e9trole alimente la guerre\u00a0\u00bb), selon l\u2019ONG. Certains militants ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par la police avant de pouvoir prendre part \u00e0 l\u2019action.          Selon une porte-parole d\u2019Esso Norv\u00e8ge, la cargaison en question n\u2019est pas concern\u00e9e par les sanctions occidentales prises contre la Russie en lien avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La commande a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a soulign\u00e9 Anne Fougner aupr\u00e8s du journal Dagbladet. Esso Norv\u00e8ge n\u2019a pas d\u2019autres contrats d\u2019achat pour des produits en provenance de Russie.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un p\u00e9trolier russe bloqu\u00e9 en Norv\u00e8ge par des militants de Greenpeace","dateModified":"2022-04-25T11:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:12:20+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live et votre travail soutenu! l'information sur le suicide (?) de deux oligarques russes et leur famille est-elle v\u00e9rifi\u00e9e?     cath        Bonjour \r\nOn parle de plusieurs morts suspects chez les oligarques Russes ainsi que leurs proches depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Avez vous des pr\u00e9cisions \u00e0 ce sujet ?    Michmuch         Bonjour cath et Michmuch,          En effet, Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret del Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e pour l\u2019instant est celle d\u2019un drame familial. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal Kommersant a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne Mikhail Watford a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine Newsweek compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T10:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:12:05+00:00","articleBody":"           Cette image satellite de Planet Labs PBC montre les dommages subis \u00e0 l\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Mariupol, en Ukraine, dimanche 24\u00a0avril 2022. PLANET LABS PBC \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/8125c84_1650880799122-260876.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aci\u00e9rie Azovstal \u00e0 Mariupol","dateModified":"2022-04-25T10:14:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T10:04:42+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe annonce sur Facebook avoir ouvert un \u00ab\u00a0couloir humanitaire pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils qui seraient situ\u00e9s dans les structures souterraines de l\u2019usine Azovstal\u00a0\u00bb de Marioupol.          Le minist\u00e8re ajoute que les forces arm\u00e9es de Russie et de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb cesseront le feu \u00e0 partir de 14\u00a0heures et se placeront \u00e0 distance pour permettre le d\u00e9part des civils \u00ab\u00a0dans la direction de leur choix\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce un cessez-le-feu lundi pour permettre aux civils de quitter Azovstal","dateModified":"2022-04-25T10:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:41:54+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/004d613_1650879703898-web-inter-1722-avancee-russe-ukraine-2504.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte","dateModified":"2022-04-25T09:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:26:09+00:00","articleBody":"           A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Un bombardement russe vient d\u2019avoir lieu sur ces maisons. Galina, 63\u00a0ans, est sous le choc, sa maison est d\u00e9truite en grande partie. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23\u00a0avril 2022. Un bombardement russe vient d\u2019avoir lieu sur ces maisons. Artmen, 37\u00a0ans, semble sous le choc. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Olena, 40\u00a0ans, passe devant le trou creus\u00e9 dans son jardin par le bombardement, probablement une frappe a\u00e9rienne. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 A Lyman, dans le Donbass, le 23 avril 2022. Un habitant tente de circuler dans les d\u00e9combres\u00a0; plusieurs maisons sont en partie d\u00e9truites. Les bombardements sont incessants alentour. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/62e6592_1650851352188-lgeai-lyman-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyman dans le Donbass","dateModified":"2022-04-25T09:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T09:13:06+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nIl semblerait que les Russes ont \u00e0 nouveau envoy\u00e9 une note aux Etats-Unis pour r\u00e9clamer l'arr\u00eat des envois d'armes    Geoffrey                   En effet, dans une interview \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique russe Rossiya 24, Anatoly Antonov, l\u2019ambassadeur \u00e0 Washington a remis une lettre de protestation, affirmant que les livraisons d\u2019armes ne contribuent en rien \u00e0 la recherche d\u2019une solution diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T09:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:59:38+00:00","articleBody":"              Bonjour le Live de Le Monde,\nje constate que vous r\u00e9pondez souvent aux m\u00eames questions.\nPersonnellement mes questions n ont jamais \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es.\nExemples : savez vous comment les militaires Russes peuvent conna\u00eetre les endroits o\u00f9 sont stock\u00e9s les armements qui sont livr\u00e9s \u00e0 l Ukraine ?\nComment sont ravitaill\u00e9s les civils et les militaires encercl\u00e9s \u00e0 Marioupol ?    Jean Michel C         Bonjour Jean Michel C,          Vous n\u2019\u00eates pas sans savoir que la Russie a lanc\u00e9 Spoutnik, le premier satellite. Depuis, elle a quelque peu am\u00e9lior\u00e9 ses technologies, m\u00eame si elle reste en retard par rapport aux Etats-Unis, rapporte Radio Free Europe-Radio Liberty. Pour conna\u00eetre les stocks de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, elle doit aussi pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de renseignements humains.          Pour ce qui est du ravitaillement des civils et militaires \u00e0 Marioupol, la ville est encercl\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle ne peut \u00eatre ravitaill\u00e9e ni par la mer d\u2019Azov, contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, ni par les airs.          L\u2019ancien militaire Michel Goya rapportait le 16\u00a0avril que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont pu \u00eatre ravitaill\u00e9es de nuit par Mi-8 (dont 3 auraient \u00e9t\u00e9 abattus) en tr\u00e8s basse altitude comme l\u2019attestent des images d\u2019emploi d\u2019\u00e9quipements occidentaux pourtant fournis apr\u00e8s le d\u00e9but du si\u00e8ge\u00a0\u00bb. Des vid\u00e9os d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens abattus ont circul\u00e9 le 31\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations de pai...","dateModified":"2022-04-25T09:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:27:37+00:00","articleBody":"     Antony Blinken a annonc\u00e9 que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, allait nommer dans les prochains jours une nouvelle ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine. Il s\u2019agira de Bridget Brink, actuellement ambassadrice en Slovaquie. Le poste diplomatique en Ukraine \u00e9tait occup\u00e9 depuis 2019 par des charg\u00e9s d\u2019affaires.          Le retour d\u2019une pr\u00e9sence diplomatique am\u00e9ricaine dans le pays sera tr\u00e8s progressif, les Etats-Unis se montrant beaucoup plus prudents que plusieurs pays europ\u00e9ens qui ont d\u00e9j\u00e0 rouvert leur ambassade \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s, nous avons une \u00e9quipe en Pologne qui fait ce travail. A partir de cette semaine, des membres de cette \u00e9quipe vont faire des d\u00e9placements dans une m\u00eame journ\u00e9e \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un haut responsable du d\u00e9partement d\u2019Etat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bridget Brink sera l\u2019ambassadrice des Etats-Unis en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T08:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:20:19+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Michel Hazanavicius a chang\u00e9 le titre de son prochain film, Z (comme Z), qui devient Coupez\u00a0! , en raison d\u2019un risque de confusion avec la lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb figurant sur les blind\u00e9s russes en Ukraine et qui est devenue le principal symbole de soutien \u00e0 l\u2019invasion.          \u00ab\u00a0Au vu de la charge symbolique prise par la lettre Z depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, et \u00e0 la demande de cin\u00e9astes ukrainiens, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de changer le titre de mon film\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 lundi dans un communiqu\u00e9 le r\u00e9alisateur oscaris\u00e9 pour The Artist. \u00ab\u00a0Ce titre \u00e9tait peut-\u00eatre dr\u00f4le quand nous avons fini le film il y a quelques mois, il ne l\u2019est plus du tout, et je ne peux pas l\u2019assumer. Mon film est fait pour apporter de la joie et en aucun cas je ne voudrais qu\u2019il soit associ\u00e9 de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Michel Hazanavicius. \u00ab\u00a0Je suis donc tr\u00e8s heureux d\u2019en changer [de titre], et dans cette mesure de marquer mon soutien le plus total au peuple ukrainien\u00a0\u00bb, conclut M. Hazanavicius.          Coupez\u00a0!, com\u00e9die dont B\u00e9r\u00e9nice B\u00e9jo et Romain Duris sont les principaux acteurs, sera projet\u00e9 en avant-premi\u00e8re le 17\u00a0mai en ouverture du 75e Festival de Cannes et sortira en salles en France le m\u00eame jour. Le film raconte le tournage d\u2019un film de zombies.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michel Hazanavicius change le titre de son prochain film","dateModified":"2022-04-25T08:29:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T08:01:19+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents de Marioupol marchent pr\u00e8s d\u2019un v\u00e9hicule militaire endommag\u00e9 dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, samedi 23\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 Cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o montre des civils locaux attendant qu\u2019un pr\u00eatre orthodoxe b\u00e9nisse les g\u00e2teaux traditionnels et les \u0153ufs peints pr\u00e9par\u00e9s pour la c\u00e9l\u00e9bration de P\u00e2ques \u00e0 Marioupol, dimanche 24\u00a0avril 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/9991b76_1650873570002-257009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-25T08:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:55:22+00:00","articleBody":"           Des r\u00e9sidents locaux regardent des tombes d\u00e9truites dans un cimeti\u00e8re d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0avril 2022, qui aurait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile la veille. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/b52b5cf_1650872917884-464254.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-25T07:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:45:00+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/94b1a1b_1650872692823-capture-d-ecran-2022-04-25-a-09-07-12.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en Ukraine en carte","dateModified":"2022-04-25T07:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:42:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a adress\u00e9 un message de f\u00e9licitations \u00e0 Emmanuel Macron apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection. \u00ab\u00a0Je vous souhaite sinc\u00e8rement du succ\u00e8s dans vos activit\u00e9s, ainsi qu\u2019une bonne sant\u00e9 et du bien-\u00eatre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef d\u2019Etat russe dans ce message publi\u00e9 sur le site du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine f\u00e9licite Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-25T07:46:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:13:04+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis qui fournissent une importante aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine veulent voir la Russie \u00ab\u00a0affaiblie\u00a0\u00bb au point de ne plus avoir les capacit\u00e9s de mener des offensives semblables \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 lundi le chef du Pentagone, Lloyd Austin. \u00ab\u00a0[La Russie] a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de capacit\u00e9s militaires, et beaucoup de troupes pour \u00eatre franc, et nous ne voudrions pas qu\u2019elle puisse rapidement reconstituer ces capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes dans l\u2019est de la Pologne, au retour d\u2019une visite \u00e0 Kiev.                Le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la D\u00e9fense, Lloyd Austin, et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, Antony Blinken, s'adressent aux journalistes apr\u00e8s leur retour de leur voyage \u00e0 Kiev et leur rencontre avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelenskiy, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, en Pologne, le 25 avril 2022. POOL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/46ab5a5_1650873374285-571648.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etat-Unis veulent une Russie \u00ab\u00a0affaiblie\u00a0\u00bb pour qu\u2019elle ne puisse pas mener de nouvelle guerre","dateModified":"2022-04-25T10:02:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T07:02:44+00:00","articleBody":"     Moscou a abattu lundi deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, ont d\u00e9clar\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          \u00ab\u00a0La d\u00e9fense antia\u00e9rienne a abattu deux drones ukrainiens aujourd\u2019hui \u00e0 4\u00a0h\u00a015 du matin [3 h 15 heure de Paris]\u00a0\u00bb dans le district de Rylsk, frontalier de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Koursk, Romain Starovo\u00eft, pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019y avait pas de victime ni de d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir abattu deux drones ukrainiens pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ","dateModified":"2022-04-25T07:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T06:48:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine peut gagner la guerre contre la Russie si elle dipose des bons \u00e9quipements, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du Pentagone, Lloyd Austin, au retour d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Kiev avec le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re chose pour gagner, c\u2019est de croire que l\u2019on peut gagner. Et ils sont convaincus qu\u2019ils peuvent gagner\u00a0\u00bb, a dit Lloyd Austin \u00e0 quelques journalistes \u00e0 propos des Ukrainiens. \u00ab\u00a0Ils peuvent gagner s\u2019ils ont les bons \u00e9quipements, le bon soutien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 apr\u00e8s cette visite au cours de laquelle les deux ministres ont rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymir Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb la guerre \u00ab\u00a0si elle a les bons \u00e9quipements\u00a0\u00bb, estime le chef du Penta...","dateModified":"2022-04-25T08:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#403015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T05:54:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9p\u00f4t de carburant Transneft Briansk-Droujba \u00e0 Briansk\u00a0\u00bb, ville situ\u00e9e \u00e0 150 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou dans ce pays, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence cit\u00e9 par les agences de presse russes. Les raisons de l\u2019incendie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9p\u00f4t de carburant russe en flammes pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne","dateModified":"2022-04-25T06:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#402987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T05:51:42+00:00","articleBody":"     Au 61e jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien de la situation sur le terrain.          Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques,  \u00ab\u00a0la Russie a fait des progr\u00e8s mineurs dans certaines zones depuis qu\u2019elle s\u2019est concentr\u00e9e sur l\u2019occupation compl\u00e8te du Donbass. Manquant de moyens logistiques et de soutien au combat en place, la Russie n\u2019a pas encore r\u00e9alis\u00e9 de perc\u00e9e significative\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, \u00ab\u00a0la d\u00e9cision de la Russie d\u2019assi\u00e9ger plut\u00f4t que d\u2019attaquer l\u2019aci\u00e9rie Azovstal de Marioupol signifie que de nombreuses unit\u00e9s russes restent dans la ville et ne peuvent pas \u00eatre red\u00e9ploy\u00e9es. La d\u00e9fense ukrainienne de Marioupol a \u00e9galement mis \u00e0 mal de nombreuses unit\u00e9s russes et r\u00e9duit leur efficacit\u00e9 au combat\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a propos\u00e9 que les indemnit\u00e9s vers\u00e9es aux familles des militaires d\u00e9c\u00e9d\u00e9s soient contr\u00f4l\u00e9es par des militaires plut\u00f4t que par des civils\u00a0\u00bb.\u00a0Une d\u00e9cision \u00ab\u00a0qui\u00a0refl\u00e8te probablement un d\u00e9sir de cacher la v\u00e9ritable ampleur des pertes de la Russie \u00e0 la population nationale\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britanniques.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9fense ukrainienne de Marioupol a mis \u00e0 mal de nombreuses unit\u00e9s russes\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re...","dateModified":"2022-04-25T06:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#402843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:46:12+00:00","articleBody":"     Les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, Antony Blinken et Lloyd Austin, ont rencontr\u00e9 dimanche \u00e0 Kiev le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a confirm\u00e9, lundi, Washington, en annon\u00e7ant une aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et le retour des diplomates am\u00e9ricains dans le pays.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les chefs am\u00e9ricains de la diplomatie et de la d\u00e9fense en visite discr\u00e8te \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide militaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine et retour des diplomates am\u00e9ricains en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T05:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#402825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:33:39+00:00","articleBody":"           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, en route pour Kiev, depuis la Andrews Air Force Base, dans le Maryland, aux Etats-Unis, le 23 avril 2022. ALEX BRANDON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/d97a2ef_5042887-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken s\u2019est rendu \u00e0 Kiev dimanche 24 avril","dateModified":"2022-04-25T08:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#402807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:31:08+00:00","articleBody":"      Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, ont rencontr\u00e9, dimanche \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, deux mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Washington a annonc\u00e9 le retour progressif d\u2019une pr\u00e9sence diplomatique am\u00e9ricaine en Ukraine, et une aide suppl\u00e9mentaire, directe et indirecte, de plus de 700\u00a0millions de dollars.          Malgr\u00e9 les nombreux appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.          A Marioupol, une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9 samedi. Moscou et Kiev se sont mutuellement rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs. Pr\u00e8s de 100\u00a0000 civils sont encore coinc\u00e9s dans la ville en ruines, assi\u00e9g\u00e9e depuis d\u00e9but mars, et 20\u00a0000 personnes y seraient mortes selon son maire. Le pr\u00e9sident Zelensky a propos\u00e9 \u00e0 la Russie de tenir \u00ab\u00a0une session sp\u00e9ciale de pourparlers juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du site d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, derni\u00e8re poche de r\u00e9sistance ukrainienne, et a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0attendre la r\u00e9ponse\u00a0\u00bb russe.          Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, dont un b\u00e9b\u00e9, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, selon un bilan fourni par la pr\u00e9sidence ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, pour sa part, avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa abritant des armes livr\u00e9es aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens.          Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans trois directions, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, six civils ont trouv\u00e9 la mort, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Guirsk\u00e9. Pr\u00e8s de Donetsk, ce sont cinq civils qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dimanche. A Koroviy Iar, localit\u00e9 du nord du Donbass, des combats se d\u00e9roulaient \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du village, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse. Des chars et des blind\u00e9s ukrainiens renfor\u00e7aient la contre-offensive et couvraient une tentative d\u2019\u00e9vacuation de 30 civils.          L\u2019arm\u00e9e russe a de son c\u00f4t\u00e9 indiqu\u00e9, dimanche, avoir men\u00e9 des frappes de missiles contre neuf cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions au sud de la r\u00e9gion de Kharkiv. Moscou a \u00e9galement annonc\u00e9 des frappes a\u00e9riennes contre 26\u00a0cibles, et 423\u00a0frappes d\u2019artillerie, sans pr\u00e9ciser les lieux vis\u00e9s.          L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) s\u2019est dite \u00ab\u00a0extr\u00eamement inqui\u00e8te\u00a0\u00bb suite \u00e0 l\u2019arrestation, dans les territoires ukrainiens s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est, de quatre membres de sa mission d\u2019observation du cessez-le-feu de 2014, install\u00e9e apr\u00e8s le conflit qui avait \u00e9clat\u00e9 entre ces r\u00e9gions et Kiev apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e. Elle a appel\u00e9 \u00e0 leur \u00ab\u00a0lib\u00e9ration imm\u00e9diate\u00a0\u00bb.          En Russie, toute voix contestant la guerre continue \u00e0 \u00eatre \u00e9touff\u00e9e. Le populaire site consacr\u00e9 aux \u00e9checs Chess.com y a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, \u00e0 la demande du parquet g\u00e9n\u00e9ral russe, apr\u00e8s la publication de deux articles sur l\u2019Ukraine qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a fait savoir l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe avoisine les 5,2\u00a0millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures\u00a030","dateModified":"2022-04-25T05:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html#402804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-moscou-accuse-kiev-de-faire-semblant-dans-les-negociations-de-paix_6123550_3210.html","datePublished":"2022-04-25T04:30:20+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/586/0/4789/2394/1342/671/60/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-25T04:30:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/0/0/4789/3192/1342/894/3/0/2095067_5045708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/26/19-17">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Ses sept coaccusés, accusés de lui avoir apporté leur soutien, ont été condamnés à dix-huit ans de prison. Les Etats-Unis se sont dits « profondément troublés et déçus ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Turquie             Turquie : accusé d’avoir comploté contre le gouvernement, le mécène Osman Kavala condamné à la prison à vie      Ses sept coaccusés, accusés de lui avoir apporté leur soutien, ont été condamnés à dix-huit ans de prison. Les Etats-Unis se sont dits « profondément troublés et déçus ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h38, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Osman Kavala, à Istanbul, en Turquie, le 29 avril 2015.  AP                 Détenu depuis 1 637 jours – plus de quatre ans et demi –, il n’avait eu de cesse de clamer son  innocence, en vain. Le mécène turc Osman Kavala a été condamné lundi 25 avril à Istanbul à la perpétuité. Ses avocats, qui avait réclamé durant le procès son acquittement pour manque de preuves, ont fait part de leur intention de faire appel.            Les sept coaccusés de M. Kavala, accusés de lui avoir apporté leur soutien, ont été condamnés à dix-huit ans de prison.              Le philantrope, accusé d’avoir tenté de renverser le gouvernement du président Recep Tayyip Erdogan en 2016, ne pourra bénéficier d’aucune remise de peine, ont précisé les juges, dont  le verdict, énoncé après moins d’une heure de délibéré, a été accueilli par des huées dans la salle du tribunal. Il a été seulement acquitté de l’accusation d’espionnage.            L’Association des juristes contemporains turques (CHD) a appelé les avocats à participer à une veille mardi devant le palais de justice pour  protester contre le verdict. « Ce gouvernement, qui s’est abattu sur le pays comme un cauchemar, continue de piétiner le droit », a réagi de son côté le chef du principal parti turc de l’opposition, Kemal Kiliçdaroglu.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Osman Kavala, le mécène turc qui embarrasse Erdogan                   « Assassinat judiciaire »            Figure de la société civile turque, M. Kavala, 64 ans, était accusé d’avoir cherché à renverser le gouvernement de Recep Tayyip Erdogan par le financement des manifestations antigouvernementales dites « mouvement de Gezi », en 2013, et lors du coup d’Etat raté de juillet 2016. C’est depuis la prison de haute sécurité de Silivri, en lisière d’Istanbul,  par visioconférence et vêtu comme à l’accoutumée d’une chemise blanche impeccable, qu’il a suivi lundi les plaidoiries et entendu l’énoncé du verdict, épilogue d’un feuilleton judiciaire renvoyé de mois en mois.              Face à la cour vendredi, Osman Kavala a également dénoncé l’influence du président Erdogan sur son procès. Il a dénoncé, à la clôture des débats, un « assassinat judiciaire » contre sa personne : « Les théories du complot, avancées pour des raisons politiques et  idéologiques, ont empêché une analyse impartiale des événements et [les ont] déconnectés de la réalité », a-t-il lancé avant que les juges se retirent.            Durant l’audience, les trois avocats de l’homme d’affaires, éditeur et philanthrope, ont notamment fait valoir que jamais les juges ne lui ont demandé « où il se trouvait » lors des faits qui lui étaient reprochés. Pendant les plaidoiries, la représentante du Pen Club, association de défense de la liberté d’expression, Caroline Stockford, a demandé aux juges de « lâcher leur téléphone » pour écouter la défense, laissant entendre qu’ils recevaient leurs ordres sur écran.                             Lire l’entretien avec Osman Kavala (juin 2020) :  Article réservé à nos abonnés  « Ma détention peut être prolongée indéfiniment »                   Crise diplomatique            Cette nouvelle décision judiciaire n’a d’ailleurs pas manqué de faire réagir hors des frontières turques. Les Etats-Unis se sont dits « profondément troublés et déçus » par sa condamnation, en appelant à sa remise en liberté et en exhortant « le gouvernement à cesser les poursuites motivées par la politique ».              Lundi soir, la ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a demandé la « libération immédiate » d’Osman Kavala, dénonçant un arrêt « en contradiction flagrante avec les normes de l’Etat de droit ». Cette condamnation «[témoigne] d’une sévérité maximale et ignor[e] la décision de la Cour européenne des droits de l’homme », a dénoncé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, sur Twitter. « Le respect des droits fondamentaux et libertés est aujourd’hui plus important que jamais », a-t-il ajouté.            La représentante de Human Rights Watch, Emma Sinclair-Webb, présente au tribunal, a dénoncé sur Twitter le « pire dénouement possible », « horrible, cruel et diabolique ».  Le directeur Europe d’Amnesty International, Nils Muiznieks, a fustigé, pour sa part, une « parodie de justice » qui « défie le bon sens ».            Les  militants des droits humains avaient espéré une libération, qui enverrait un signal positif, alors que la Turquie essaie de faciliter les pourparlers entre l’Ukraine et la Russie. D’autant que le président, Erdogan, recevait simultanément à Ankara le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Comme à chaque audience, une dizaine de diplomates occidentaux étaient  présents pour témoigner de leur soutien à celui qui est devenu la bête noire du régime Erdogan.              L’affaire Kavala a déclenché en octobre 2021 une crise diplomatique. Ankara avait menacé  d’expulser une dizaine d’ambassadeurs occidentaux, dont celui des Etats-Unis, qui avaient réclamé sa libération – sans finalement mettre à exécution sa menace.            En février 2022, la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) a lancé une « procédure en manquement » contre la Turquie. Le mois dernier, les procureurs turcs ont réclamé la condamnation de M. Kavala pour « tentative de renversement » du gouvernement, soit une peine de prison à vie sans possibilité de libération anticipée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les politiques de ce pays n’ont pas compris qu’on avait changé » : en Turquie, une ambiance de fin de règne                   Emprisonné quelques heures après avoir été acquitté            Surnommé le « milliardaire rouge » par ses détracteurs, Osman Kavala, né à Paris, avait été arrêté en octobre 2017. Acquitté  en février 2020 pour les charges liées aux manifestations de 2013,  l’éditeur avait été arrêté quelques heures plus tard –avant même de  pouvoir rentrer chez lui – puis renvoyé en prison, cette fois accusé d’avoir cherché à « renverser le gouvernement » lors du putsch raté de juillet 2016, ainsi que d’espionnage. Son acquittement avait, ensuite, été invalidé par la justice turque, mais la reconduction régulière de sa détention en a fait le héros de l’opposition au président Erdogan.              « Avoir passé quatre ans et demi de ma vie en prison ne pourra jamais être compensé. La seule  chose qui pourra me consoler sera d’avoir contribué à révéler les graves erreurs de la justice turque », a-t-il déclaré vendredi. En décembre 2020, la Cour constitutionnelle turque avait d’ailleurs décidé que cette très longue détention provisoire ne constituait pas une violation à son droit à la liberté et à la sécurité.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/turquie-accuse-d-avoir-complote-contre-le-gouvernement-le-mecene-osman-kavala-condamne-a-la-prison-a-vie_6123644_3210.html"},"headline":"Turquie\u00a0: accus\u00e9 d\u2019avoir complot\u00e9 contre le\u00a0gouvernement, le m\u00e9c\u00e8ne Osman Kavala condamn\u00e9 \u00e0\u00a0la prison \u00e0 vie","dateCreated":"2022-04-25T19:38:06+02:00","datePublished":"2022-04-25T19:38:06+02:00","dateModified":"2022-04-26T10:53:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"Ses sept coaccus\u00e9s, accus\u00e9s de lui avoir apport\u00e9 leur soutien, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 dix-huit ans de prison. Les Etats-Unis se sont dits \u00ab\u00a0profond\u00e9ment troubl\u00e9s et d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/247/0/3000/1500/1342/671/60/0/c0a1fda_5043094-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-18">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le Hongrois Viktor Orban espérait qu’une victoire de Marine Le Pen lui permettrait de refonder une droite européenne souverainiste.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                            International       Élection présidentielle 2022             De Budapest à Varsovie, le silence et l’embarras des gouvernements populistes d’Europe centrale      Le Hongrois Viktor Orban espérait qu’une victoire de Marine Le Pen lui permettrait de refonder une droite européenne souverainiste.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional) et Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié hier à 19h09, mis à jour hier à 21h32    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La dirigeante du parti d’extrême droite français Rassemblement national (RN) Marine Le Pen (à droite), et le Premier ministre hongrois Viktor Orban (à gauche) avant le « Sommet de Varsovie », une réunion des dirigeants des partis conservateurs et de droite européens, en Pologne, le 4 décembre 2021.  WOJTEK RADWANSKI / AFP               En allant inaugurer le salon hongrois de la formation professionnelle de Budapest, lundi 25 avril, Viktor Orban n’a pas eu le temps de commenter les résultats des élections françaises, où son alliée, Marine Le Pen, a essuyé une défaite dans les urnes, la veille. « Les forces nationales ont remporté les élections législatives il y a trois semaines avec un soutien sans précédent », a seulement vanté le premier ministre nationaliste, mais c’était au sujet de sa propre réélection, écrasante, le 3 avril. La quasi-totalité des chefs d’Etat et de gouvernement européens, y compris ses alliés polonais, ont pourtant félicité M. Macron dès dimanche soir.          Ce silence n’est pas une surprise. M. Macron a utilisé le souverainiste hongrois comme épouvantail pendant toute la campagne et il n’a toujours pas, lui non plus, félicité M. Orban pour sa réélection. Mais, surtout, la défaite de Marine Le Pen contrarie tous les plans de refonte des droites et les espoirs de chamboulement de l’Union européenne que le chef de gouvernement hongrois partageait avec ses alliés ultraconservateurs au pouvoir à Varsovie. « Le camp souverainiste est devenu une force incontournable de la politique européenne et, nous aussi, nous voulons voir une Europe des Etats-nations », avait espéré M. Orban lors de la visite de Mme Le Pen à Budapest, en octobre. Une banque hongroise appartenant en partie à son ami d’enfance, la MKB, a par la suite financé la campagne de la candidate d’extrême droite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : entre Marine Le Pen et le nationaliste hongrois Viktor Orban, une proximité très inspirée                 Mauvais investissements politiques          Sans Marine Le Pen à l’Elysée, ces espoirs semblent désormais bien vains. D’autant que cet échec intervient dans un contexte diplomatique compliqué pour M. Orban, de plus en plus isolé au sein même de cette Europe centrale dont il se rêve pourtant comme le principal leader. Dimanche, son allié slovène, le premier ministre ultraconservateur Janez Jansa, a lui aussi subi une sévère défaite aux élections législatives organisées dans ce petit pays des Balkans, après avoir pourtant fait campagne avec le soutien financier ouvert de la Hongrie. « Le Pen comme Jansa n’ont visiblement pas été un bon investissement politique », a raillé lundi matin le titre conservateur Valasz Online.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Slovénie, le dirigeant populiste proche de Viktor Orban subit une défaite d’une ampleur inédite                 En octobre, le premier ministre populiste tchèque Andrej Babis avait subi le même sort, après avoir affiché sa proximité avec M. Orban. Et les relations avec la Pologne sont au plus bas depuis le conflit en Ukraine, sur lequel la Hongrie maintient une position ambiguë et distante par rapport à Kiev. Depuis plusieurs semaines, plus aucune rencontre du groupe de Visegrad, cet ensemble qui réunit la Pologne, la Hongrie, la République tchèque et la Slovaquie, n’a eu lieu en raison des profondes divergences sur la question des livraisons d’armes à Kiev, catégoriquement refusées par la Hongrie. Résultat : depuis sa réélection, M. Orban a jusqu’ici effectué un seul et unique voyage à l’étranger. C’était au Vatican, où il a rencontré le pape, puis le leader de l’extrême droite italienne Matteo Salvini, lui-même en pleine pente politique descendante.        Il vous reste 34.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/25/de-budapest-a-varsovie-le-silence-et-l-embarras-des-gouvernements-populistes-d-europe-centrale_6123639_3210.html"},"headline":"De Budapest \u00e0 Varsovie, le silence et l\u2019embarras des gouvernements populistes d\u2019Europe centrale","dateCreated":"2022-04-25T19:09:31+02:00","datePublished":"2022-04-25T19:09:31+02:00","dateModified":"2022-04-25T21:32:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Hongrie","International","Europe","Pologne","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le Hongrois Viktor Orban esp\u00e9rait qu\u2019une victoire de Marine Le Pen lui permettrait de refonder une droite europ\u00e9enne souverainiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/90/0/5850/2925/1342/671/60/0/521b235_1650902288361-000-9ty28w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-19">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apaisé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde passe à table       Vignobles & vignerons             Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française      Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apaisé.          Par Ophélie Neiman         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dans un grand magasin de Moscou, en Russie, en septembre 2021.  BLOOMBERG/GETTY IMAGES               Pour les acteurs du vin en France, évoquer ouvertement les répercussions commerciales du conflit russo-ukrainien est délicat. Ce serait indécent, quand il y a tant de drames humains. Ils préfèrent évoquer leurs ventes caritatives et dons en faveur de l’Ukraine. Et puis ils font remarquer que la Russie est « un tout petit marché pour le vin ». C’est vrai, mais à nuancer.                           Lire aussi :  L’ombre de l’ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire                 En 2021, les expéditions directes de vins français vers la Russie ne représentaient que 50 millions d’euros. Mais, de son côté, la Russie enregistrait 198 millions d’euros d’importations. Et même 340 millions, si l’on englobe les spiritueux, selon la Fédération des exportateurs de vins et spiritueux de France (FEVS).          La différence s’explique par le fait qu’une grande partie des expéditions transite par les pays baltes – Lituanie, Lettonie et Estonie – avant d’arriver en Russie. Ce circuit méandreux est plus avantageux. Au total, en comptant large, la Russie représente moins de 3 % des exportations françaises, plaçant ce grand pays au 15e rang des clients français.          Un marché atypique          Les conséquences de la guerre sont pourtant palpables à tous les niveaux de la chaîne du vin en France. La communication des vignobles slalome entre plusieurs paramètres : fidélité ancienne, avenir à préserver, enjeux commerciaux et embarras moral.           « Quand, le 2 mars, donc quelques jours après le début de la guerre, trois transporteurs sont venus chercher 52 000 bouteilles pour la Russie, j’ai hésité », Elisabeth Prataviera, vigneronne          C’est particulièrement sensible pour les exploitations ayant noué des partenariats privilégiés avec l’ancien bloc soviétique. Elisabeth Prataviera, gérante du domaine Haut Marin, à Gondrin (Gers), exporte 20 % de ses vins de Gascogne en Russie, à un prix très bas. Autour de 30 % si on ajoute l’Ukraine et les pays baltes. Un marché atypique, construit grâce à son responsable export, originaire d’Ouzbékistan et russophone. « Quand, le 2 mars, donc quelques jours après le début de la guerre, trois transporteurs sont venus chercher 52 000 bouteilles pour la Russie, j’ai hésité, raconte la vigneronne. Cela représentait plus de 100 000 euros. Payables à soixante jours. J’ai appelé ma banque, qui m’a mise en garde, et j’ai renoncé. Peu après, notre assurance nous annonçait qu’elle ne couvrait plus ce type d’envoi. » Elle se retrouve avec quelque 50 000 bouteilles bloquées dans sa cave, qui « pèsent » sur les finances.          Elisabeth Prataviera a aussi préféré rembourser une commande d’Ukraine, payée d’avance, de bouteilles qui ne sont donc pas parties. Elle peine à contenir son émotion quand en évoquant le message d’un de ses trois relais dans ce pays : « On vous écrit depuis le sous-sol. » Elle ajoute que l’un d’entre eux est parti faire la guerre.        Il vous reste 68.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/25/face-a-la-russie-l-embarras-de-la-filiere-vinicole-francaise_6123631_6082232.html"},"headline":"Face \u00e0 la Russie, l\u2019embarras de la fili\u00e8re vinicole fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-04-25T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-25T18:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-25T18:00:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vignobles & vignerons","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"description":"Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, les marques et consultants qui travaillent en Russie restent discrets et attendent un avenir plus apais\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/42ff0c2_1650463663381-gettyimages-1235421315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vignobles & vignerons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vignobles-vignerons/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-20">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Alors que Vladimir Poutine a lancé son offensive sur l’Ukraine fin février, petit tour de la politique du vin dans une région du monde saignée ou tourmentée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Le Monde passe à table       Vins & autres plaisirs liquides         L’ombre de l’ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire   Éditorial            Michel Guerrin          Ophélie Neiman        Alors que Vladimir Poutine a lancé son offensive sur l’Ukraine fin février, petit tour de la politique du vin dans une région du monde saignée ou tourmentée.   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h01    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Vue sur la ville d’Alouchta, en Crimée.  УШАРОВ В.С./GETTY IMAGES/ISTOCKPHOTO                 La guerre d’invasion que mène depuis deux mois la Russie a de lourdes conséquences pour le peuple ukrainien. Elle en a aussi, de moins évidentes, sur la filière du vin. C’est vrai pour ces deux pays, mais aussi pour les Etats limitrophes, aux vignes millénaires, comme la Géorgie, l’Arménie ou la Moldavie, longtemps dans le giron de l’ex-bloc soviétique. C’est vrai également pour la France, qui exporte une partie de sa production en Russie, où des experts français prodiguent leurs conseils.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française                   Avec ce numéro, nous proposons d’explorer une géopolitique du vin dans une région du monde saignée ou tourmentée. Avec ses enjeux et conflits. La Crimée, dont nous publions une image bucolique ici, en est le parfait exemple. La vaste péninsule ukrainienne donnant sur la mer Noire, réputée pour son climat méditerranéen et ses vins prisés des tsars, a été annexée par la Russie en 2014. Depuis, notamment par l’intermédiaire de ses oligarques, Moscou investit avec force dans ce vignoble, jusqu’à le planter intensément, voulant en faire sa vitrine viticole et un agent de développement du tourisme.                             Lire aussi :  Moscou investit dans le vignoble annexé et réputé de Crimée                   Une équation complexe            En perdant la Crimée, l’Ukraine a été amputée de la moitié de son vignoble. Mais elle ne s’est pas découragée, développant ses vignes ailleurs depuis huit ans, avec pour mission de souder une nation et de soutenir le tourisme. Jusqu’à ce que la guerre anéantisse ce dynamisme. Pourtant, ses acteurs pensent déjà à reconstruire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le vignoble ukrainien, tous les indicateurs étaient au vert avant la guerre                   En Géorgie, berceau mondial du vin et pays-phare, tant par la quantité de bouteilles que par le prestige de ses crus, notamment nature, mais aussi en Arménie ou en Moldavie, le défi relève de l’équation complexe : agrandir la surface des vignes, gagner en qualité, regarder toujours plus vers l’Union européenne tout en s’émancipant de la Russie, où est consommée la grande majorité des crus de ces trois pays.            La Russie constitue un casse-tête différent pour la France. Même si les bouteilles expédiées représentent un petit marché, la question morale est sur la table : faut-il encore commercer, notamment du champagne, avec un pays qui ensanglante l’Ukraine ? Quelques mois avant la guerre, le Kremlin mettait en place des mesures protectionnistes dans le but de favoriser son vignoble. Ainsi, les mousseux russes peuvent écrire le mot champanskoïe (« champagne ») sur leurs étiquettes. Au mépris des normes. Mais le droit, on sait ce que Poutine en fait…                  Le Monde     Michel Guerrin et  Ophélie Neiman          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/25/l-ombre-de-l-ogre-russe-plane-sur-les-vignes-de-la-mer-noire_6123627_6082232.html"},"headline":"L\u2019ombre de l\u2019ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire","dateCreated":"2022-04-25T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-25T17:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-25T17:01:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vins & autres plaisirs liquides","Foires aux vins","Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"description":"Alors que Vladimir Poutine a lanc\u00e9 son offensive sur l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier, petit tour de la politique du vin dans une r\u00e9gion du monde saign\u00e9e ou tourment\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin"}
,{"@type":"Person","name":"Oph\u00e9lie Neiman"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/395/0/4724/2362/1342/671/60/0/a5e3cc7_1650464150660-gettyimages-1356156898-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vins & autres plaisirs liquides","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vins/"}}
       

       
   
