<FILE-date="2022/04/26/19">

<article-nb="2022/04/26/19-1">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Dans tous les départements et collectivités ultramarins, hormis dans le Pacifique, l’extrême droite est arrivée en tête du scrutin, dimanche 24 avril. Un résultat qui interroge.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                            Élection présidentielle 2022       Rassemblement national             Election présidentielle 2022 : pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen      Dans tous les départements et collectivités ultramarins, hormis dans le Pacifique, l’extrême droite est arrivée en tête du scrutin, dimanche 24 avril. Un résultat qui interroge.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le décompte des votes du second tour de l’élection présidentielle, à la mairie de Remire-Montjoly, en Guyane, le 24 avril 2022.  JODY AMIET / AFP               Le vote des outre-mer, au premier tour et, plus encore, au second tour, où Marine Le Pen est arrivée largement en tête en rassemblant près de 60 % (58,27 %) des suffrages, a constitué, plus qu’une surprise, un électrochoc. Comment, dans un département comme la Guadeloupe, par exemple, où, il y a trente-cinq ans, Le Pen père était même empêché d’atterrir, 69,6 % des votes ont-ils pu se porter sur sa fille ? Dans tous les départements et collectivités d’outre-mer, hormis celles du Pacifique, la candidate du Rassemblement national devance le président sortant, Emmanuel Macron, alors que, traditionnellement, ceux-ci sont plutôt « légitimistes » et ont tendance à pencher en faveur du pouvoir en place. Ce vote ultramarin, nécessairement, interroge.                           Résultats de la présidentielle :  Résultats de la présidentielle : visualisez les votes commune par commune sur notre carte interactive                 Pour Pierre-Yves Chicot, avocat et maître de conférences à l’université des Antilles, « on peut parler de vote de rejet, et même de vote de détestation de la manière dont il a exercé la fonction présidentielle ». « Ce qui s’est passé au premier tour, c’est-à-dire le rejet d’Emmanuel Macron, s’est reproduit au second tour, sauf qu’il est exprimé par un vote pour Le Pen au lieu de Mélenchon au premier », poursuit-il. Pourquoi ce « rejet », et comment peut-il ainsi s’affranchir des frontières politiques, sans distinction, et aussi des enseignements de l’histoire, dans des « pays » qui ont été marqués par la mémoire de l’esclavage et du colonialisme ?          « Un malaise profond »          « Le vote Le Pen ne peut que me choquer, reconnaît le président du conseil exécutif de la Martinique, Serge Letchimy (Parti progressiste martiniquais). Aimé Césaire, Frantz Fanon, Edouard Glissant ne nous ont pas éduqués dans ce sens. Cependant, c’est aussi un signal, un indicateur d’un malaise profond et d’une contestation de la politique de l’Etat, menée depuis des décennies et que les crises traversées pendant ce dernier quinquennat ont exacerbée. Mais il nous faut prendre garde que cette situation de contestation, pour l’instant, ne devienne une adhésion à des thèses inacceptables. »                         Le premier ministre, Jean Castex, joue au kayamb, à Saint-Pierre, sur l’île de La Réunion, le 14 avril 2022, alors qu’il fait campagne pour Emmanuel Macron.  RICHARD BOUHET / AFP               Les causes de cette contestation sont multiples et diverses. Les raisons de la colère ne sont pas les mêmes à Mayotte ou en Guyane qu’en Guadeloupe ou en Martinique, ou encore à La Réunion ni en Nouvelle-Calédonie. Demeure néanmoins, comme une trame uniforme, le sentiment que les outre-mer, avec leurs spécificités, les difficultés structurelles auxquels ils sont confrontés, ne sont pas considérés dans toute leur complexité, voire sont « ignorés », « abandonnés », « méprisés », termes qui reviennent fréquemment dans les propos.        Il vous reste 66.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/26/election-presidentielle-2022-dans-les-outre-mer-le-choc-du-vote-le-pen_6123741_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: pourquoi les outre-mer ont largement vot\u00e9 en faveur de Marine Le Pen","dateCreated":"2022-04-26T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-26T14:00:12+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Rassemblement national"],"keywords":["Marine Le Pen","Rassemblement national","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"description":"Dans tous les d\u00e9partements et collectivit\u00e9s ultramarins, hormis dans le Pacifique, l\u2019extr\u00eame droite est arriv\u00e9e en t\u00eate du scrutin, dimanche 24 avril. Un r\u00e9sultat qui interroge.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/346/0/3288/1644/1342/671/60/0/e14622b_1650960983500-461239.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-2">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La présidente de la Moldavie a annoncé mardi après-midi des mesures pour renforcer la sécurité de ce pays frontalier de l’Ukraine, après une série d’explosions dans la région séparatiste prorusse de Transnistrie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier         La Russie a assuré, lundi, vouloir poursuivre les négociations de paix avec l’Ukraine, tout en avertissant du danger « réel » que le conflit dégénère en troisième guerre mondiale.Une quarantaine de pays se réunissent, mardi, en Allemagne, à l’invitation des Etats-Unis, pour renforcer la défense de l’Ukraine qui, selon le ministre de la défense américain, Lloyd Austin, « peut gagner » face à la Russie, si on lui en donne les moyens.L’armée russe a déclaré avoir frappé une centaine de cibles en Ukraine, lundi, notamment des installations ferroviaires dans le centre du pays, faisant cinq morts et dix-huit blessés dans la région de Vinnytsia.A l’est du pays, l’armée ukrainienne a affirmé, lundi, avoir repoussé une série d’attaques dans le Donbass, où de nombreuses localités, comme Roubijne, sont quotidiennement bombardées.Aucun accord n’a été conclu, lundi, pour créer un couloir humanitaire permettant l’évacuation des civils terrés avec des combattants ukrainiens dans le complexe métallurgique assiégé d’Azovstal à Marioupol (sud-est), a affirmé Kiev. La Russie avait annoncé un peu plus tôt son intention de cesser les hostilités pour permettre l’évacuation de ces civils.Les combats se poursuivent aussi dans la région de Kharkiv, dans le Nord-Est, avec un « encerclement partiel » de la deuxième ville du pays, selon le ministère de la défense ukrainien. Les bombardements obligent les civils à dormir depuis des semaines dans des souterrains.En Russie, un grand dépôt de carburant était lundi en flammes à Briansk, une ville située à 150 km de la frontière ukrainienne et servant de base logistique aux forces russes, selon Moscou. Les autorités n’ont pas précisé dans l’immédiat les causes de l’incendie.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, est attendu mardi à Moscou pour y rencontrer Vladimir Poutine, au lendemain d’un déplacement à Ankara où il a échangé avec le président Erdogan qui essaye de négocier la fin du conflit. M. Gutteres doit ensuite se rendre à Kiev, jeudi.Selon le ministre de la défense britannique Ben Wallace, Moscou a perdu à ce jour « approximativement 15 000 hommes » en Ukraine, un chiffre invérifiable de source indépendante. Moscou n’a donné aucun bilan depuis le 25 mars, lorsqu’il avait affirmé avoir perdu 1 351 soldats.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la génération 2.0 fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky         Enquête. Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française         Entretien. « Toutes les grandes crises financières ont entraîné une vague de suicides »         Tribune. « Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d’engagement dans l’armée, c’est passer pour un lâche »         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-26T16:26:02+00:00","coverageEndTime":"2022-04-27T04:26:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","description":"La pr\u00e9sidente de la Moldavie a annonc\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays frontalier de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : 5,3 millions de réfugiés, la Moldavie renforce sa sécurité, appel au cessez-le-feu du chef des Nations unies","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La pr\u00e9sidente de la Moldavie a annonc\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays frontalier de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/7000/4658/1342/893/3/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-04-26T16:26:02+00:00"
,"endDate":"2022-04-27T04:26:02+00:00"
  L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a adopt\u00e9 mardi par consensus une r\u00e9solution obligeant les cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 justifier leur recours au veto, une r\u00e9forme rare salu\u00e9e par des applaudissements et qui a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls d\u00e9tenteurs du veto, la mesure propos\u00e9e par le Liechtenstein a vocation \u00e0 leur \u00ab\u00a0faire payer un prix politique plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb lorsqu\u2019ils y auront recours, r\u00e9sume un ambassadeur d\u2019un pays n\u2019en disposant pas et demandant \u00e0 garder l\u2019anonymat.          La r\u00e9forme poussera-t-elle les cinq membres permanents \u00e0 moins utiliser le veto pr\u00e9vu par la Charte des Nations unies\u00a0? Ou aura-t-elle un effet incitatif \u00e0 en provoquer sciemment davantage contre des textes d\u2019embl\u00e9e inacceptables\u00a0? L\u2019avenir le dira. Certains pays pourraient pousser les Etats-Unis \u00e0 utiliser leur veto sur des textes li\u00e9s \u00e0 Isra\u00ebl. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, Washington pourrait mettre au vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 un projet de r\u00e9solution renfor\u00e7ant les sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord, en discussion depuis plusieurs semaines maintenant, en sachant pertinemment que Moscou et P\u00e9kin y mettraient leur veto. Avanc\u00e9e pour la premi\u00e8re fois il y a deux ans et demi, la r\u00e9forme pr\u00e9voit une convocation de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00ab\u00a0dans les dix jours ouvrables suivant l\u2019opposition d\u2019un ou plusieurs membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, pour tenir un d\u00e9bat sur la situation dans laquelle le veto a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9\u00a0\u00bb.          Pr\u00e8s d\u2019une centaine de pays avaient rejoint le Liechtenstein pour coparrainer ce texte, dont les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, ainsi que l\u2019ensemble des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne. La Russie et la Chine ne se sont pas jointes aux parrains du texte. Il va \u00ab\u00a0diviser\u00a0\u00bb encore davantage l\u2019ONU, avait pest\u00e9 avant l\u2019adoption un diplomate russe s\u2019exprimant sous couvert d\u2019anonymat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019ONU adopte l\u2019obligation de justifier tout veto sur fond de blocage russe sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T16:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#407055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T16:15:29+00:00","articleBody":"     Deux prises de parole, cet apr\u00e8s-midi, montrent un durcissement du ton de Washtington vis-\u00e0-vis de Moscou.          Devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du S\u00e9nat am\u00e9ricain, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a d\u00e9clar\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas vu de signe jusqu\u2019ici que le pr\u00e9sident Poutine soit s\u00e9rieux \u00e0 propos de n\u00e9gociations significatives\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but du conflit, Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de ne pas respecter leurs engagements pris lors des n\u00e9gociations, notamment concernant les cessez-le-feu et la mise en place de couloirs humanitaires.          En Allemagne, cette fois, apr\u00e8s une rencontre avec des repr\u00e9sentants d\u2019une quarantaine de pays, le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a fait savoir que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s se r\u00e9uniront tous les mois pour examiner comment renforcer les capacit\u00e9s militaires de l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie. Il souhaite ainsi coordonner l\u2019action des \u00ab\u00a0nations de bonne volont\u00e9 pour intensifier nos efforts, coordonner notre assistance, et se concentrer sur la victoire du combat d\u2019aujourd\u2019hui et des combats \u00e0 venir\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis durcissent le ton contre la Russie","dateModified":"2022-04-26T16:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#407003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T16:00:04+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 \u00ab\u00a0remuer ciel et terre\u00a0\u00bb pour faire gagner l\u2019Ukraine contre la Russie, a affirm\u00e9 mardi le chef du Pentagone, lors d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues alli\u00e9s en Allemagne. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine croit clairement qu\u2019elle peut gagner et c\u2019est aussi le cas de tout le monde ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, \u00e0 l\u2019ouverture de cette r\u00e9union organis\u00e9e par Washington sur la base a\u00e9rienne am\u00e9ricaine de Ramstein, afin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019\u00e9quipements militaires, que l\u2019Ukraine r\u00e9clame pour repousser l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a plaid\u00e9 mardi, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, pour un cessez-le-feu en Ukraine \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement appel\u00e9 Kiev et Moscou \u00e0 travailler ensemble, avec l\u2019ONU, pour ouvrir des couloirs humanitaires. Et il s\u2019est dit aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9 par les rapports r\u00e9p\u00e9t\u00e9s faisant \u00e9tat de possibles crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, estimant qu\u2019ils \u00ab\u00a0n\u00e9cessitent une enqu\u00eate ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.          La Russie est \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer\u00a0\u00bb avec les Nations unies pour \u00ab\u00a0soulager\u00a0\u00bb les populations civiles en Ukraine, a assur\u00e9 mardi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a discut\u00e9 avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de la situation \u00ab\u00a0humanitaire\u00a0\u00bb en Ukraine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, a rapport\u00e9 le Kremlin.          Le niveau de radioactivit\u00e9 dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl en Ukraine est \u00ab\u00a0dans la normale\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, en visite sur le site qui avait \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe entre le 24 f\u00e9vrier et la fin de\u00a0mars.          La pr\u00e9sidente de la Moldavie a r\u00e9uni mardi son conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, qui fait craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine dans ce petit pays d\u2019Europe orientale.          Au moins neuf civils ont p\u00e9ri mardi dans des bombardements de l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, selon des bilans diffus\u00e9s par les autorit\u00e9s locales.          Pr\u00e8s de 5,3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion par les troupes russes, il y a deux mois, et l\u2019ONU s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il y en ait 3\u00a0millions de plus d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18 heures","dateModified":"2022-04-26T16:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T15:25:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus de deux mois de guerre en Ukraine, les r\u00e9seaux num\u00e9riques continuent de fonctionner, tandis que le pays r\u00e9siste aux cyberattaques, raconte au Monde Mykha\u00eflo Fedorov, ministre du num\u00e9rique ukrainien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: entretien avec le ministre du num\u00e9rique ukrainien","dateModified":"2022-04-26T15:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:56:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail.\nJe tente ma question, bien que je ne sois pas abonn\u00e9.\nPouvez-vous nous donner les dimensions de la Transnitrie ? Vous pr\u00e9sentez des cartes, vous nous dites que la population est de 500 000 habitants, c'est tr\u00e8s bien, mais on ne voit qu'une mince bande coinc\u00e9e entre la Moldavie et l'Ukraine sans pouvoir estimer sa longueur et sa largeur, et donc le danger que ce territoire peut repr\u00e9senter pour cette derni\u00e8re.\nQuant \u00e0 la Moldavie, ils ont adopt\u00e9 le Roumain comme langue officielle, il y a longtemps un Roumain nous avait dit que la Moldavie \u00e9tait rattach\u00e9e \u00e0 la Roumanie avant-guerre (WW II) puis avait \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Staline, mais les Moldaves n'ont-ils donc jamais demand\u00e9 le rattachement \u00e0 la Roumanie depuis l'\u00e9clatement de l'URSS ?\nMerci pour votre bienveillance envers un pauvre petit vieux non-abonn\u00e9.    Valmy         Bonjour,          La Transnistrie couvre un territoire d\u2019un peu plus de 4\u00a0100\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s entre le fleuve Dniestr, \u00e0 l\u2019ouest, et la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e0 l\u2019est.          Pour comprendre les logiques g\u00e9opolitiques \u00e0 l\u2019\u0153uvre entre\u00a0Moldavie et\u00a0Transnistrie, il faut remonter avant 1992, date \u00e0 laquelle la Transnistrie a fait s\u00e9cession. Les fronti\u00e8res de l\u2019actuelle Moldavie sont issues de la chute de l\u2019URSS, en\u00a01991, ann\u00e9e o\u00f9 le pays a acquis son ind\u00e9pendance, en m\u00eame temps que la plupart des autres anciennes R\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques, dont l\u2019Ukraine. Dans les si\u00e8cles qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, ce territoire a cependant \u00e9t\u00e9 \u00e9cartel\u00e9 entre plusieurs puissances, dont les m\u00e9moires portent encore la trace.          La principaut\u00e9 de Moldavie, dont la population \u00e9tait roumanophone, existe depuis le milieu du XIVe\u00a0si\u00e8cle. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vassale de l\u2019Empire ottoman aux XVIe et XVIIe\u00a0si\u00e8cles, elle a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e en deux en\u00a01812, lorsque l\u2019Empire russe en a conquis la partie orientale, baptis\u00e9e la Bessarabie. Les fronti\u00e8res de ce territoire sont proches de celle de l\u2019actuelle Moldavie, sans la Transnistrie. Apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale, la Bessarabie rejoint le royaume roumain, tandis que le territoire correspondant \u00e0 la Transnistrie reste au sein de ce qui devient l\u2019URSS. Cette derni\u00e8re cr\u00e9e en\u00a01924 une R\u00e9publique autonome sovi\u00e9tique socialiste moldave (RASSM), qui inclut le territoire transnitrien et s\u2019\u00e9tend \u00e0 l\u2019est, dans une partie de l\u2019actuelle Ukraine.          Il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0entit\u00e9 mod\u00e8le destin\u00e9e \u00e0 attirer les populations de Moldavie roumaine et des travailleurs venus de toute l\u2019Union sovi\u00e9tique autour d\u2019une nouvelle capitale, Tiraspol, et d\u2019un projet de modernisation et d\u2019industrialisation\u00a0\u00bb, selon Catherine Durandin, historienne sp\u00e9cialiste de la Roumanie, professeure \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales (Inalco). Une situation cr\u00e9ant, de fait, une fracture entre un espace \u00ab\u00a0moldave roumain sous contr\u00f4le de Bucarest\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0RASSM sovi\u00e9tis\u00e9e\u00a0\u00bb.          Entre 1940 et 1944, la Bessarabie est tour \u00e0 tour sous occupation sovi\u00e9tique, puis \u00e0 nouveau int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la Roumanie alli\u00e9e d\u2019Hitler, avant d\u2019\u00eatre fusionn\u00e9e avec la RASSM pour devenir une R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique jusqu\u2019en\u00a01991, date de son ind\u00e9pendance. Si un \u00e9lan proroumain a bien exist\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode, le courant unioniste est aujourd\u2019hui minoritaire, selon Catherine Durandin, et il n\u2019a plus \u00e9t\u00e9 question, pour la Moldavie, de s\u2019unir \u00e0 la Roumanie.                 INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/6edb3c8_580440648-inter-2210-moldavie-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T15:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:49:31+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse aujourd\u2019hui apr\u00e8s l\u2019inspection de la centrale de Tchernobyl, d\u00e9ment avoir affirm\u00e9 que le niveau de radioactivit\u00e9 autour de la centrale \u00e9tait \u00ab\u00a0anormal\u00a0\u00bb. L\u2019Agence France-Presse (AFP) avait donn\u00e9 \u00e0 tort cette information, que nous avions reprise \u00e0 14\u00a0h\u00a055.          Situ\u00e9e \u00e0 150 kilom\u00e8tres au nord de Kiev, \u00e0 la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des r\u00e9seaux de communications, pendant son occupation par l\u2019arm\u00e9e russe, entre le 24 f\u00e9vrier et\u00a0le\u00a031\u00a0mars, suscitant les inqui\u00e9tudes du gendarme du nucl\u00e9aire civil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA d\u00e9ment la d\u00e9p\u00eache AFP faisant \u00e9tat d\u2019un niveau \u00ab\u00a0anormal\u00a0\u00bb de radiations","dateModified":"2022-04-26T15:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:48:30+00:00","articleBody":"                     Tetyana Boikiv, 52\u00a0ans, pose une b\u00e2che en plastique sur les fen\u00eatres de sa maison, bris\u00e9es par l'impact des explosions pendant l'occupation russe du village d'Ozera, pr\u00e8s de Boutcha, le 26\u00a0avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1dcd3f6_1650984480250-262658.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T15:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:43:43+00:00","articleBody":"     Pendant plus de quarante ans, elles se sont dress\u00e9es sur une colline surplombant Kiev. Ce ne sera bient\u00f4t plus qu\u2019un souvenir.          Les deux statues de huit m\u00e8tres de haut repr\u00e9sentant deux travailleurs sovi\u00e9tiques tenant ensemble l\u2019un des embl\u00e8mes de l\u2019URSS, \u00e9rig\u00e9es pour symboliser la relation de fraternit\u00e9 entre les peuples de Russie et d\u2019Ukraine, \u00e9taient en train d\u2019\u00eatre d\u00e9mont\u00e9es ce mardi.          Une r\u00e9ponse de la Mairie de Kiev \u00e0 l\u2019invasion russe. L\u2019\u00e9dile de la capitale ukrainienne, l\u2019ancien champion du monde de boxe poids lourd Vitali Klitschko, a expliqu\u00e9 \u00e0 la BBC qu\u2019\u00e0 terme, ces statues seraient remplac\u00e9es par un \u00ab\u00a0monument [d\u00e9di\u00e9] \u00e0 l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb. Selon le maire de Kiev, 60 autres monuments, bas-reliefs et signes  associ\u00e9s \u00e0 l\u2019URSS et \u00e0 la Russie seront d\u00e9mantel\u00e9s prochainement. Plus  de 460 rues seront \u00e9galement rebaptis\u00e9es.          L\u2019Ukraine m\u00e8ne depuis des ann\u00e9es une politique de \u00ab\u00a0d\u00e9communisation\u00a0\u00bb  en d\u00e9montant notamment les statues de L\u00e9nine et changeant les noms de  certaines villes pour leur redonner leur appellation d\u2019avant la  r\u00e9volution bolch\u00e9vique de 1917.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9molit un monument historique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019amiti\u00e9 ukraino-russe","dateModified":"2022-04-26T15:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:12:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Moldavie a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays frontalier de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.\u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une tentative pour accro\u00eetre les tensions (\u2026) Nous appelons nos concitoyens \u00e0 rester calmes et \u00e0 se sentir en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente, Maia Sandu, apr\u00e8s une r\u00e9union du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9.La pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9enne moldave a, en outre, annonc\u00e9 un renforcement des patrouilles aux fronti\u00e8res et des contr\u00f4les dans les transports, notamment le long du fleuve Dniestr, qui s\u00e9pare la Moldavie du territoire s\u00e9paratiste de Transnistrie. Elle a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 augmenter le niveau de pr\u00e9paration des organes charg\u00e9s de l\u2019ordre public.Une s\u00e9rie d\u2019explosions se sont produites hier et aujourd\u2019hui dans ce territoire s\u00e9paratiste soutenu par Moscou. Depuis sa s\u00e9cession de la Moldavie lors d\u2019une guerre, en\u00a01992, des troupes russes sont d\u00e9ploy\u00e9es dans le territoire s\u00e9paratiste. Ces incidents n\u2019ont pas fait de victime, mais renforcent la crainte d\u2019un d\u00e9bordement en Moldavie du conflit qui ravage l\u2019Ukraine voisine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transnistrie\u00a0: la Moldavie appelle au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb et renforce sa s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-04-26T14:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:52:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce vrai travail de journaliste. Pourquoi ne savons-nous pas ce que la France fournit en materiel? J ai lu casque et gilet par balle mais n envoyons nous pas du materiel lourd?    Pierre         Bonjour Pierre,          La France fournit des missiles antichars Milan ainsi que des canons Caesar, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron dans un entretien \u00e0 Ouest-France paru vendredi. Jusqu\u2019ici, Paris s\u2019\u00e9tait gard\u00e9 de pr\u00e9ciser les types d\u2019armements livr\u00e9s \u00e0 Kiev, conc\u00e9dant juste, mi-avril, \u00ab\u00a0100\u00a0millions d\u2019euros de dons de mat\u00e9riels d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9s\u00a0\u00bb et annon\u00e7ant la fourniture de \u00ab\u00a0capacit\u00e9s militaires compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous livrons (\u2026) des \u00e9quipements cons\u00e9quents, des Milan aux Caesar en passant par plusieurs types d\u2019armements\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron au quotidien, qui l\u2019interrogeait sur la fourniture d\u2019armes lourdes par l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T13:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:44:21+00:00","articleBody":"           Une vue d'ensemble de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, \u00e0 Pripiat, en Ukraine, le 10\u00a0mars 2022. MAXAR TECHNOLOGIES VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/cfca1fb_1650978968530-468822.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T13:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:16:01+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pouvez-vous demander au d\u00e9nomm\u00e9 Nico de nous faire une synth\u00e8se des pertes en mat\u00e9riels des 2 camps, relev\u00e9es sur le site \"\"Oryx\". Je n'ai pas le temps de faire les aditions. Merci.    Louvois         Bonjour Louvois,          Ce tweet a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a deux jours, mais il vous donnera un ordre de grandeur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T13:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:01:45+00:00","articleBody":"           Des antennes d\u2019un centre de radio apr\u00e8s des explosions dans le village de Mayak, district de Grigoriopolsky, dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Transnistrie prorusse en Moldavie, le 26\u00a0avril 2022. MINIST\u00c8RE DE L'INT\u00c9RIEUR DE TRANSNISTRIE VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/eb94e6f_1650976616460-468484.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T15:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T12:55:27+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) Rafael Grossi s\u2019est rendu mardi 26 avril sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, trente-six ans jour pour jour apr\u00e8s la pire catastrophe nucl\u00e9aire de l\u2019histoire, en\u00a01986. Le niveau de radioactivit\u00e9 y est \u00ab\u00a0dans la normale\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.\u00ab\u00a0Les niveaux [de radioactivit\u00e9] ont augment\u00e9 \u00e0 certains moments quand les Russes amenaient dans la zone de l\u2019\u00e9quipement lourd et quand ils sont partis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, soulignant que l\u2019AIEA suivait la situation \u00ab\u00a0quotidiennement\u00a0\u00bb.          L\u2019occupation du site par l\u2019arm\u00e9e russe entre le 24\u00a0f\u00e9vrier et fin mars \u00ab\u00a0\u00e9tait absolument anormale et tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Une vid\u00e9o diffus\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9part des soldats a montr\u00e9 des tranch\u00e9es creus\u00e9es non loin de la centrale, dans la zone d\u2019exclusion. Notre journaliste Faustine Vincent avait rapport\u00e9 que les soldats russes avaient \u00e9vacu\u00e9 la centrale de Tchernobyl apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses significatives\u00a0\u00bb de radiations en creusant ces tranch\u00e9es.                Des tranch\u00e9es et des positions de tir se trouvent dans le sol hautement radioactif adjacent \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, pr\u00e8s de Tchernobyl, en Ukraine, samedi 16\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           Pendant ces quelques semaines d\u2019occupation russe, la centrale a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des r\u00e9seaux de communications. Depuis, la situation revient progressivement \u00e0 la normale, d\u2019apr\u00e8s les comptes rendus quotidiens de l\u2019AIEA \u00e9tablis sur la base des informations du r\u00e9gulateur ukrainien. Rafael Grossi est venu avec une \u00e9quipe d\u2019experts \u00ab\u00a0pour livrer des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb (dosim\u00e8tres, combinaisons de protection,\u00a0etc.) et effectuer \u00ab\u00a0des contr\u00f4les radiologiques et autres\u00a0\u00bb. Ces experts doivent \u00ab\u00a0r\u00e9parer les syst\u00e8mes de surveillance \u00e0 distance, qui ont cess\u00e9 de transmettre les donn\u00e9es vers le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, et la commissaire \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, Kadri Simson, ont mis en garde contre une nouvelle catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine en raison de l\u2019offensive russe. Dans une d\u00e9claration commune, ils ont demand\u00e9 \u00e0 Moscou de s\u2019abstenir de toute action contre les installations du pays. L\u2019Ukraine compte quinze r\u00e9acteurs dans quatre centrales en activit\u00e9, outre les d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets comme celui de Tchernobyl.          Les forces russes entr\u00e9es en Ukraine contr\u00f4lent la centrale ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, vis\u00e9e durant l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier par des tirs d\u2019artillerie. Ces tirs avaient provoqu\u00e9 un incendie dans des b\u00e2timents annexes et fait craindre une catastrophe.          Mise \u00e0 jour\u00a0: Ce post a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 \u00e0 16h50, apr\u00e8s un rectificatif de l\u2019Agence France-Presse, qui avait dans un premier temps relay\u00e9 des propos erron\u00e9s de Rafael Grossi concernant la radioactivit\u00e9 sur le site de la centrale de Tchernobyl.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/f55f9b6_5c2763a5309841ff89ca5d276f812106-5c2763a5309841ff89ca5d276f812106-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019AIEA en d\u00e9placement \u00e0 Tchernobyl","dateModified":"2022-04-26T15:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T12:06:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nUn site dont j'ai oubli\u00e9 le nom r\u00e9f\u00e9rence les pertes mat\u00e9rielles (blind\u00e9s, avions, artillerie) des deux camps de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e, en se basant sur des preuves av\u00e9r\u00e9es. Pouvez-vous nous rappeler de quel site il s'agit ? O\u00f9 en est-on d'apr\u00e8s eux des pertes mat\u00e9rielles c\u00f4t\u00e9 russe, tr\u00e8s impressionnantes dans les premiers jours du conflit ? Est-ce toujours l'h\u00e9morragie ? \r\nBien \u00e0 vous, et merci pour votre super boulot.    Nico         Bonjour Nico,          C\u2019est le site Oryx, qui tient \u00e0 jour un d\u00e9compte v\u00e9rifi\u00e9 des pertes des v\u00e9hicules et \u00e9quipements des deux camps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T12:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T11:35:44+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9, mardi, l\u2019expulsion de trois diplomates su\u00e9dois, en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure similaire prise par Stockholm. Par ailleurs, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadrice su\u00e9doise pour \u00ab\u00a0protester avec force\u00a0\u00bb contre l\u2019expulsion des diplomates russes, au d\u00e9but d\u2019avril, et contre le soutien militaire de Stockholm au gouvernement ukrainien.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse trois diplomates su\u00e9dois","dateModified":"2022-04-26T12:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T11:20:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vous pouvez choisir d\u2019\u00eatre Leni Riefenstahl ou Marlene Dietrich\u00a0\u00bb\u00a0: horrifi\u00e9 par la guerre en Ukraine, le cin\u00e9aste Kirill Serebrennikov, aujourd\u2019hui install\u00e9 \u00e0 Berlin, affirme \u00e0 l\u2019AFP avoir quitt\u00e9 sa Russie natale pour une question de \u00ab\u00a0conscience\u00a0\u00bb. En faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cin\u00e9aste phare du IIIe\u00a0Reich et \u00e0 l\u2019actrice l\u00e9gendaire engag\u00e9e contre le nazisme, celui qu\u2019on surnomme l\u2019enfant terrible du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre russe \u00e9voque les choix, voire les dilemmes, auxquels font face les artistes en Russie aujourd\u2019hui.          Si les artistes \u00ab\u00a0d\u00e9cident de vivre pour toujours \u00e0 Moscou et de travailler pour le pouvoir, c\u2019est leur choix, je ne veux pas les juger. D\u2019autres tentent de commencer une toute nouvelle vie, c\u2019est leur choix aussi\u00a0\u00bb, affirme-t-il lors de l\u2019interview men\u00e9e au Deutsches Theater. \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai fait mon choix. Je ne peux parler que de moi-m\u00eame\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, affirmant ressentir \u00ab\u00a0horreur, tristesse, honte et douleur\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Les \u00ab\u00a0horribles meurtres [en Ukraine] ressemblent \u00e0 de l\u2019autodestruction\u00a0\u00bb, dit-il en estimant que le conflit est le r\u00e9sultat de \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es d\u2019une propagande terrible\u00a0\u00bb. Il reste toutefois mal \u00e0 l\u2019aise avec les \u00ab\u00a0injonctions\u00a0\u00bb adress\u00e9es aux artistes russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas vraiment g\u00e9nial quand quelqu\u2019un vous force \u00e0 vous prononcer pour ou contre. \u00c7a nous rappelle quelque chose [\u00e0 nous, les Russes]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le cin\u00e9aste Kirill Serebrennikov, la Russie \u00ab\u00a0s\u2019autod\u00e9truit\u00a0\u00bb avec la guerre","dateModified":"2022-04-26T11:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T10:03:27+00:00","articleBody":"     Le chef des Nations unies, Antonio Guterres, a plaid\u00e9 mardi, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Moscou, pour un cessez-le-feu en Ukraine \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui nous int\u00e9resse beaucoup, c\u2019est de trouver les moyens de cr\u00e9er les conditions pour un dialogue efficace, cr\u00e9er les conditions pour un cessez-le-feu dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Guterres avant des discussions avec le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou, Guterres plaide pour un cessez-le-feu \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-26T10:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T10:01:08+00:00","articleBody":"    Bonjour le live, je pr\u00e9cise ma question : avez vous eu des \u00e9l\u00e9ments parlant de saboteurs pro-ukraine en russie ?    Marine22         Bonjour Marine22,          Des \u00e9l\u00e9ments, non, mais c\u2019est un sujet qui int\u00e9resse les commentateurs sur les r\u00e9seaux sociaux.          Ainsi, des questions se posent \u00e0 propos de l\u2019incendie qui a ravag\u00e9, le 21\u00a0avril, un institut de recherches militaires \u00e0 Tver, \u00e0 160\u00a0kilom\u00e8tres de Moscou et a fait dix-sept morts, et \u00e0 propos de celui qui a touch\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Briansk, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou. Pour le premier, l\u2019agence de presse publique TASS a \u00e9voqu\u00e9, comme cause possible de l\u2019incendie, un probl\u00e8me d\u00fb \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 du c\u00e2blage \u00e9lectrique du b\u00e2timent. Les raisons de l\u2019incendie de Briansk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.          De son c\u00f4t\u00e9, le Washington Post \u00e9voque un r\u00e9seau clandestin de cheminots, de pirates informatiques et de dissidents des forces de s\u00e9curit\u00e9 qui ont perturb\u00e9 ou interrompu des connexions ferroviaires entre la Russie et l\u2019Ukraine via la Bi\u00e9lorussie, semant la pagaille dans les lignes de ravitaillement russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T11:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:55:30+00:00","articleBody":"     Les habitants de Toretsk n\u2019ont plus acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau courante depuis plus de deux mois \u00e0 cause de la guerre.                Des habitants remplissent des bidons d\u2019eau, \u00e0 Toretsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, lundi 25\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des r\u00e9sidents s\u2019approvisionnent en eau potable dans un centre de distribution, \u00e0 Toretsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, lundi 25\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/bcb0532_1650958369194-262423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Distribution d\u2019eau potable \u00e0 Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T10:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:51:03+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 mardi par LCI, un conseiller du maire de Marioupol a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 22\u00a0000\u00a0civils, dont 250\u00a0enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les Russes dans la cit\u00e9 portuaire. \u00ab\u00a0La situation est terrible. Les soldats et civils toujours dans la ville n\u2019ont pas d\u2019eau ou de nourriture\u00a0\u00bb, a dit Piotr Andriouchtchenko. Pr\u00e8s de \u00ab\u00a0100\u00a0000\u00a0civils\u00a0\u00bb sont toujours coinc\u00e9s dans la ville, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, affirmant que \u00ab\u00a0les couloirs humanitaires n\u2019ont jamais fonctionn\u00e9 et ne fonctionnent pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un adjoint au maire de Marioupol d\u00e9clare qu\u2019au moins 22\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les Russes dan...","dateModified":"2022-04-26T09:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:15:48+00:00","articleBody":"     Les Nations unies estiment que les Ukrainiens fuyant leur pays pourraient \u00eatre 8,3\u00a0millions, contre un peu plus de 5,2\u00a0millions actuellement. Au regard de la d\u00e9gradation de la situation, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, qui au d\u00e9but de la guerre pr\u00e9voyait 4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, demande 1,85\u00a0milliard de dollars pour soutenir ses actions et celle de ses partenaires en faveur de ces personnes fuyant leur pays en guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens pourrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 8,3\u00a0millions, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-04-26T09:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:01:25+00:00","articleBody":"                         Sur le compte Twitter du gouvernement, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a reconnu lundi que son pays avait envoy\u00e9 des chars \u00e0 l\u2019Ukraine, sans toutefois pr\u00e9ciser leur nombre. Quarante chars T-72 feraient partie du mat\u00e9riel fourni par la Pologne \u00e0 Kiev, selon des m\u00e9dias polonais. Le gouvernement n\u2019a pas confirm\u00e9 ces informations. M.\u00a0Morawiecki avait annonc\u00e9 samedi l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire pour \u00ab\u00a0une valeur d\u2019environ 7\u00a0milliards de zlotys\u00a0\u00bb, soit 1,5\u00a0milliard d\u2019euros, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre \u00e0 Cracovie avec son homologue ukrainien, Denys Chmyhal.          Pour remplacer ces T-72, la Pologne pourrait recevoir des chars britanniques Challenger 2.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne confirme qu\u2019elle a transf\u00e9r\u00e9 des chars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T11:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:43:36+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Moldavie, Maia Sandu, va r\u00e9unir mardi son Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, qui fait craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine dans le pays d\u2019Europe orientale.          Maia Sandu \u00ab\u00a0va tenir aujourd\u2019hui une r\u00e9union du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 en lien avec les incidents dans la r\u00e9gion de Transnistrie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que celle-ci d\u00e9buterait \u00e0 midi (heure de Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s des explosions en Transnistrie, la Moldavie convoque une r\u00e9union de son Conseil supr\u00eame de la s\u00e9cu...","dateModified":"2022-04-26T08:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:41:35+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont annonc\u00e9, mardi, avoir doubl\u00e9 leur appel d\u2019urgence pour apporter de l\u2019aide humanitaire en Ukraine. \u00ab\u00a0Plus de 2,25\u00a0milliards de dollars sont d\u00e9sormais n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre aux besoins en Ukraine, soit plus du double du montant demand\u00e9 (1,1\u00a0milliard de dollars) lorsque nous avons lanc\u00e9 l\u2019appel le 1er\u00a0mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. L\u2019appel a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de trois \u00e0 six mois\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU double son appel humanitaire pour l\u2019Ukraine \u00e0 2,25\u00a0milliards de dollars","dateModified":"2022-04-26T08:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:40:14+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019indiquions tout \u00e0 l\u2019heure, Berlin va autoriser la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de blind\u00e9s de type Gu\u00e9pard, a confirm\u00e9 mardi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019Allemagne allait livrer des chars antia\u00e9riens Gu\u00e9pard \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon les d\u00e9clarations de cette derni\u00e8re \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues occidentaux sur la base militaire am\u00e9ricaine de Ramstein, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, confirme la livraison de blind\u00e9s allemands \u00e0 l\u2019Uk...","dateModified":"2022-04-26T08:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:27:28+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a ouvert une enqu\u00eate au sujet d\u2019un piratage, qui selon le tablo\u00efd Daily Mail a rendu accessible l\u2019identit\u00e9 d\u2019une centaine de recrues potentielles de l\u2019arm\u00e9e britannique, possiblement au profit de la Russie, a annonc\u00e9 mardi un secr\u00e9taire d\u2019Etat. Selon le Daily Mail, l\u2019identit\u00e9 de 124\u00a0candidats souhaitant rejoindre l\u2019arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte de mani\u00e8re ill\u00e9gale.          \u00ab\u00a0Je sais que mon coll\u00e8gue Leo Docherty\u00a0\u00bb, sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense \u00ab\u00a0qui s\u2019occupe du recrutement, a demand\u00e9 un passage en revue urgent de la s\u00e9curit\u00e9 de notre syst\u00e8me informatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux forces arm\u00e9es James Heappey, sur les ondes de la radio LBC. \u00ab\u00a0\u00c7a semble une cible de renseignement tr\u00e8s \u00e9trange, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019elle viserait des soldats nouvellement form\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9. J\u2019aurais pens\u00e9 que le Kremlin aurait des cibles en mati\u00e8re de renseignement plus \u00e9lev\u00e9es que \u00e7a.\u00a0\u00bb          Cette affaire survient alors que les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019Australie, le Canada et la Nouvelle-Z\u00e9lande, qui forment l\u2019alliance \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb, ont averti r\u00e9cemment que leurs services de renseignement disposaient d\u2019informations selon lesquelles la Russie s\u2019appr\u00eatait \u00e0 lancer des cyberattaques massives contre les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni ouvre une enqu\u00eate apr\u00e8s un piratage visant l\u2019arm\u00e9e ","dateModified":"2022-04-26T08:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:23:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0T\u00f4t le 26\u00a0avril, deux explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le village de Ma\u00efak \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de la Transnistrie, une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie appuy\u00e9e par Moscou, et non reconnue par la communaut\u00e9 internationale. Les deux d\u00e9tonations, qui n\u2019ont fait aucune victime, ont touch\u00e9 la tour radio de cette localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord de la \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb de la Transnistrie, Tiraspol, non loin de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, a ajout\u00e9 la m\u00eame source.          Deux \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb antennes qui relayaient les fr\u00e9quences radio russes ont \u00e9t\u00e9 mises hors service, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re, publiant des photos pr\u00e9sent\u00e9es comme montrant ces \u00e9metteurs gisant au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux explosions ont touch\u00e9 une tour radio en Transnistrie, selon les autorit\u00e9s","dateModified":"2022-04-26T09:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:18:07+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live,\r\nJ'ai remarqu\u00e9 que vous citiez souvent le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Comment cela se fait que le RU soit aussi bien inform\u00e9 ? Et pourquoi la France semble pratiquement absente dans le domaine du renseignement dans ce conflit ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse !    Yop        Pourquoi  le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique propose des points complets quotidiens alors qu'en France nous n'avons rien?    Jopi         Bonjour Yop et Jopi,          En fait, le minist\u00e8re des arm\u00e9es communique un\u00a0point de situation, mais il est beaucoup plus succinct.          Pour avoir un point de vue, il y a toujours les analyses de l\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya, sur son compte Twitter.          Pour ce qui est du renseignement militaire fran\u00e7ais, il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que le g\u00e9n\u00e9ral Jacques Langlade de Montgros a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la direction du renseignement militaire fran\u00e7ais, apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction du g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud, \u00e0 qui on a reproch\u00e9 les insuffisances de ses services sur l\u2019invasion russe en Ukraine.                    Lire aussi :  Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T08:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T07:46:38+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, s\u2019est entretenu lundi avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, lui confirmant que \u00ab\u00a0la France maintiendrait son appui d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le ministre a soulign\u00e9, dans sa douzi\u00e8me discussion de l\u2019ann\u00e9e avec M.\u00a0Kuleba, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 de la strat\u00e9gie de la France dans le cadre du conflit ukrainien et notre d\u00e9termination \u00e0 poursuivre et approfondir l\u2019appui apport\u00e9 par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, dans tous les domaines\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9. Les deux ministres ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 les param\u00e8tres d\u2019un renforcement des sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre de la Russie soutenu par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Yves Le Drian confirme \u00e0 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, que \u00ab\u00a0la France maintiendra son a...","dateModified":"2022-04-26T08:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T07:13:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus de deux mois de guerre en Ukraine, les r\u00e9seaux num\u00e9riques du pays continuent de fonctionner, tandis que le pays r\u00e9siste aux cyberattaques et tente de percer la bulle de la censure russe, explique Mykha\u00eflo Fedorov, ministre du num\u00e9rique ukrainien dans une interview au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-26T07:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T07:06:14+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne va autoriser la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de chars de type Gu\u00e9pard, a annonc\u00e9, mardi, une source gouvernementale. Les d\u00e9tails, et notamment le nombre de chars, sp\u00e9cialis\u00e9s dans la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, doivent \u00eatre d\u00e9voil\u00e9s dans la journ\u00e9e par la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, lors d\u2019une r\u00e9union sur la base militaire am\u00e9ricaine de Ramstein, en Allemagne, \u00e0 l\u2019invitation de son homologue am\u00e9ricain, selon cette source. Ces v\u00e9hicules proviendraient des stocks de l\u2019industrie allemande de la d\u00e9fense.          Cette annonce constitue un tournant majeur dans la politique prudente suivie jusqu\u2019ici par Berlin dans son soutien militaire \u00e0 Kiev.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va autoriser la livraison de chars \u00e0 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-26T08:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:53:05+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/8e16615_1650960104364-web-inter-1722-avancee-russe-ukraine-2604-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-26T08:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:49:09+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes tentent probablement d\u2019encercler des positions ukrainiennes fortement fortifi\u00e9es dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La ville de Kreminna serait tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re. Selon lui, \u00ab\u00a0de violents combats sont signal\u00e9s au sud d\u2019Izioum, alors que les forces russes tentent d\u2019avancer vers les villes de Sloviansk et de Kramatorsk depuis le Nord et l\u2019Est\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, pr\u00e9cise-t-il, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont pr\u00e9par\u00e9 la riposte \u00e0 Zaporijia en pr\u00e9vision d\u2019une \u00e9ventuelle attaque russe depuis le Sud\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La ville de Kreminna serait tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-04-26T07:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:40:07+00:00","articleBody":"     Dans le chaos de la bataille pour Barvinkove, sur le front est de l\u2019Ukraine, appara\u00eet en jean et gilet pare-balles Sviatoslav Vakartchouk, le chanteur le plus connu d\u2019Ukraine, du groupe de rock Okean Elzy. Un soldat se pr\u00e9cipite sur lui pour un selfie.          \u00ab\u00a0On est venus remonter le moral des troupes, voir les gars, je vais leur chanter un petit truc\u00a0\u00bb, dit \u00e0 l\u2019AFP la rockstar de 46\u00a0ans, venue avec sa guitare. \u00ab\u00a0Ils sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s et d\u00e9cid\u00e9s pour la victoire. C\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019on vient, pour qu\u2019ils comprennent que \u00e7a va aller.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s deux mois sur ce front br\u00fblant de la guerre, sous les tirs russes, et deux semaines \u00e0 tenter de contenir l\u2019assaut ordonn\u00e9 par le Kremlin sur cette r\u00e9gion o\u00f9 se concentre d\u00e9sormais l\u2019offensive militaire russe, \u00e7a ne va pas si bien que cela\u2026          \u00ab\u00a0Sur le plan du moral, la situation est compliqu\u00e9e. Ce n\u2019est pas rose du tout\u00a0\u00bb, confirme \u00e0 l\u2019AFP Iryna Rybakova, l\u2019offici\u00e8re de presse de la 93e\u00a0brigade. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette guerre, surtout pour l\u2019arm\u00e9e de m\u00e9tier, mais pour les mobilis\u00e9s, c\u2019est plus compliqu\u00e9\u00a0\u00bb, explique la militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le front est, le moral des troupes ukrainiennes se d\u00e9grade","dateModified":"2022-04-26T07:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:09:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il confirm\u00e9 qu'un d\u00e9p\u00f4t de carburant en Russie, apr\u00e8s d'\u00e9ventuelles frappes a\u00e9riennes ukrainiennes, serait en flammes ?\r\nLa Russie aurait annonc\u00e9 lundi 25 avril que des investigations \u00e9taient en cours au sujet de cet incendie dans la ville de Bryansk, situ\u00e9e \u00e0 150 km au Nord-Est de la fronti\u00e8re avec l'Ukraine.    Guillaume         Bonjour Guillaume,          Voil\u00e0 ce que nous savons de la situation mardi matin. Un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e9tait en flammes, lundi, \u00e0 Briansk, situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s russes, sans pr\u00e9ciser les raisons de l\u2019incendie.          \u00ab\u00a0Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9p\u00f4t de carburant Transneft Briansk-Droujba \u00e0 Briansk\u00a0\u00bb, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou dans ce pays, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Selon les premi\u00e8res informations, il n\u2019y a pas de victime\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les raisons de cet incendie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.          Le feu s\u2019est d\u00e9clench\u00e9 vers 2\u00a0heures locales (1\u00a0heures \u00e0 Paris) dans le district de Fokinsky de la ville de Briansk, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019antenne locale du minist\u00e8re des situations d\u2019urgence, ajoutant que des secouristes et des pompiers avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux. Des images publi\u00e9es par les m\u00e9dias russes montraient un brasier illuminant de rouge la nuit \u00e0 Briansk, pendant qu\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e s\u2019\u00e9levait vers le ciel.          L\u2019agence de presse Interfax a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un deuxi\u00e8me d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e9tait en flammes dans la m\u00eame r\u00e9gion, mais cette information n\u2019a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T06:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:03:32+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde\r\nPourriez-vous m'\u00e9clairer sur le vocabulaire utilis\u00e9 par les Am\u00e9ricains : \r\nQuand ils disent les ukrainiens \"peuvent gagner\" avec la fourniture d'armes, est-ce une conviction r\u00e9elle ou une forme de rh\u00e9torique face \u00e0 Poutine ? J'ai personnellement l'impression qu'il s'agit plut\u00f4t de limiter la pouss\u00e9e russe... Mais je ne suis pas experte militaire.    LN         Bonjour LN,          Selon le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain Lloyd Austin et des experts militaires, l\u2019envoi massif d\u2019artillerie \u00e0 l\u2019Ukraine vise non seulement \u00e0 affaiblir les forces russes sur l\u2019actuel champ de bataille mais aussi sur le long terme. Ils esp\u00e8rent que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, gr\u00e2ce \u00e0 de meilleures d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, aux drones d\u2019attaque et aux renseignements fournis par l\u2019Occident, pourra d\u00e9truire une grande partie de la puissance de feu russe lors de la confrontation \u00e0 venir.          La Russie \u00ab\u00a0a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de ses capacit\u00e9s militaires \u2013 et beaucoup de ses troupes, \u00e0 dire vrai. Et nous voulons les voir dans l\u2019incapacit\u00e9 de reconstituer rapidement ses capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 t\u00f4t, lundi, \u00e0 la presse Lloyd Austin, de passage en Pologne apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 les chefs militaires de l\u2019Ukraine et le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous voulons voir la Russie tellement affaiblie qu\u2019elle ne pourra plus faire le genre de choses qu\u2019elle a faites en envahissant l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Un changement de taille dans la position de Washington, qui ne cherchait initialement qu\u2019\u00e0 emp\u00eacher Moscou de prendre la capitale ukrainienne et de renverser le gouvernement. Personne ne se risque toutefois \u00e0 affirmer que ces livraisons permettront \u00e0 l\u2019Ukraine de chasser totalement les Russes.          Si Kiev remporte la bataille de l\u2019artillerie, cela \u00ab\u00a0finira par forcer [la Russie] \u00e0 soit intensifier le conflit, soit n\u00e9gocier de mani\u00e8re r\u00e9aliste\u00a0\u00bb, estime Mike Jacobson, sp\u00e9cialiste civil de l\u2019artillerie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T06:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T05:53:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai lu que plusieurs oligarques russes se seraient suicid\u00e9s ces derniers jours. Avez vous des informations \u00e0 ce sujet ?    Eve         Bonjour Eve,          Comme nous l\u2019expliquions hier, en effet, Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret de Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e pour l\u2019instant est celle d\u2019un drame familial. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal Kommersant a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne Mikhail Watford a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine Newsweek compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T06:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T05:51:16+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un patriotisme nourri par la mythologie des h\u00e9ros de la \u00ab\u00a0grande guerre patriotique\u00a0\u00bb, nombre de jeunes russes tentent d\u2019\u00e9viter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une arm\u00e9e dont l\u2019image est marqu\u00e9e par la violence, note la chercheuse en g\u00e9opolitique, Christine Dugoin-Cl\u00e9ment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement dans l\u2019arm\u00e9e, c\u2019est passer pour un l\u00e2che\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement dans l\u2019arm\u00e9e, c\u2019est passer...","dateModified":"2022-04-26T05:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T05:30:46+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde !\nIl est impossible de regarder la map sur l\u2019application Snapchat dans l\u2019est de la Roumanie, en Moldavie, Bi\u00e9lorussie, l\u2019ouest de la Russie et en Ukraine. Aucune info ne circule \u00e0 ce sujet, en savez vous plus ? Merci beaucoup pour votre boulot !    Tonton          Bonjour,          D\u00e9but mars, Snapchat a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9sactiver temporairement sa fonction heatmap pour l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Par mesure de s\u00e9curit\u00e9, nous avons temporairement d\u00e9sactiv\u00e9 la carte thermique des Snaps publics de Snap Map en Ukraine\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 l\u2019entreprise sur Twitter.                    Quelques jours plus t\u00f4t, par le biais d\u2019un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise avait annonc\u00e9 mettre en pause ses activit\u00e9s financi\u00e8res en Ukraine, Russie et Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de bureau en Russie et nous avons arr\u00eat\u00e9 toute publicit\u00e9 en Russie, en Bi\u00e9lorussie et en Ukraine, pr\u00e9cise la soci\u00e9t\u00e9. Nous arr\u00eatons les ventes de publicit\u00e9 \u00e0 toutes les entit\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses et respectons toutes les sanctions.\u00a0\u00bb          Nous n\u2019avons pour l\u2019heure pas d\u2019indications de l\u2019entreprise pour les autres pays que vous citez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T05:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:36:40+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 la Russie vise le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine et de la r\u00e9gion du Donbass, une quarantaine de pays se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui sur la base a\u00e9rienne am\u00e9ricaine de Ramstein, en Allemagne, \u00e0 l\u2019invitation des Etats-Unis, dans le but de \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9rer des capacit\u00e9s suppl\u00e9mentaires pour les forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, hier, le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin.          \u00ab\u00a0Ils peuvent gagner s\u2019ils ont les bons \u00e9quipements, le bon soutien\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9placement \u00e0 Kiev, dimanche, au cours duquel il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, en compagnie du secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken.          Les Etats-Unis, qui fournissent le plus gros de l\u2019aide militaire internationale \u00e0 l\u2019Ukraine, veulent \u00ab\u00a0leur donner le type de soutien, le type d\u2019artillerie et de munitions qui seront efficaces \u00e0 ce stade du combat\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef du Pentagone lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en Pologne, non loin de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Kiev r\u00e9clame surtout de l\u2019artillerie lourde et des blind\u00e9s pour tenter de repousser les forces russes dans les vastes plaines du sud et de l\u2019est du pays, mais l\u2019\u00e9quipement de fabrication russe auquel les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es se rar\u00e9fie. Certains pays d\u2019Europe de l\u2019Est qui en ont encore en stock les envoient \u00e0 Kiev, parfois en \u00e9change d\u2019armement am\u00e9ricain de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Le chef du Pentagone et Antony Blinken ont ainsi parl\u00e9 \u00e0 la presse depuis un entrep\u00f4t o\u00f9 s\u2019empilaient des tonnes d\u2019aide humanitaire et militaire pr\u00eate \u00e0 \u00eatre charg\u00e9e \u00e0 bord de camions pour leur transfert vers l\u2019Ukraine.          Les Etats-Unis, qui au d\u00e9but de l\u2019invasion russe limitaient leurs envois \u00e0 des armes \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, ont commenc\u00e9 \u00e0 envoyer \u00e0 Kiev des armements lourds de fabrication am\u00e9ricaine, comme des obusiers Howitzer et des v\u00e9hicules blind\u00e9s divers. \u00ab\u00a0Nous discutons avec des coll\u00e8gues d\u2019autres pays pour obtenir le m\u00eame genre d\u2019armement, et nous recevons des signes pr\u00e9curseurs qui montrent que beaucoup de pays vont se porter volontaires\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef du Pentagone. La France a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019elle envoyait des canons Caesar d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, et le Royaume-Uni a donn\u00e9 des missiles antia\u00e9riens Starstreak et des blind\u00e9s.          La r\u00e9union est aussi destin\u00e9e \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 plus long terme, une fois la guerre termin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit surtout de modernisation et de faire en sorte que leur arm\u00e9e soit toujours puissante et capable de fonctionner \u00e0 l\u2019avenir. Il ne s\u2019agit pas de garanties de s\u00e9curit\u00e9, mais bien de leur dispositif militaire r\u00e9el\u00a0\u00bb, a dit, vendredi, le porte-parole du Pentagone John Kirby.          Cette r\u00e9union ne se d\u00e9roule pas dans le cadre de l\u2019OTAN, m\u00eame si le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, doit y participer. \u00ab\u00a0L\u2019OTAN en tant qu\u2019alliance ne fournit pas d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, donc ceci n\u2019est pas du tout fait dans le cadre de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Kirby.          Parmi les quarante\u00a0pays invit\u00e9s, on trouve les alli\u00e9s europ\u00e9ens des Etats-Unis, mais aussi des pays plus lointains comme l\u2019Australie et le Japon qui craignent qu\u2019une victoire russe en Ukraine cr\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent et encourage les ambitions territoriales de la Chine. La Finlande et la Su\u00e8de, pays traditionnellement neutres qui envisagent une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes, figurent \u00e9galement sur la liste des invit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quarantaine de pays r\u00e9unis en Allemagne pour soutenir l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T05:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:24:48+00:00","articleBody":"     La jeunesse urbaine et connect\u00e9e, employ\u00e9e avant-guerre dans les secteurs de la cr\u00e9ation, a mis ses talents au service de la r\u00e9sistance. Suivez le reportage de Florence Aubenas \u00e0 Tcherkassy et Ivano-Frankivsk, en Ukraine.                    Lire aussi :  En Ukraine, une jeunesse urbaine et connect\u00e9e fait bloc autour du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la g\u00e9n\u00e9ration 2.0 fait bloc autour du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-26T04:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:16:46+00:00","articleBody":"     Moscou va poursuivre les n\u00e9gociations de paix avec Kiev, a assur\u00e9, hier, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov mais a \u00e9mis des doutes sur la sinc\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui fut un ancien com\u00e9dien \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence en\u00a02019          \u00ab\u00a0C\u2019est un bon acteur (\u2026), si on regarde attentivement et on lit attentivement ce qu\u2019il dit, vous allez y trouver un millier de contradictions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Lavrov cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0La bonne volont\u00e9 a ses limites. Et si elle n\u2019est pas r\u00e9ciproque, cela ne contribue pas au processus de n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais nous continuons de mener des n\u00e9gociations avec l\u2019\u00e9quipe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e par [le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr) Zelensky], et ces contacts vont se poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Dans ce contexte de tensions sans pr\u00e9c\u00e9dent entre la Russie et les Occidentaux en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine, Sergue\u00ef Lavrov a mis en garde contre le risque d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale.          \u00ab\u00a0Le danger est grave, il est r\u00e9el, on ne peut pas le sous-estimer\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9 tout en se disant confiant sur le fait que, dans le conflit avec l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0tout va bien s\u00fbr finir par la signature d\u2019un accord\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais les modalit\u00e9s de cet accord d\u00e9pendront de la situation des combats sur le terrain, au moment o\u00f9 cet accord deviendra une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Lavrov.          Pour Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, les d\u00e9clarations du chef de la diplomatie russe r\u00e9v\u00e8le un sentiment de d\u00e9faite.          \u00ab\u00a0La Russie perd son dernier espoir de dissuader le monde de soutenir l\u2019Ukraine. Ainsi parle-t-on d\u2019un danger \u201cr\u00e9el\u201d de la Troisi\u00e8me Guerre mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter. \u00ab\u00a0Cela signifie seulement que Moscou sent la d\u00e9faite venir en Ukraine. Par cons\u00e9quent, le monde doit redoubler d\u2019efforts pour soutenir l\u2019Ukraine afin que nous l\u2019emportions et que nous pr\u00e9servions la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et mondiale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou assure vouloir continuer \u00e0 n\u00e9gocier mais avertit du risque d\u2019un conflit mondial","dateModified":"2022-04-26T04:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:11:51+00:00","articleBody":"     Un militaire ukrainien marche au milieu des d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par de multiples bombardements russes pr\u00e8s d\u2019une ligne de front \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 25 avril 2022.                Kharkiv, le 25 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/65b3dda_881076184bf44a1ba6c5be2f0c512466-6a5a26cdeabe4528915b5ad34f35295d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T04:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:08:57+00:00","articleBody":"      La Russie a assur\u00e9, hier, vouloir poursuivre les n\u00e9gociations de paix avec l\u2019Ukraine, tout en avertissant du danger \u00ab\u00a0r\u00e9el\u00a0\u00bb que le conflit d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en troisi\u00e8me guerre mondiale. Le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb de discuter avec Moscou.          Une quarantaine de pays se r\u00e9unissent, aujourd\u2019hui, en Allemagne, \u00e0 l\u2019invitation des Etats-Unis, pour renforcer la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine qui, selon le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, si on lui en donne les moyens.          L\u2019arm\u00e9e russe a indiqu\u00e9 avoir frapp\u00e9 une centaine de cibles en Ukraine hier, notamment des installations ferroviaires dans le centre du pays, faisant cinq morts et dix-huit bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Vinnytsia.          A l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, hier, avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es.          Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 conclu, hier, pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant l\u2019\u00e9vacuation des civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est), a affirm\u00e9 Kiev. La Russie avait annonc\u00e9 un peu plus t\u00f4t son intention de cesser les hostilit\u00e9s pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de ces civils.          Les combats se poursuivent aussi dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est, avec un \u00ab\u00a0encerclement partiel\u00a0\u00bb de la deuxi\u00e8me ville du pays, selon le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense. Les bombardements obligent les civils \u00e0 dormir depuis des semaines dans des souterrains.          En Russie, un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e9tait, hier, en flammes \u00e0 Briansk, une ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne et servant de base logistique aux forces russes, selon Moscou. Les autorit\u00e9s n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 dans l\u2019imm\u00e9diat les causes de l\u2019incendie.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est attendu, aujourd\u2019hui, \u00e0 Moscou pour y rencontrer Vladimir Poutine, au lendemain d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Ankara o\u00f9 il a \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident Erdogan qui essaye de n\u00e9gocier la fin du conflit. M.\u00a0Gutteres doit ensuite se rendre \u00e0 Kiev, jeudi.          Selon le ministre de la d\u00e9fense britannique Ben Wallace, Moscou a perdu \u00e0 ce jour \u00ab\u00a0approximativement 15\u00a0000 hommes\u00a0\u00bb en Ukraine, un chiffre inv\u00e9rifiable de source ind\u00e9pendante. Moscou n\u2019a donn\u00e9 aucun bilan depuis le 25\u00a0mars, lorsqu\u2019elle avait affirm\u00e9 avoir perdu 1\u00a0351 soldats.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-26T04:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:04:58+00:00","articleBody":"     Vous pouvez consulter notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au conflit en Ukraine","dateModified":"2022-04-26T04:04:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/7000/4658/1342/893/3/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/26/19-3">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Un rapport d’étape du cabinet missionné par le groupe de maisons de retraite donne raison sur plusieurs points aux accusations de l’ouvrage « Les Fossoyeurs », à l’origine du scandale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Scandale Orpea             Orpea : un audit indépendant confirme de nombreux manquements de la part du groupe      Un rapport d’étape du cabinet missionné par le groupe de maisons de retraite donne raison sur plusieurs points aux accusations de l’ouvrage « Les Fossoyeurs », à l’origine du scandale.          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Si le document prend soin de rappeler à de nombreuses reprises son caractère encore provisoire, les conclusions de la « mission d’évaluation indépendante portant sur les allégations de l’ouvrage Les Fossoyeurs », confiée par Orpea aux cabinets d’audit Grant Thornton et Alvarez & Marsal n’en sont pas moins, une fois encore, accablantes pour le groupe de maisons de retraite.          Pour répondre à la crise provoquée par la publication, fin janvier, du livre-enquête du journaliste Victor Castanet (Les Fossoyeurs, Fayard, 400 pages, 22,90 euros) dénonçant maltraitances, négligences et obsession du profit en son sein, Orpea, leader européen des établissements d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad), avait annoncé une mission d’audit indépendant, confiée à deux cabinets renommés. Ceux-ci ont pu mener leurs investigations durant deux mois, sous forme de visites inopinées d’établissements, d’entretiens avec des salariés du groupe, ou encore d’examens de documents financiers et comptables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Orpea : le rapport administratif rendu public confirme un système d’optimisation des coûts à tous les niveaux                 Si leur rapport définitif n’est pas attendu avant fin juin, les deux cabinets confirment déjà une bonne partie des révélations de l’ouvrage de M. Castanet, étayées par l’enquête administrative menée par l’inspection générale des finances et l’inspection générale des affaires sociales. Notamment « l’existence de rabais, remises et ristournes consenties y compris par des fournisseurs de produits financés sur fonds publics, des déclarations erronées des comptes d’emploi aux autorités de tutelle, la non-conformité dans la contractualisation de CDD et le recours à des intermédiaires, y compris à un ancien préfet », pour mener des actions de lobbying.          Des directeurs incités à faire des bénéfices          Quelques éléments marquants de l’ouvrage de M. Castanet ne sont en revanche pas confirmés par Grant Thomson et Alvarez & Marsal, comme le manque de protections urinaires. Le cabinet confirme un ratio de 2,2 changes par résident et par jour, mais estime, à la lumière des entretiens avec le personnel, que ce chiffre semble suffisant, tous les résidents n’ayant pas besoin de ces protections.          De même, l’insuffisance des rations alimentaires, évoquée dans l’ouvrage et pourtant confirmée par l’enquête administrative rendue publique début mars par le gouvernement, n’est pas relevée par l’audit. Celui-ci estime que le « coût de revient journalier » par résident « ne permet pas de qualifier une situation de rationnement ou de couverture insuffisante des besoins nutritionnels des résidents », même s’il précise que les investigations « ne permettent pas d’évaluer la qualité gustative ou nutritionnelle des repas servis ». Autre élément à décharge : s’il pointe un « processus budgétaire très contraignant », l’audit ne peut pas confirmer la politique systématique de refus par le siège des demandes d’achats faites par les directeurs d’établissement au-delà des budgets prévus.        Il vous reste 45.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/26/orpea-un-audit-independant-confirme-de-nombreux-manquements-de-la-part-du-groupe_6123764_3224.html"},"headline":"Orpea\u00a0: un audit ind\u00e9pendant confirme de nombreux manquements de la part du groupe","dateCreated":"2022-04-26T17:07:05+02:00","datePublished":"2022-04-26T17:07:05+02:00","dateModified":"2022-04-26T17:25:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Scandale Orpea"],"keywords":["Famille","D\u00e9pendance","Scandale Orpea","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Un rapport d\u2019\u00e9tape du cabinet missionn\u00e9 par le groupe de maisons de retraite donne raison sur plusieurs points aux accusations de l\u2019ouvrage \u00ab\u00a0Les Fossoyeurs\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019origine du scandale.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/460/0/7437/3718/1342/671/60/0/8a64016_1650982099261-000-9zg3x3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Scandale Orpea","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scandale-orpea/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-4">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Entre déclarations à l’emporte-pièce, critiques mal digérées et relations tendues avec les médias, le patron de Tesla a démontré à plusieurs reprises sa conception toute personnelle du principe qu’il entend défendre avec le rachat de la plate-forme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Twitter             Rachat de Twitter par Elon Musk : pourquoi la « liberté d’expression » défendue par le milliardaire inquiète      Entre déclarations à l’emporte-pièce, critiques mal digérées et relations tendues avec les médias, le patron de Tesla a démontré à plusieurs reprises sa conception toute personnelle du principe qu’il entend défendre avec le rachat de la plate-forme.          Par Eléa Pommiers et Olivier Clairouin         Publié aujourd’hui à 16h09, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Elon Musk, président-directeur général de la société SpaceX et directeur général de Tesla, le 6 avril 2022.  SUZANNE CORDEIRO / AFP                 Au lendemain de l’annonce du rachat de Twitter par Elon Musk, lundi 25 avril, le clivage politique est net face à la volonté affichée par le milliardaire de faire du réseau social « une arène ouverte pour la liberté d’expression » en relâchant ses règles de modération. Sans surprise, l’annonce ravit la droite conservatrice américaine, qui reproche régulièrement aux entreprises de la Silicon Valley de favoriser les démocrates. Le sénateur républicain Jim Jordan, par exemple, a salué « le retour de la liberté d’expression » sur la plate-forme, tandis que la sénatrice du Tennessee, Marsha Blackburn, connue pour ses positions conservatrices, a déclaré qu’il s’agissait d’un « grand jour pour être conservateur sur Twitter » et qu’il était « temps que Twitter devienne ce qu’il est censé être : une plate-forme numérique ouverte à toutes les opinions ».            En France aussi, certains se réjouissent de l’événement, particulièrement à l’extrême droite. « Le rachat de Twitter par Elon Musk : une très bonne nouvelle pour la liberté d’expression ! Stop censure, on suffoque ! Vive la liberté ! », a par exemple écrit Florian Philippot, président des Patriotes et ancien bras droit de Marine Le Pen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec le rachat de Twitter, Elon Musk se pose en défenseur de la liberté d’expression                   Réactions épidermiques            A l’opposé du spectre politique, pourtant, on s’inquiète de ce culte d’une liberté d’expression absolue défendue par le nouveau patron de Twitter, à rebours des efforts menés depuis plusieurs années par la plate-forme pour améliorer la modération des contenus haineux. La sénatrice démocrate Elizabeth Warren a immédiatement mis en garde contre un « accord dangereux pour notre démocratie ». Dans l’Union européenne, le commissaire responsable du marché intérieur, Thierry Breton, a prévenu que le réseau social « devrait s’adapter totalement aux règles européennes », tandis que le secrétaire d’Etat chargé de la transition numérique en France, Cédric O, a tenu à rappeler que « le Digital Services Act – et donc l’obligation de lutter contre la désinformation, la haine en ligne, etc. – s’applique[rait] quelle que soit l’idéologie » du propriétaire de Twitter.              Si la capture de l’oiseau bleu par Elon Musk provoque des réactions aussi contrastées, c’est que le patron de SpaceX et de Tesla a démontré par le passé qu’il avait une conception très personnelle de la liberté d’expression : supportant mal la critique, sa volonté de faire taire les voix discordantes s’est parfois illustrée de la façon la plus puérile.                             Lire aussi :  Elon Musk rachète Twitter : ce que cela pourrait changer pour le réseau social et ses utilisateurs                   En juillet 2018, il qualifiait sans aucune raison de « pédophile » un Britannique ayant participé au sauvetage d’enfants piégés dans une grotte en Thaïlande. Seul tort de l’intéressé : avoir qualifié de « coup marketing » l’offre faite par Elon Musk de contribuer à l’opération en prêtant un sous-marin de poche. La même année, mécontent des analyses financières critiques au sujet de Tesla qu’un blogueur postait sur Internet, M. Musk décrochait lui-même son téléphone pour se plaindre directement auprès de l’entreprise qui employait l’internaute. Deux ans plus tôt, c’est un autre blogueur qui faisait les frais du courroux de l’homme d’affaires : parce qu’il avait publié en ligne une critique acerbe d’un événement organisé par Tesla, ce dernier avait vu sa commande de véhicule purement et simplement annulée.            A ces épisodes, qui illustrent la dimension égotique de la personnalité d’Elon Musk, s’ajoutent plusieurs événements montrant que le milliardaire goûte peu les contre-pouvoirs. A commencer par les syndicats, envers lesquels il n’a jamais caché son hostilité. « Pourquoi payer des cotisations syndicales et abandonner des stock-options pour rien ? », avait-il ainsi un jour tweeté, alors qu’au même moment un employé de Tesla qui tentait de mettre sur pied un syndicat s’était fait licencier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elon Musk, l’argent provocateur                   Censure à géométrie variable            Elon Musk a aussi nourri une relation plus que houleuse avec les médias dont la couverture de son entreprise automobile lui déplaisait. Sur son compte Twitter, en 2018, il n’a pas hésité à multiplier les messages très hostiles à l’encontre d’une journaliste de Business Insider, qui avait enquêté sur Tesla, tandis que des médias comme Reuters ou CNBC ont fait l’objet de sa colère publique. Toujours sur son compte Twitter, M. Musk a longuement détaillé sa défiance et sa réprobation vis-à-vis des médias traditionnels, caressant même l’idée de créer un service de notation des médias et des journalistes. Le plan initial était d’appeler cette structure « Pravda », du nom du journal officiel du Parti communiste sous l’Union soviétique. Elon Musk étant extrêmement suivi par une foule de fans en adoration, chacune de ses critiques était amplifiée et démultipliée, occasionnant d’importantes vagues de harcèlement visant spécifiquement les femmes journalistes, nombreuses à désormais s’autocensurer lorsqu’il s’agit de couvrir Tesla ou Elon Musk.              La culture de la liberté d’expression façon Musk semble par ailleurs savoir cohabiter avec une certaine dose de la censure qu’elle prétend pourtant combattre, dès lors qu’elle sert les intérêts de ses entreprises. En 2021, selon l’agence de presse Bloomberg, sa société Tesla n’a ainsi pas hésité à se rapprocher des autorités chinoises afin de se plaindre des attaques à ses yeux injustifiées dont elle faisait l’objet sur les réseaux sociaux du pays, demandant que Pékin intercède en sa faveur et bloque certains de ces messages. La Chine représente en effet le deuxième marché, après les Etats-Unis, pour le constructeur d’automobiles électriques.            Combinée à ses blagues graveleuses et ses prises de position très politiquement marquées, que ce soit au sujet d’un prétendu « virus woke » ou de la pandémie de Covid-19 – dont il qualifiait la panique en découlant de « stupide » –, cette mosaïque d’éléments explique pourquoi l’arrivée d’Elon Musk à la tête de Twitter ne fait pas l’unanimité. Sauf, peut-être, sur les nombreuses chaînes Telegram de la « complosphère », où l’on célèbre un homme qui « s’apprête à rendre la liberté d’expression à des millions de gens », commentant la nouvelle par ces mots : « Bonne nouvelle : On va pouvoir retourner sur Twitter. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tesla critiqué pour avoir ouvert un showroom dans le Xinjiang, dans le nord-ouest de la Chine                        Eléa Pommiers et  Olivier Clairouin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                               Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/26/rachat-de-twitter-par-elon-musk-pourquoi-la-liberte-d-expression-defendue-par-le-milliardaire-inquiete_6123757_4408996.html"},"headline":"Rachat de Twitter par Elon Musk\u00a0: pourquoi la \u00ab\u00a0libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb d\u00e9fendue par le\u00a0milliardaire inqui\u00e8te","dateCreated":"2022-04-26T16:09:52+02:00","datePublished":"2022-04-26T16:09:52+02:00","dateModified":"2022-04-26T16:33:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Twitter"],"keywords":["M\u00e9dias","Pixels","Twitter"],"description":"Entre d\u00e9clarations \u00e0 l\u2019emporte-pi\u00e8ce, critiques mal dig\u00e9r\u00e9es et relations tendues avec les m\u00e9dias, le patron de Tesla a d\u00e9montr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sa conception toute personnelle du principe qu\u2019il entend d\u00e9fendre avec le rachat de la plate-forme.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Clairouin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/150/0/1602/801/1342/671/60/0/40a2b41_5977397-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Twitter","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/twitter/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-5">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls détenteurs du veto, la mesure a été lancée par le Liechtenstein il y a deux ans et demi, et relancée par la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Les Nations unies adoptent l’obligation de justifier tout veto, sur fond de blocage russe sur l’Ukraine      Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls détenteurs du veto, la mesure a été lancée par le Liechtenstein il y a deux ans et demi, et relancée par la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h37, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’ONU tient sa deuxième journée de réunions de l’Assemblée générale en session extraordinaire d’urgence sur le conflit Russie-Ukraine à New York, aux Etats-Unis, le 1er mars 2022.  ANDREA RENAULT / AFP                 Une réforme rare saluée par des applaudissements et qui a été relancée par l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sans surprise, le Conseil de sécurité n’avait pas réussi à faire voter sa condamnation de l’agression de la Russie contre l’Ukraine, le 25 février, au lendemain de l’invasion russe : Moscou y avait mis son veto. L’Assemblée générale des Nations unies a adopté, mardi 26 avril, par consensus une résolution obligeant les cinq membres permanents du Conseil de sécurité à justifier leur recours au veto.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’ONU impuissante à voter une résolution contre l’« agression » russe                   Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls détenteurs du veto, la mesure lancée par le Liechtenstein a vocation à leur « faire payer un prix politique plus élevé » lorsqu’ils y auront recours, résume un ambassadeur d’un pays n’en disposant pas et demandant à garder l’anonymat. La réforme poussera-t-elle les cinq membres permanents à moins utiliser le veto prévu par la Charte des Nations unies ? Ou aura-t-elle un effet incitatif à en provoquer sciemment davantage contre des textes d’emblée inacceptables ?              L’avenir le dira. Certains pays pourraient pousser les Etats-Unis à utiliser leur veto sur des textes liés à Israël. De l’autre côté, Washington pourrait mettre au vote au Conseil de sécurité un projet de résolution renforçant les sanctions contre la Corée du Nord, en discussions depuis plusieurs semaines maintenant, en sachant pertinemment que Moscou et Pékin y mettraient leur veto.            Un texte qui « ne vise personne »            Avancée pour la première fois il y a deux ans et demi, la réforme prévoit une convocation de l’Assemblée générale « dans les dix jours ouvrables suivant l’opposition d’un ou plusieurs membres permanents du Conseil de sécurité, pour tenir un débat sur la situation dans laquelle le veto a été exprimé ».            Près d’une centaine de pays avaient rejoint le Liechtenstein pour coparrainer ce texte, dont les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, ainsi que l’ensemble des pays membres de l’Union européenne. La Russie et la Chine ne se sont pas jointes aux parrains du texte. Il va « diviser » encore davantage l’ONU, avait pesté avant l’adoption un diplomate russe s’exprimant sous couvert d’anonymat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Zelensky interpelle l’ONU sur son inaction                   Le projet « ne vise personne », a assuré l’ambassadeur du Liechtenstein, Christian Wenaweser. « Il n’est pas dirigé contre la Russie », insiste-t-il alors que la mise au vote après plus de deux ans de gestation infructueuse coïncide avec la paralysie du Conseil de sécurité pour faire arrêter l’invasion russe, due au droit de veto de Moscou.            Pas contraignant            Pour les Etats-Unis, la Russie abuse de son droit de veto depuis deux décennies et le texte adopté doit permettre d’y remédier. Depuis le premier veto jamais utilisé (par l’Union soviétique en 1946 sur le dossier syrien et libanais), la Russie y a recouru 143 fois, loin devant les Etats-Unis (86 fois), le Royaume-Uni (30 fois), la Chine et la France (18 fois chacune).                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’isolement historique de la Russie à l’ONU                   La résolution veut « promouvoir le rôle des Nations unies, le multilatéralisme et la voix de nous tous qui ne détenons pas de droit de veto et ne siégeons pas au Conseil de sécurité sur les questions de paix et de sécurité internationales », a fait valoir Christian Wenaweser.              Le texte n’est pas contraignant et rien n’empêche un pays ayant utilisé son veto de ne pas venir l’expliquer devant l’Assemblée générale. Son application, à effet immédiat, « jettera la lumière » sur le recours à ce droit et sur les « blocages » du Conseil de sécurité, fait valoir toutefois un ambassadeur demandant à ne pas être identifié. Outre ses cinq membres permanents, le Conseil de sécurité compte aussi dix membres élus pour deux ans, sans droit de veto.            Parmi les coparrains de la résolution figurent – outre l’Ukraine – le Japon et l’Allemagne, deux Etats aspirant à un statut de membre permanent dans un éventuel Conseil de sécurité élargi – un élargissement dans l’impasse depuis des années – pour mieux représenter le monde actuel. Mais ni le Brésil, qui a rappelé mardi que le veto peut être utile pour garantir la paix, ou l’Inde, autres postulants potentiels à une position permanente au Conseil, n’étaient dans la liste des coparrains obtenue par l’Agence France-Presse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/les-nations-unies-adoptent-l-obligation-de-justifier-tout-veto-sur-fond-de-blocage-russe-sur-l-ukraine_6123773_3210.html"},"headline":"Les Nations unies adoptent l\u2019obligation de\u00a0justifier tout veto, sur fond de blocage russe sur l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-26T18:37:26+02:00","datePublished":"2022-04-26T18:37:26+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:55:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls d\u00e9tenteurs du veto, la mesure a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le Liechtenstein il y a deux ans et demi, et relanc\u00e9e par la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/365/0/5432/2716/1342/671/60/0/ba1717a_1650989467431-onu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-6">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Dans un rapport publié mardi, l’institution estime que « la guerre en Ukraine a provoqué un choc majeur sur les marchés des produits de base et modifié la physionomie des échanges, de la production et de la consommation dans le monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              La Banque mondiale prévoit que les prix des produits de base resteront élevés jusqu’à la fin de 2024      Dans un rapport publié mardi, l’institution estime que « la guerre en Ukraine a provoqué un choc majeur sur les marchés des produits de base et modifié la physionomie des échanges, de la production et de la consommation dans le monde ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h01    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les prix des denrées alimentaires et de l’énergie, dont la hausse a été exacerbée par la guerre en Ukraine, pourraient rester élevés pendant plusieurs années, estime la Banque mondiale, dans un rapport publié mardi 26 avril. « La guerre en Ukraine a provoqué un choc majeur sur les marchés des produits de base et modifié la physionomie des échanges, de la production et de la consommation dans le monde », note l’institution. Les auteurs du rapport estiment que « les prix vont se maintenir à des niveaux historiquement élevés jusqu’à la fin de 2024 ».            Ils soulignent que la hausse des prix de l’énergie au cours des deux dernières années a été la plus importante depuis la crise pétrolière de 1973. « Celle des matières premières alimentaires – dont la Russie et l’Ukraine sont de grands producteurs – et des engrais, dont la production dépend du gaz naturel, n’a jamais été aussi forte depuis 2008, commente la Banque mondiale. Globalement, il s’agit du plus grand choc sur les produits de base que nous ayons connu depuis les années 1970. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour conjurer insécurité alimentaire et crises sociales, les pays africains doivent explorer la piste des farines locales »                   « Spectre de la stagflation »            « Ce choc est aggravé par une recrudescence des restrictions au commerce des denrées alimentaires, du carburant et des engrais », estime Indermit Gill, vice-président de la Banque mondiale pour le pôle croissance équitable, finances et institutions, ajoutant que cela fait planer le « spectre de la stagflation ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                   Pour les seuls prix de l’énergie, la Banque mondiale table sur une hausse de plus de 50 % cette année, avant une baisse en 2023 et 2024. Quant à ceux des biens non énergétiques, comme les produits agricoles et les métaux, ils devraient augmenter de près de 20 % cette année, puis diminuer également au cours des années suivantes.              « Cependant, les prix des produits de base devraient rester bien supérieurs à la moyenne des cinq dernières années et, en cas de guerre prolongée ou de nouvelles sanctions contre la Russie, ils pourraient devenir encore plus élevés et plus volatils que ce qui est actuellement prévu », alerte l’institution sise à Washington. Ces hausses de prix ont « un coût humain et économique considérable et risque[nt] de freiner les progrès en matière de réduction de la pauvreté », déplore-t-elle également.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’OMC s’inquiète d’une fragmentation du commerce mondial                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/26/la-banque-mondiale-prevoit-que-les-prix-des-produits-de-base-resteront-eleves-jusqu-a-la-fin-de-2024_6123763_3234.html"},"headline":"La Banque mondiale pr\u00e9voit que les prix des produits de base resteront \u00e9lev\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2024","dateCreated":"2022-04-26T17:01:37+02:00","datePublished":"2022-04-26T17:01:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie"],"description":"Dans un rapport publi\u00e9 mardi, l\u2019institution estime que \u00ab\u00a0la guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 un choc majeur sur les march\u00e9s des produits de base et modifi\u00e9 la physionomie des \u00e9changes, de la production et de la consommation dans le monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/387/0/4500/2250/1342/671/60/0/42e105b_1650982756854-grandes-surfaces.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-7">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les fabricants auront un délai de six mois pour changer leurs emballages mais devront avant deux mois signaler qu’un changement de recettes a eu lieu, sans nécessairement préciser lequel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              L’Etat autorise temporairement les industriels à remplacer l’huile de tournesol sans modifier les emballages      Les fabricants auront un délai de six mois pour changer leurs emballages mais devront avant deux mois signaler qu’un changement de recettes a eu lieu, sans nécessairement préciser lequel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h39, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Photo prise le 29 novembre 2005 de produits laitiers contre le cholestérol.  MYCHELE DANIAU / AFP                 Les industriels avaient saisi les services de Bercy il y a plusieurs semaines pour alerter sur les tensions d’approvisionnement en huile de tournesol en raison de la guerre en Ukraine, et demander l’autorisation de modifier les recettes. L’Etat a autorisé mardi 26 avril, pour six mois maximum, les fabricants de margarine, chips, sauces, biscuits ou plats en sauce à remplacer l’huile de tournesol dans leurs recettes sans changer leur emballage.            Les industriels qui feront cette demande de dérogation pourront utiliser par exemple de l’huile de colza, a détaillé Bercy à l’issue d’une concertation avec industriels et associations de consommateurs. Ils auront un délai de six mois pour changer leurs emballages mais devront avant deux mois y signaler qu’un changement de recettes a eu lieu, sans préciser nécessairement lequel.              Dans le cas de l’ajout de produits allergènes, ou dans l’hypothèse où l’emballage comporte des allégations qui ne seraient plus vraies, comme « 100 % bio » ou « sans huile de palme » par exemple, l’indication d’un changement de recettes doit en revanche être immédiate. L’ensemble des modifications de recettes ayant fait l’objet d’une dérogation seront référencées sur un site de la direction générale de la répression des fraudes (DGCCRF), un service du ministère de l’économie.                             Lire aussi :  La crainte d’une pénurie d’huile de tournesol pousse les consommateurs à vider les rayons                   « Effort de transparence des autorités »            Selon Bercy, plusieurs centaines voire un millier de références pourraient faire l’objet de ces demandes de dérogations, notamment des produits frits comme les chips ou les frites, ou panés, ou encore la margarine, des sauces, des pâtes à tartes, des conserves à l’huile…            Lors de la demande des industriels à Bercy, l’ONG Foodwatch avait insisté sur la nécessité d’une « totale transparence », et a réagi mardi en saluant « l’effort de transparence des autorités ». Elle a toutefois alerté « sur le casse-tête de l’accès à l’information pour les consommateurs », au mieux via des autocollants sur les emballages – « mais pas toujours » – ou via un QR code dans les magasins renvoyant vers le site Internet de la DGCCRF.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Matières premières : « Le cours du tournesol a perdu la boussole »                   L’Ukraine, qui assurait 50 % de la production mondiale, n’arrive plus à exporter depuis l’invasion russe : ses ports sont bloqués et, selon Kiev, la route et le rail permettent d’écouler vers l’ouest moins d’un demi-million de tonnes de marchandises par mois, essentiellement des céréales, soit dix fois moins qu’avant le conflit.              De son côté, la Russie, qui exporte 28 % de l’huile de tournesol mondiale, vient d’introduire un quota pour les ventes à l’étranger de ce précieux liquide, après avoir augmenté au début d’avril les taxes à l’exportation de 20 %.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/26/chips-margarine-sauces-l-etat-autorise-les-industriels-a-remplacer-l-huile-de-tournesol-sans-modifier-les-emballages_6123753_3234.html"},"headline":"L\u2019Etat autorise temporairement les industriels \u00e0 remplacer l\u2019huile de tournesol sans modifier les emballages","dateCreated":"2022-04-26T15:39:28+02:00","datePublished":"2022-04-26T15:39:28+02:00","dateModified":"2022-04-26T17:14:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Les fabricants auront un d\u00e9lai de six mois pour changer leurs emballages mais devront avant deux mois signaler qu\u2019un changement de recettes a eu lieu, sans n\u00e9cessairement pr\u00e9ciser lequel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/680/0/1930/965/1342/671/60/0/f260e67_1650977231577-margarines.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-8">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les oppositions entendent faire de ce dossier un thème-clé de la campagne des élections législatives des 12 et 19 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Réforme des retraites             La bataille contre la réforme des retraites est déjà pleinement engagée      Les oppositions entendent faire de ce dossier un thème-clé de la campagne des élections législatives des 12 et 19 juin.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La bataille contre la réforme des retraites a commencé. Moins de vingt-quatre heures après la victoire d’Emmanuel Macron à la présidentielle, ses opposants – en particulier ceux de gauche – ont accusé le président réélu de vouloir tordre le bras au Parlement sur son projet consistant à reporter à 65 ans l’âge d’ouverture des droits à une pension. Cette offensive confirme que les adversaires du chef de l’Etat ont la ferme intention de prendre leur revanche lors des législatives des 12 et 19 juin en combattant l’une des mesures-phares de son programme.          A l’origine de la controverse, il y a une interview de Bruno Le Maire, lundi 25 avril, en début de matinée, sur Franceinfo. Une journaliste pose la question suivante au ministre de l’économie : « Est-ce que vous nous garantissez ce matin que le gouvernement (…) n’utilisera pas le 49.3 pour faire passer cette réforme ? » Réponse de M. Le Maire : « Je ne peux pas donner cette garantie. » Il ajoute aussitôt : « Je ne le souhaite pas. Ça, c’est certain. J’ai toujours dit que cette réforme devait faire l’objet le plus possible de discussion et de dialogue avec l’espoir de parvenir à un compromis. »                           Lire aussi :  Les opposants à Emmanuel Macron attaquent Bruno Le Maire sur le 49.3 et la réforme des retraites                 Bien qu’il ait précisé être défavorable au 49.3, ses propos ont été interprétés comme laissant la porte ouverte à l’activation de cette disposition de la Constitution, qui réduit les droits des parlementaires, puisqu’elle permet d’adopter sans vote une loi. Edouard Philippe, quand il était premier ministre, l’avait utilisée en 2020, lors de l’examen du texte sur le système universel de retraites.          Jean-Luc Mélenchon a été l’un des premiers à sonner la charge : « Macron à peine réélu, il veut déjà passer par [le] 49.3 la retraite à 65 ans », s’est indigné le leader de La France insoumise sur le réseau social Twitter. « Le 12 et le 19 juin, mettons-lui un 49.3 par les urnes aux législatives », a renchéri Fabien Roussel, le candidat du Parti communiste à la présidentielle. Sollicitée par Le Monde, Valérie Rabault, députée du Tarn-et-Garonne et présidente du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, se dit « ahurie » après l’intervention du ministre de l’économie.          « Le sujet de la retraite à 65 ans est clairement une ligne de fracture dans la société, affirme-t-elle. Comme Bruno Le Maire est intelligent et politique, il le sait parfaitement. » Selon elle, trois hypothèses peuvent être avancées : soit Nicolas Sarkozy a conclu avec M. Macron et ses soutiens un « deal très fort qui leur permet d’avoir une majorité à l’Assemblée » ; soit le chef de l’Etat a indiqué à M. Le Maire « qu’il ne serait pas du prochain gouvernement, et ce dernier dégoupille une grenade » ; soit on est face à une combinaison de ces deux scénarios.        Il vous reste 44.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/26/la-bataille-des-retraites-est-deja-pleinement-engagee_6123713_823448.html"},"headline":"La bataille contre la r\u00e9forme des retraites est d\u00e9j\u00e0 pleinement engag\u00e9e","dateCreated":"2022-04-26T10:35:17+02:00","datePublished":"2022-04-26T10:35:17+02:00","dateModified":"2022-04-26T15:10:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Les oppositions entendent faire de ce dossier un th\u00e8me-cl\u00e9 de la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/277/0/3148/1574/1342/671/60/0/592bf09_1650961420016-000-32867a2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-9">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ De la clôture des inscriptions sur les listes au remboursement des frais de campagne, retrouvez les dates-clés du scrutin en un coup d’œil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Elections législatives 2022             Le calendrier des élections législatives      De la clôture des inscriptions sur les listes au remboursement des frais de campagne, retrouvez les dates-clés du scrutin en un coup d’œil.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h35    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les 12 et 19 juin, les Français et les Françaises éliront les 577 députés de l’Assemblée nationale. Voici les grandes dates du scrutin.            4 et 6 mai : dates limites d’inscription sur les listes électorales            Les personnes qui ne sont pas inscrites sur les listes électorales ont jusqu’au 4 mai pour le faire en ligne, jusqu’au 6 pour le faire en mairie ou par courrier. Ces dates sont avancées pour la Polynésie et les Français de l’étranger. Plus d’informations sont disponibles sur le site de l’administration.            Du 16 au 20 mai : période de candidature            Les prétendants à un siège de député ont du lundi 16 mai jusqu’au vendredi 20 mai, à 18 heures, pour faire acte de candidature en préfecture. Celle-ci consiste en une déclaration signée comportant les éléments suivants : nom, prénoms, sexe, date et lieu de naissance, domicile et profession. Le candidat doit justifier qu’il est âgé de 18 ans révolus et qu’il possède la qualité d’électeur ; il doit aussi désigner un mandataire financier.              Il faut également déposer une déclaration similaire pour la personne appelée à prendre la place du candidat si son siège devenait vacant – le suppléant –, par exemple si le député décide de faire campagne, par la suite, à des élections municipales.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron réélu président : quelles sont les prochaines étapes jusqu’aux législatives ?                   30 mai : ouverture de la campagne officielle            La campagne électorale officielle commence le deuxième lundi qui précède la date du scrutin. Cette année, c’est le 30 mai. A compter de cette date, chaque commune doit proposer aux candidats des espaces d’affichage réservés. La campagne officielle commence aussi à la radio et à la télévision pour les partis présentant des candidats.            12 juin : premier tour de vote dans l’Hexagone            Les élections ont lieu, en France métropolitaine, le septième dimanche qui suit la publication du décret convoquant l’électorat. Ce sera donc le 12 juin, le décret en question ayant paru le 26 avril. En Polynésie, le premier tour aura lieu le 4 juin, et le second tour le 18. Les électeurs de Guadeloupe, Guyane, Martinique, Saint-Barthélemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon voteront, eux, au premier tour le 11 juin, et au second le 18.              Le scrutin législatif est uninominal majoritaire, ce qui signifie que le candidat qui obtient le plus de voix l’emporte à l’exclusion de tous les autres. Pour gagner dès le premier tour, il faut obtenir non seulement la majorité absolue des suffrages, mais aussi que le nombre de voix obtenues soit égal à 25 % des électeurs inscrits.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   19 juin : second tour            Si aucun candidat ne l’a emporté dès le premier tour, un second tour est organisé. Peuvent concourir les candidats qui ont reçu, au premier, un nombre de voix au moins égal à 12,5 % des électeurs inscrits. Ils ne sont donc pas forcément que deux, ce qui ouvre la voie à ce qu’on nomme les triangulaires, quand trois candidats accèdent au second tour, voire aux quadrangulaires, quand ils sont quatre. Dans ces cas de figure, il peut arriver que, de deux candidats politiquement proches, l’un se désiste au profit de l’autre, de manière à faire barrage à leur concurrent commun.            A contrario, si un seul candidat, au premier tour, satisfait à la condition des 12,5 %, le candidat arrivé deuxième obtient le droit d’accéder au second tour. Si aucun candidat ne dépasse 12,5 % d’inscrits, alors ce sont les deux candidats arrivés en tête au premier tour qui accèdent au second.              Pour l’emporter au second tour, la majorité relative suffit. En cas d’égalité de suffrages – ce qui est statistiquement hautement improbable –, le plus âgé des candidats est élu.            Après le scrutin : l’heure des comptes            Les dépenses de campagne sont plafonnées à 38 000 euros par candidat, plus 0,15 euro par habitant de la circonscription. Sur le papier, les candidats n’ont donc pas tous la même enveloppe en fonction de la population de leur territoire ; mais, dans les faits, comme les circonscriptions sont découpées de manière à comporter à peu près le même nombre d’électeurs, le plafond de dépenses avoisine 70 000 euros pour chaque candidat.            A défaut de gagner un siège, les candidats escomptent au moins dépasser 5 % des suffrages exprimés au premier tour. Ce seuil déclenche en effet le remboursement par l’Etat des dépenses de propagande (tracts officiels, affiches sur panneaux électoraux et bulletins), ainsi qu’un forfait égal à 47,5 % du plafond des dépenses.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/26/le-calendrier-des-elections-legislatives_6123750_823448.html"},"headline":"Le calendrier des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-04-26T15:35:13+02:00","datePublished":"2022-04-26T15:35:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"De la cl\u00f4ture des inscriptions sur les listes au remboursement des frais de campagne, retrouvez les dates-cl\u00e9s du scrutin en un coup d\u2019\u0153il.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/78/0/2100/1049/1342/671/60/0/d798f9e_892316536-institutions-7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-10">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le candidat d’EELV a dit que les écologistes soutiendront le président réélu s’il « décide enfin d’agir pour le climat ». Ce relatif apaisement contraste avec les fermes garanties qu’il demande à LFI, en pleines négociations avant les élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Yannick Jadot             Yannick Jadot cherche un chemin pour l’écologie, entre Emmanuel Macron et Jean-Luc Mélenchon      Le candidat d’EELV a dit que les écologistes soutiendront le président réélu s’il « décide enfin d’agir pour le climat ». Ce relatif apaisement contraste avec les fermes garanties qu’il demande à LFI, en pleines négociations avant les élections législatives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Désormais, il s’agit d’éviter la dilution. Fort de seulement 4,63 % des voix au premier tour de l’élection présidentielle, Yannick Jadot entend continuer à faire vivre les idées écologistes, un peu à l’étroit entre Emmanuel Macron, qu’il a critiqué vertement sur le sujet en janvier, et Jean-Luc Mélenchon, soucieux de fédérer les forces de gauche dans la perspective des élections législatives sans concéder grand-chose sur son programme.                             Lire aussi :  L’après-présidentielle en direct : les Républicains veulent rester indépendants face à Emmanuel Macron, la gauche va se réunir pour évoquer les législatives                   Le candidat déçu d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) a donné une chance au président réélu, mardi 26 avril sur France Inter, en déclarant que les écologistes le soutiendront « évidemment » s’il « décide enfin d’agir pour le climat ». Ce ton tranche avec celui qu’il avait adopté le 19 janvier, au Parlement européen, à quelques mètres d’un Emmanuel Macron qui venait de prendre la présidence tournante de l’Union européenne.            « Responsables »            Il l’accusait alors d’une « alliance climaticide avec la Pologne et la Hongrie », tandis que Bruxelles s’apprêtait à inclure le gaz et le nucléaire parmi les « énergies vertes ». « Vous resterez dans l’histoire le président de l’inaction climatique, parce qu’au fond vous êtes un climato-arrangeant », poursuivait-il, déplorant que le chef de l’Etat ait conclu des « armistices avec les lobbys ». Sa conclusion, à l’époque : « Notre Europe ne sera jamais la vôtre. »              « Les écologistes ont toujours été responsables », a déclaré M. Jadot, lundi, pour justifier d’entrouvrir une porte qui paraissait cadenassée. « Ce n’est pas la première fois que le président de la République affirme que l’écologie, la lutte contre le dérèglement climatique ou la lutte contre l’effondrement de la biodiversité sont des enjeux absolument vitaux (…), mais c’est dans la pratique qu’on le verra », a-t-il précisé. Il a toutefois assuré qu’il n’entrerait pas au gouvernement dans l’hypothèse où cela lui serait proposé, parce que, à ses yeux « les débauchages, ça ne sert à rien, ça n’a jamais fait une politique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la réélection d’Emmanuel Macron, le camp présidentiel redoute le « troisième tour » promis par Jean-Luc Mélenchon                   Ce relatif apaisement à l’égard du chef de l’Etat contraste avec les fermes garanties que l’écologiste demande à La France insoumise (LFI), alors que les négociations se poursuivent entre EELV et le parti de Jean-Luc Mélenchon en vue des élections législatives. Certes, Yannick Jadot s’est dit « favorable à une coalition » pour « envoyer le plus de députés possible à l’Assemblée nationale », mais il refuse l’union « derrière » M. Mélenchon. « Si, à un moment donné, cette coalition ne respecte pas la diversité et l’identité de ses partenaires, ce sera sans moi », a-t-il prévenu.            « Désobéissances »            « On ne peut pas se battre pour la VIe République et considérer que les élections législatives sont simplement un troisième tour d’élection présidentielle », a-t-il jugé. « Il va falloir ajouter les électorats les uns aux autres, et donc c’est dans le respect de la diversité, le respect des identités qu’on gagnera », a-t-il continué. Sur ce point, Yannick Jadot est aligné avec le secrétaire national du parti. Le 15 avril, au lendemain de la proposition d’ouvrir les négociations formulée par LFI, Julien Bayou avait déclaré : « Nous répondons favorablement à la proposition de discussions », mais « on ne pourra pas supporter des injonctions, l’écologie ne s’effacera pas ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  LFI et le PCF prennent acte de la victoire de Macron à la présidentielle mais rêvent de revanche aux législatives                   Mardi, selon l’Agence France-presse, l’ancien patron d’EELV, l’eurodéputé David Cormand, a tiré la sonnette d’alarme, même s’il souhaite un accord avec LFI : « Ils pensent qu’on fait la manche alors qu’on veut un partenariat respectueux. Ils veulent nous invisibiliser, demandent (…) d’admettre tacitement qu’il n’y a plus d’utilité à un parti écologiste. » D’autres, dans le parti, arrondissent davantage les angles : c’est bien Jean-Luc Mélenchon qui possède le « leadership » à gauche, ont jugé, entre autres, Sandrine Rousseau, finaliste de la primaire d’EELV à l’automne 2021, et Grégory Doucet, le maire de Lyon.              Les politiques étrangère et européenne pourraient faire partie des principaux points de crispation entre les deux formations. « Je ne suis pas pour une Europe à la carte », a prévenu Yannick Jadot, refusant l’idée avancée par LFI et quelques écologistes de « désobéissances » aux règles européennes. Lundi, Manuel Bompard, le directeur de campagne de Jean-Luc Mélenchon, avait pourtant dit croire les écologistes « sensibles à cette discussion ». Mardi, Adrien Quatennens, député de LFI, a fait savoir que de manière générale, les discussions « sont bien avancées » avec EELV et le Parti communiste français. Mercredi, ce sera au tour des socialistes de s’asseoir à la table des négociations.                             Appel à témoignages :  Electeur ou électrice de Jean-Luc Mélenchon le 10 avril, votre vote au second tour a suscité des tensions avec vos proches : racontez-nous                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/26/entre-emmanuel-macron-et-jean-luc-melenchon-yannick-jadot-cherche-un-chemin-pour-l-ecologie_6123728_823448.html"},"headline":"Yannick Jadot cherche un chemin pour l\u2019\u00e9cologie, entre Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-04-26T12:22:54+02:00","datePublished":"2022-04-26T12:22:54+02:00","dateModified":"2022-04-26T17:19:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Yannick Jadot"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Emmanuel Macron","Yannick Jadot"],"description":"Le candidat d\u2019EELV a dit que les \u00e9cologistes soutiendront le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu s\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9cide enfin d\u2019agir pour le climat\u00a0\u00bb. Ce relatif apaisement contraste avec les fermes garanties qu\u2019il demande \u00e0 LFI, en pleines n\u00e9gociations avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/63be222_1649632859010-ip3awa22041089.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yannick Jadot","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yannick-jadot/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-11">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Selon le Club du Sahel de l’OCDE, la Banque africaine de développement et la Commission économique de l’ONU pour l’Afrique, la croissance des villes contribue à la hausse du niveau de vie sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Economie             Un rapport d’institutions internationales souligne les effets bénéfiques de l’urbanisation en Afrique      Selon le Club du Sahel de l’OCDE, la Banque africaine de développement et la Commission économique de l’ONU pour l’Afrique, la croissance des villes contribue à la hausse du niveau de vie sur le continent.          Par Laetitia Van Eeckhout         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Un habitant d’un quartier de Nairobi, au Kenya, le 23 mars 2022.  MONICAH MWANGI / REUTERS                 Agglomérations denses, surpeuplées, embouteillées, peu productives… Battre en brèche ces préjugés négatifs sur les villes africaines, tel est l’objectif du rapport sur les « Dynamiques de l’urbanisation africaine » présenté ce mardi 26 avril par le Club du Sahel et de l’Afrique de l’Ouest (CSAO) de l’OCDE, la Banque africaine de développement (BAD) et la Commission économique des Nations unies pour l’Afrique (CEA).              « Pour beaucoup encore, c’est le monde rural qui produit de la richesse et la ville qui vit à ses dépens, confirme Laurent Bossard, directeur du CSAO. Aujourd’hui, seule une petite poignée d’Etats africains promeuvent une politique de développement urbain. Il ne s’agit pas d’opposer le rural et l’urbain, mais ce continent est en train de devenir majoritairement urbain : des réseaux de villes se développent partout, qui transforment l’ensemble du territoire. Il est urgent de prendre en compte cette réalité. »                             Lire aussi :  En Afrique, « l’obésité atteint désormais aussi les zones rurales »                   Se fondant sur des données recueillies auprès de plus de 4 millions d’individus et d’entreprises dans 2 600 villes de 34 pays, ce rapport souhaite mettre au grand jour « le rayonnement économique des villes africaines », qui surpasse celui des campagnes dans presque tous les domaines. Le personnel y est généralement mieux formé et mieux payé que dans les zones rurales. La part des travailleurs ayant des emplois qualifiés dans les villes se situe entre 41 % et 50 % pour les hommes et entre 20 % et 25 % pour les femmes, contre seulement 18 % et 11 % respectivement en zone rurale.            Une des principales raisons : un meilleur accès à l’éducation. Selon la taille de leur ville, les jeunes urbains, femmes comme hommes, bénéficient de trois à cinq années d’études de plus que les jeunes ruraux. Cet « écart considérable n’est pas surtout dû à une migration sélective, mais à l’accès plus facile à l’éducation dans les villes et à son importance accrue dans les économies urbaines », souligne le rapport : « L’éducation ayant une grande influence positive sur les possibilités d’emploi, les résultats en matière de santé et d’autres dimensions du bien-être au cours de la vie d’une personne, les avantages économiques et sociaux persisteront pendant plusieurs décennies. »                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Electricité, eau courante et compte en banque            Autre avantage des centres urbains : l’accès facilité aux services et infrastructures. Moins de 20 % des ménages des campagnes sont connectés au réseau électrique, contre 58 % dans les villes de moins de 50 000 habitants et 80 % dans celles de plus de 1 million d’habitants. Quelque 7 % des ruraux ont accès à l’eau courante, contre 25 % des habitants des petites villes et 33 % dans les métropoles.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Aussi, le pourcentage d’individus vivant dans un ménage détenant un compte en banque est de plus de 50 % dans les grandes villes et de près de 40 % dans les petites, mais de moins de 20 % dans les zones rurales. Les citadins ont en outre plus de chances de détenir un acte de naissance ou d’être enregistrés auprès des autorités, ce qui accélère l’accès à l’économie formelle.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Comme partout sur la planète, plus une ville est importante, plus elle réalise des économies d’agglomération – à mesure que croît sa taille, services et infrastructures y comptent plus d’utilisateurs potentiels – et plus elle améliore sa productivité, ce qui se traduit par une hausse du PIB. Selon une estimation « prudente » du rapport, la croissance démographique urbaine a contribué entre 2001 et 2020 pour environ 29 % à la croissance annuelle moyenne du PIB par habitant en Afrique.                             Lire aussi :  En Côte d’Ivoire, face à l’urbanisation sauvage, le parc du Banco, « poumon vert » d’Abidjan, se barricade                   Et l’urbanisation rapide du continent a également des effets profonds sur les zones rurales. Depuis 1990, le nombre de villes africaines de plus de 10 000 habitants a plus que doublé, passant de 3 319 à 7 721. De nombreuses villes ont émergé, souvent dans des zones rurales à forte densité de population. En Afrique, ce n’est pas l’exode rural qui nourrit les villes, mais les villages qui deviennent des villes du seul fait de la croissance de leur population.              De plus en plus de ménages ruraux vivent à proximité d’une ville et peuvent ainsi bénéficier de ses opportunités économiques, de ses services et de ses infrastructures. « Pour les zones rurales, les villes servent de points d’entrée vers des économies plus connectées et plus diversifiées, souligne Philipp Heinrigs, économiste à l’OCDE. Elles proposent des marchés où les producteurs agricoles peuvent vendre leurs produits et les ménages ruraux accéder à des services et acheter des produits de première nécessité. »            Aujourd’hui, 50 % des ruraux vivent dans un rayon de 14 km autour d’une ville et 90 % d’entre eux dans un rayon de 47 km. « Demain et après-demain, sachant que la population va continuer de croître, ces chiffres vont augmenter et devraient entraîner mécaniquement une diminution de la part relative de la pauvreté en milieu rural », relève Laurent Bossard.            « Un puissant levier contre la pauvreté »            Même si la population urbaine de l’Afrique a triplé depuis 1990, les villes ont réussi à absorber l’arrivée de millions de personnes sans déclin perceptible de leur performance économique globale ou de leurs conditions de vie. « Le rythme de l’augmentation du niveau de vie est équivalent à celui de l’augmentation de la population urbaine. Ce qui est une performance tout à fait hors norme », insiste Laurent Bossard.              Néanmoins, malgré cet impact positif, l’urbanisation n’a pas débouché sur une transformation durable des villes, observe le rapport. La part des emplois qualifiés dans les villes, par exemple, est restée constante. Et le taux de propriété des biens de consommation durables, comme les voitures et les réfrigérateurs, a peu augmenté, si ce n’est pas du tout.            Le rapport appelle les Etats africains à doter les collectivités locales de capacités et de responsabilités accrues afin qu’elles puissent soutenir leur développement économique. « Aujourd’hui, les villes africaines, hormis peut-être les capitales, se développent avec très peu de ressources et très peu de planification et souffrent d’un manque d’investissements, observe Philipp Heinrigs. L’impact positif de l’urbanisation sur le développement économique se concrétisera davantage si elle s’accompagne de politiques nationales adaptées, avec de vraies stratégies de développement urbain, un cadre cohérent et des systèmes de financement propices. Les gouvernements doivent considérer l’urbanisation comme une opportunité à saisir et se donner pour objectif de partager ses effets bénéfiques avec autant d’individus que possible. »                              Lire aussi   Au Rwanda, Kigali se rêve en ville verte                   De fait, dans la plupart des pays africains, les gouvernements locaux ne sont dotés que de capacités administratives modestes et leurs responsabilités ne sont pas clairement définies. Leurs ressources financières sont extrêmement limitées (presque pas d’accès au crédit, faible capacité fiscale, transferts financiers de l’Etat sporadiques), ce qui pèse sur les investissements, alors que ceux-ci seraient économiquement et socialement bénéfiques et produiraient à long terme une hausse de leurs recettes fiscales.              « La population urbaine de l’Afrique doit encore pratiquement doubler au cours des deux prochaines décennies, note Laurent Bossard. Mais l’urbanisation spontanée ne fera pas disparaître la pauvreté. Il existe et existera de nombreux pauvres dans les villes africaines, même s’ils sont en moyenne moins pauvres que les ruraux. En revanche, une urbanisation raisonnée et gérée est un puissant levier contre la pauvreté. »                 Laetitia Van Eeckhout           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/26/un-rapport-d-institutions-internationales-souligne-les-effets-benefiques-de-l-urbanisation-en-afrique_6123734_3212.html"},"headline":"Un rapport d\u2019institutions internationales souligne les effets b\u00e9n\u00e9fiques de l\u2019urbanisation en Afrique","dateCreated":"2022-04-26T13:00:04+02:00","datePublished":"2022-04-26T13:00:04+02:00","dateModified":"2022-04-26T14:44:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["International","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Cities","Le Monde Afrique"],"description":"Selon le Club du Sahel de l\u2019OCDE, la Banque africaine de d\u00e9veloppement et la Commission \u00e9conomique de l\u2019ONU pour l\u2019Afrique, la croissance des villes contribue \u00e0 la hausse du niveau de vie sur le continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Laetitia Van Eeckhout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/190/0/4209/2104/1342/671/60/0/5cb8185_1650898400719-2022-03-31t093215z-1788970285-rc2b8t9abow5-rtrmadp-3-kenya-internet-poa.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-12">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Archevêque de Lille depuis 2008, il présente un profil modéré au sein de l’épiscopat. Il a la fibre sociale et est impliqué dans la cause des migrants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Religions             Laurent Ulrich nommé archevêque de Paris pour remplacer Michel Aupetit      Archevêque de Lille depuis 2008, il présente un profil modéré au sein de l’épiscopat. Il a la fibre sociale et est impliqué dans la cause des migrants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Laurent Ulrich, archevêque de Lille, lors d’une réunion organisée en 2019 par le diocèse de Lille sur le thème de « L’Eglise face au scandale des abus sexuels ».   PHILIPPE HUGUEN / AFP                 Il succède à Michel Aupetit, dont la démission avait été acceptée en décembre 2021 par le pape François. Laurent Ulrich, 70 ans, l’actuel archevêque de Lille, a été nommé, mardi 26 avril, archevêque de Paris par le souverain pontife, a annoncé la Conférence des évêques de France dans un communiqué.            Archevêque de Lille depuis 2008, Mgr Ulrich présente un profil modéré au sein de l’épiscopat catholique. Il a la fibre sociale et est impliqué dans la cause des migrants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Démission de l’archevêque Michel Aupetit : le pape François explique sa décision, en raison de « commérages »                   Natif de Dijon, détenteur d’une double maîtrise de philosophie et de théologie, il est ordonné prêtre en 1979 pour le diocèse de Lyon, où il devient vicaire épiscopal puis vicaire général.              C’est en 2000 qu’il est nommé archevêque de Chambéry, évêque de Maurienne et de Tarentaise. Plus tard, il occupe plusieurs postes à la Conférence des évêques de France. « Ça a été la surprise, la surprise complète », a-t-il déclaré mardi à RCF Hauts-de-France, expliquant qu’il pensait accomplir ses dernières années au diocèse de Lille (la retraite d’un évêque est à 75 ans). « Mon ministère à Paris va être un ministère qui veut manifester l’amitié du Christ », a-t-il ajouté. Son installation à Paris aura lieu le 23 mai en l’église Saint-Sulpice.            Fin novembre, Mgr Aupetit avait présenté sa démission au souverain pontife, faisant valoir que son comportement avait pu être « ambigu » et admettant que cela avait pu jeter un « trouble chez les catholiques du diocèse ». François l’avait acceptée très vite, début décembre. Peu après, Mgr Aupetit, qui avait été nommé archevêque en décembre 2017 à la suite du cardinal André Vingt-Trois, s’était toutefois dit « victime d’une cabale ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La démission de Mgr Michel Aupetit ajoute au trouble de l’Eglise catholique française                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/26/laurent-ulrich-nomme-archeveque-de-paris-pour-remplacer-michel-aupetit_6123743_3224.html"},"headline":"Laurent Ulrich nomm\u00e9 archev\u00eaque de Paris pour remplacer Michel Aupetit","dateCreated":"2022-04-26T14:26:54+02:00","datePublished":"2022-04-26T14:26:54+02:00","dateModified":"2022-04-26T14:42:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"description":"Archev\u00eaque de Lille depuis 2008, il pr\u00e9sente un profil mod\u00e9r\u00e9 au sein de l\u2019\u00e9piscopat. Il a la fibre sociale et est impliqu\u00e9 dans la cause des migrants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/261/0/5500/2750/1342/671/60/0/6ffadac_5047893-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-13">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le gouvernement de Boris Johnson a fait volte-face sur sa décision d’interdire ces pratiques prétendant « guérir » les personnes LGBT. Un moyen pour les conservateurs, estiment certains, de diviser les travaillistes et de détourner l’attention des citoyens à l’approche de municipales mal parties pour les tories.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Royaume-Uni             Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion      Le gouvernement de Boris Johnson a fait volte-face sur sa décision d’interdire ces pratiques prétendant « guérir » les personnes LGBT. Un moyen pour les conservateurs, estiment certains, de diviser les travaillistes et de détourner l’attention des citoyens à l’approche de municipales mal parties pour les tories.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Depuis la décision du gouvernement britannique, les manifestations pour les droits des LGBT se multiplient au Royaume-Uni (ici, devant Downing Street, à Londres, le 10 avril).  GUY BELL/SHUTTERSTOCK               C’est une volte-face qui ne passe décidément pas. Début avril, le gouvernement Johnson a annoncé qu’il renonçait à l’interdiction, en Angleterre et au Pays de Galles, des très controversées thérapies de conversion pour les personnes transgenres, contrairement à un engagement du Parti conser­vateur datant de 2018 (en France, elles sont pénalisées depuis janvier).          A en croire l’étude « National LGBT Survey », réalisée par le gouvernement sur un échantillon de 108 000 personnes LGBT au Royaume-Uni et publiée en juillet 2018, environ 5 % d’entre elles s’étaient vu offrir par des organisations religieuses ou des professionnels de santé ce type de thérapies coercitives visant à « corriger » les orientations sexuelles ou l’identité de genre des patients. Et 2 % avaient effectivement suivi ces traitements pseudomédicaux, à base de jeûnes, méditation, voire d’injections d’hormones.           « Les parents doivent être impliqués dans les décisions de leurs enfants concernant des traitements irréversibles. » Boris Johnson, premier ministre          Depuis, la mobilisation des associations de protection des droits des LGBT ne faiblit pas : des milliers de militants et de sympathisants ont protesté devant le 10 Downing Street, le 10 avril, des centaines de personnes se sont rassemblées à Manchester, Brighton ou Plymouth le 16 avril, des manifestations sont aussi prévues à Oxford puis à Liverpool fin avril. Mise en ligne début avril, une pétition réclamant que le gouvernement revienne sur sa décision a atteint en quelques jours 135 000 signatures, et devrait faire l’objet d’un débat au Parlement de Westminster.          Pour justifier sa décision, Boris Johnson a invoqué « des complexités et des sensibilités » liées aux questions de genre : « Les parents doivent être impliqués dans les décisions de leurs enfants concernant des traitements irréversibles. » Downing Street s’inquiéterait que l’interdiction des thérapies de conversion, qui implique une judiciarisation, dissuade des médecins, des thérapeutes ou certains parents d’avoir des discussions franches avec les personnes sujettes à des dysphories de genre (la dissonance entre le sexe assigné et celui auquel la personne a le sentiment d’appartenir).          1/ I’m bitterly disappointed at the Government’s decision not to include gender identity in the ban on conversion t… https://t.co/1RmWpkjLIu— JamieWallisMP (@Jamie Wallis MP)            « Je suis amèrement déçu par cette décision », a réagi le député conservateur Jamie Wallis – premier élu ouvertement transgenre à Westminster (il l’a révélé en mars). Le gouvernement a même été contraint d’annuler sa première conférence internationale sur les droits des LGBT, prévue en juin, trop d’associations de droits des transgenres ayant renoncé à y participer. Citée par le Guardian, Jayne Ozanne, une éminente évangéliste anglicane, connue pour son engagement contre les thérapies de conversion, estime que le renoncement gouvernemental « est de loin la plus grande trahison depuis des années à l’égard de la communauté LGBT. (…) Il va laisser de très nombreuses personnes LGBT complètement vulnérables face à des traitements dégradants ».        Il vous reste 48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                     Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                     Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                     Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/26/downing-street-laisse-le-champ-libre-aux-therapies-de-conversion_6123690_4500055.html"},"headline":"Downing Street laisse le champ libre aux th\u00e9rapies de conversion","dateCreated":"2022-04-26T07:45:06+02:00","datePublished":"2022-04-26T07:45:06+02:00","dateModified":"2022-04-26T07:45:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["M le mag","Actu","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le gouvernement de Boris Johnson a fait volte-face sur sa d\u00e9cision d\u2019interdire ces pratiques pr\u00e9tendant \u00ab\u00a0gu\u00e9rir\u00a0\u00bb les personnes LGBT. Un moyen pour les conservateurs, estiment certains, de diviser les travaillistes et de d\u00e9tourner l\u2019attention des citoyens \u00e0 l\u2019approche de municipales mal parties pour les tories.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/248/0/1500/750/1342/671/60/0/5db824c_186831-3270092.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-14">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Sous son impulsion, l’organisation a documenté des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité au Libéria, en ex-Yougoslavie, au Pérou, et a joué « un rôle important dans la création de la Cour pénale internationale en 2001 ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       États-Unis             L’Américain Kenneth Roth va quitter la direction de Human Rights Watch      Sous son impulsion, l’organisation a documenté des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité au Libéria, en ex-Yougoslavie, au Pérou, et a joué « un rôle important dans la création de la Cour pénale internationale en 2001 ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 14h40    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Kenneth Roth, s’exprimant lors d’une conférence au siège des Nations unies, à New York, le 14 janvier 2020.  JOHANNES EISELE / AFP                 Après trente ans à la tête de l’organisation de défense des droits de l’homme Human Rights Watch (HRW), l’Américain Kenneth Roth va quitter en août la direction de l’ONG, a annoncé HRW, mardi 26 avril.            « Il est temps de transmettre le flambeau », a déclaré sur Twitter le directeur de HRW, 66 ans, sans donner de raison précise ni détailler ses futurs projets. Il s’est félicité d’avoir, avec ses équipes, « construit une force de premier plan dans la défense des droits des personnes à travers le monde ».            I am privileged to have headed Human Rights Watch for three decades. With my colleagues and our supporters, we have… https://t.co/hL6IXMOgpg— KenRoth (@Kenneth Roth)              Sous la direction de cet avocat américain, « HRW est passée d’une équipe d’environ 60 personnes avec un budget de 7 millions de dollars à un effectif de 552 personnes couvrant plus de 100 pays et doté d’un budget de près de 100 millions de dollars », écrit HRW dans un communiqué.                             Lire l’entretien avec Kenneth Roth :  Article réservé à nos abonnés  Kenneth Roth : « C’est la proximité de la démocratie ukrainienne qui fait peur à Poutine, plus que l’OTAN »                   Nobel de la paix en 1997            En 1997, l’organisation a été colauréate du prix Nobel de la paix pour son action contre les mines terrestres antipersonnel. Sous son impulsion, écrit HRW, l’organisation a documenté des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité au Libéria, en ex-Yougoslavie, au Pérou, et a joué « un rôle important dans la création de la Cour pénale internationale (CPI) en 2001 », malgré les fortes résistances des Etats-Unis.              M. Roth a aussi « mondialisé les activités de plaidoyer » de HRW en établissant des bureaux à Bruxelles, Londres, Tokyo, Sydney, Johannesburg… Après les attentats du 11 septembre 2001, HRW a documenté et révélé l’utilisation de « sites noirs » (« black sites »), où des responsables américains interrogeaient et torturaient des individus suspectés de terrorisme.            En 30 ans, « Kenneth Roth s’est inévitablement fait beaucoup d’ennemis », rappelle le communiqué. « Bien qu’étant juif (et ayant un père qui a fui l’Allemagne nazie à l’âge de 12 ans), il a été attaqué pour les critiques émises par Human Rights Watch à l’égard des abus commis par le gouvernement israélien », rappelle HRW.            Le Rwanda a également fortement critiqué HRW après que l’organisation a fait état de la répression sous le président Paul Kagame, et le gouvernement chinois a « sanctionné » M. Roth et l’a expulsé de Hongkong en 2020, rappelle l’organisation.              Tirana Hassan, directrice de la division Programmes de HRW, a été nommée directrice exécutive par intérim.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre en Ukraine : « Pour enquêter, Human Rights Watch échange avec des médecins, des légistes et des secouristes »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/l-americain-kenneth-roth-va-quitter-la-direction-de-human-rights-watch_6123742_3210.html"},"headline":"L\u2019Am\u00e9ricain Kenneth Roth va quitter la direction de Human Rights Watch","dateCreated":"2022-04-26T14:26:28+02:00","datePublished":"2022-04-26T14:26:28+02:00","dateModified":"2022-04-26T14:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Sous son impulsion, l\u2019organisation a document\u00e9 des crimes de guerre et des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 au Lib\u00e9ria, en ex-Yougoslavie, au P\u00e9rou, et a jou\u00e9 \u00ab\u00a0un r\u00f4le important dans la cr\u00e9ation de la Cour p\u00e9nale internationale en\u00a02001\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/159/0/3369/1684/1342/671/60/0/7248e5f_5047971-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-15">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Certains instruments financiers cotés évoluent à l’inverse des marchés : quand ces derniers reculent, leurs cours s’envolent. Comment bien les utiliser pour protéger son portefeuille d’actions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Argent & Placements       Bourse             Bourse : des outils pour se protéger des baisses des marchés      Certains instruments financiers cotés évoluent à l’inverse des marchés : quand ces derniers reculent, leurs cours s’envolent. Comment bien les utiliser pour protéger son portefeuille d’actions.          Par Agnès Lambert         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               En période de crise, il peut être prudent de « couvrir » son portefeuille.  RADIUS IMAGES/PHOTONONSTOP               Warrants, turbos, certificats et trackers : leur cours évolue à l’inverse de celui de leur sous-jacent, qui peut être le CAC 40, un autre indice, un titre, une matière première ou des devises. Ces produits cotés en Bourse permettent donc de protéger en partie son portefeuille contre une baisse passagère des marchés. « Mieux vaut mettre en place une stratégie de couverture plutôt que de vendre lorsqu’on craint des turbulences. Il faut pour cela avoir conservé une poche de liquidité », explique Frédéric Garcia, le responsable de la salle des marchés du courtier Bourse Direct.          « Vous ne profiterez pas à plein du rebond si vous avez vendu, surtout si celui-ci s’avère violent et ne vous laisse pas la possibilité de réinvestir », poursuit-il. De plus, vendre des titres entraîne des frais de courtage supplémentaires, alors que les warrants, turbos, certificats et autres trackers bénéficient souvent de frais réduits, voire nuls. Ainsi, les clients de Bourse Direct peuvent intervenir sur les produits de Bourse émis par Morgan Stanley sans frais. EasyBourse, Degiro, Saxo Banque ou Boursorama proposent le même principe avec d’autres émetteurs comme BNP Paribas, Société générale, UniCredit ou Goldman Sachs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Souscription de produits financiers en ligne : une information à améliorer                     Attention, les warrants, certificats et autres turbos ne peuvent pas être acquis dans le cadre d’un plan d’épargne en actions (PEA) : il faut les loger sur un compte-titres ordinaire. Mais les trackers inverses, eux, peuvent avoir leur place sur un PEA. Ces fonds indiciels cotés répliquent l’inverse de l’indice CAC 40 sans effet de levier (un mécanisme qui permet de multiplier son exposition sur un marché financier).          Dans ce cas, le cours du tracker inverse progresse de 1 % lorsque celui du CAC 40 perd 1 %. Il faut donc investir 10 000 euros sur ce produit pour couvrir un portefeuille de 10 000 euros. « Nos clients utilisent majoritairement des trackers avec un effet de levier modéré, voire, pour les plus avertis, des turbos, ainsi que des warrants et des certificats avec un levier compris entre 10 et 30 », indique Frédéric Garcia, chez Bourse Direct.          Car « plus l’effet de levier est élevé, plus la somme nécessaire pour mettre en place la couverture sera faible », explique Thomas Roudaut, responsable des clients premium chez IG. Avec un effet de levier de 10, il suffit de 2 000 euros pour couvrir un portefeuille d’une valeur de 20 000 euros. Et seulement 1 000 euros avec un levier de 20.          « On peut mettre en place une stratégie de couverture sur un titre spécifique, par exemple juste avant la publication de ses résultats si l’on craint une déception. Mais dans la pratique, les produits de Bourse sur l’indice CAC 40 sont les plus utilisés », observe Thibaud Renoult, responsable des produits de Bourse de Société générale.        Il vous reste 50.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/04/26/bourse-des-outils-pour-se-proteger-des-baisses-des-marches_6123679_1657007.html"},"headline":"Bourse\u00a0: des outils pour se prot\u00e9ger des baisses des march\u00e9s","dateCreated":"2022-04-26T06:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-26T06:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-26T11:23:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Bourse"],"keywords":["Epargne","Indices boursiers","Bourse","Argent & Placements","\u00c9conomie"],"description":"Certains instruments financiers cot\u00e9s \u00e9voluent \u00e0 l\u2019inverse des march\u00e9s\u00a0: quand ces derniers reculent, leurs cours s\u2019envolent. Comment bien les utiliser pour prot\u00e9ger son portefeuille d\u2019actions.","author":[{"@type":"Person","name":"Agn\u00e8s Lambert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/20/627/0/5100/2550/1342/671/60/0/863c3d1_972291554-pns-777030064.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bourse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bourse/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-16">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le secrétaire général de la CFDT exhorte Emmanuel Macron à entendre les voix de ceux qui ont voté pour lui sans le soutenir. Et lui demande de convoquer un « grand rendez-vous social » pour associer le plus grand nombre à ses décisions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         Laurent Berger : « Monsieur le président, vous ne pourrez pas relever ces défis tout seul »   Tribune        Laurent Berger  Secrétaire général de la CFDT        Le secrétaire général de la CFDT exhorte Emmanuel Macron à entendre les voix de ceux qui ont voté pour lui sans le soutenir. Et lui demande de convoquer un « grand rendez-vous social » pour associer le plus grand nombre à ses décisions.   Publié aujourd’hui à 12h42, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Dès l’annonce des résultats du premier tour, la CFDT a appelé à voter pour Emmanuel Macron. Non par adhésion mais par raison. L’extrême droite n’a jamais été et ne sera jamais une option pour nous.          La réélection du président lui donne la légitimité du pouvoir. Il la doit à ses partisans. Et aussi à l’esprit de responsabilité de nombreux électeurs qui ne partagent pas son programme mais rejettent par-dessus tout le Rassemblement national et tout ce qu’il représente. Ils lui ont donné leurs votes mais pas leurs voix. M. Macron doit maintenant les écouter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la réélection d’Emmanuel Macron, le camp présidentiel redoute le « troisième tour » promis par Jean-Luc Mélenchon                 Ces voix, ce sont celles d’une société fatiguée. Une société qui croit malheureusement de moins en moins à la démocratie et à l’efficacité de l’action publique. La défiance, l’absence de perspectives face aux défis posés par la mondialisation et la nécessaire transition écologique, le sentiment d’abandon d’une partie de la population ne peuvent pas rester sans réponse. Il faut de la considération, de l’écoute, du respect. Le président doit prendre cette situation en compte. Et il doit le faire maintenant !          Si nous avons une responsabilité collective pour trouver les réponses à ces défis, il a la responsabilité d’apaiser, de réparer, de rassembler le pays.          Cela ne se fera pas sans un cap clair vers un nouveau modèle de développement plaçant le progrès social, la justice, le respect de l’environnement et le « vivre-ensemble » au cœur des solutions. Un cap clair qui refonde notre pacte social, le rend plus adapté au XXIe siècle en répondant aux besoins de protection et d’émancipation des travailleurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »                 Construire ce nouvel équilibre entre performance économique, justice sociale et transition écologique est la seule voie possible. En l’accompagnant d’une revitalisation démocratique conjuguant démocratie représentative, démocratie citoyenne et démocratie sociale, nous le pensons réalisable. Emmanuel Macron y est-il prêt ?          Va-t-il se recroqueviller sur la certitude de quelques-uns, comme cela a trop souvent été le cas ces cinq dernières années ? Ou va-t-il enfin ouvrir des espaces de dialogue pour donner goût au pouvoir d’agir ensemble du national au local ? Les attentes sociales et citoyennes sont trop fortes pour être traitées avec mépris ou indifférence. Notre rôle, c’est de l’alerter aujourd’hui sur les risques qu’entraînerait la reproduction des méthodes d’hier.          Une société juste et durable          Il doit écouter ces voix. Les écouter réclamer de pouvoir vivre dignement de leur travail en rééquilibrant une répartition de la richesse qui penche beaucoup trop du côté du capital. Les écouter exiger un investissement massif dans une transition écologique juste, qui prenne à bras-le-corps le futur de notre planète sans laisser personne sur le bord de la route. Ecouter ces travailleurs du privé et du public, essentiels à notre société et qui pourtant reçoivent des salaires beaucoup trop faibles. Ecouter leur volonté d’exercer un métier qui émancipe, qui préserve leur santé. Ecouter leur revendication pour plus de pouvoirs dans les entreprises ou les administrations pour influencer les décisions qui les concernent. Ecouter le souhait exprimé d’un système des retraites plus juste sans nouveau report de l’âge légal de départ – solution simpliste et inutile – qui pénaliserait les travailleurs les plus fragiles. Ecouter l’appel des jeunes à pouvoir vivre dans une société qui leur donne les moyens de leur émancipation et leur place dans nos choix collectifs. Ecouter le cri silencieux des plus pauvres qui veulent être respectés, accompagnés et pas stigmatisés… C’est ainsi que le président mettra en mouvement toutes les énergies disponibles pour combattre ce qui mine notre société : le recul du commun, l’accentuation des inégalités et l’absence de projection dans une société juste et durable.        Il vous reste 46.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/laurent-berger-monsieur-le-president-vous-ne-pourrez-pas-relever-ces-defis-tout-seul_6123731_3232.html"},"headline":"Laurent Berger\u00a0: \u00ab\u00a0Monsieur le pr\u00e9sident, vous ne pourrez pas relever ces d\u00e9fis tout seul\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-26T12:42:14+02:00","datePublished":"2022-04-26T12:42:14+02:00","dateModified":"2022-04-26T12:49:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron","Tribunes","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT exhorte Emmanuel Macron \u00e0 entendre les voix de ceux qui ont vot\u00e9 pour lui sans le soutenir. Et lui demande de convoquer un \u00ab\u00a0grand rendez-vous social\u00a0\u00bb pour associer le plus grand nombre \u00e0 ses d\u00e9cisions.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Berger","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/231/0/2773/1386/1342/671/60/0/95886f8_gdn131-france-election-0424-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-17">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La justice britannique a autorisé Airbus à vendre à d’autres clients les A321neo  commandés par la compagnie qatarie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Économie française             La justice britannique donne raison à Airbus contre Qatar Airways      La justice britannique a autorisé Airbus à vendre à d’autres clients les A321neo  commandés par la compagnie qatarie.          Par Guy Dutheil         Publié aujourd’hui à 18h41, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Démonstration en vol d’un Airbus A321neo à l’aéroport du Bourget, à l’ouverture du Salon international de l’aéronautique et de l’espace de Paris, le 19 juin 2017.  ERIC PIERMONT/AFP               Le premier round est remporté par Airbus. La Haute Cour de justice de Londres a rejeté, mardi 26 avril, la demande de Qatar Airways qui voulait interdire à Airbus de revendre à d’autres compagnies aériennes les cinquante A321neo qu’elle avait commandés en 2017. Un contrat évalué à plus de 4,6 milliards d’euros.          Depuis des mois, un contentieux met aux prises Qatar Airways et Airbus après que la compagnie de l’émirat a découvert des problèmes de peinture sur certains des A350 qui venaient de lui être livrés. Estimant que ces dégradations faisaient peser un risque sur la sécurité des vols, l’autorité de l’aviation civile du Qatar (QCAA) a cloué au sol une partie de la flotte de Qatar Airways. A l’inverse, Airbus et l’Agence européenne de la sécurité aérienne (EASA) ont, elles, écarté tout risque pour la sécurité. Privée de vingt-trois de ses appareils, dont trois dont elle avait refusé de prendre livraison, la compagnie qatarie réclame à Airbus 200 000 dollars d’indemnisation par avion et par jour d’immobilisation. A ce rythme, l’addition s’approche à ce jour du milliard d’euros.          Une mauvaise nouvelle          Outre les long-courriers A350, Qatar Airways avait aussi commandé cinquante A321neo, le tout nouveau moyen-courrier de l’avionneur européen. Ce sont ces appareils que la justice britannique a autorisé Airbus à vendre à d’autres de ses clients. Pour lui donner raison, la Haute Cour a pointé une clause prévue dans le contrat autorisant une annulation, car Qatar Airways n’avait pas respecté d’autres engagements, notamment en refusant de prendre livraison de trois A350.  « Airbus est satisfait de la décision de la Cour qui reconnaît sa position selon laquelle une coopération transparente et confiante est essentielle dans notre industrie », s’est réjoui, mardi, l’avionneur européen.           A321 parvient à réaliser la quadrature du cercle en proposant les performances d’un long-courrier mais avec les coûts d’un moyen-courrier          Le verdict de la justice britannique est une mauvaise nouvelle pour Qatar Airways. Devenu depuis trois ans le numéro un mondial de l’aéronautique, Airbus est en position de force face à ses compagnies clientes. Ces dernières doivent patienter en moyenne cinq ans avant de pouvoir être livrées. L’attente risque même d’être encore plus longue pour espérer intégrer dans leurs flottes l’A321neo. L’avion, dans ses versions LR et XLR, c’est-à-dire longue et très longue distance, est le nouveau best-seller d’Airbus avec trois mille exemplaires commandés. Il représente à lui seul la moitié de son carnet de commandes. Il faut dire que l’A321 parvient à réaliser la quadrature du cercle en proposant les performances d’un long-courrier mais avec les coûts d’un moyen-courrier. Idéal pour les compagnies aériennes à la peine après deux années marquées par la pandémie.        Il vous reste 22.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/26/la-justice-britannique-donne-raison-a-airbus-contre-qatar-airways_6123774_3234.html"},"headline":"La justice britannique donne raison \u00e0 Airbus contre Qatar Airways","dateCreated":"2022-04-26T18:41:05+02:00","datePublished":"2022-04-26T18:41:05+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:45:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Transports","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"La justice britannique a autoris\u00e9 Airbus \u00e0 vendre \u00e0 d\u2019autres clients les A321neo  command\u00e9s par la compagnie qatarie.","author":[{"@type":"Person","name":"Guy Dutheil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/2d925a3_1650987137950-000-pp55i.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       
   
