<FILE-date="2022/04/26/19">

<article-nb="2022/04/26/19-1">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls détenteurs du veto, la mesure a été lancée par le Liechtenstein il y a deux ans et demi, et relancée par la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Les Nations unies adoptent l’obligation de justifier tout veto, sur fond de blocage russe sur l’Ukraine      Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls détenteurs du veto, la mesure a été lancée par le Liechtenstein il y a deux ans et demi, et relancée par la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h37, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’ONU tient sa deuxième journée de réunions de l’Assemblée générale en session extraordinaire d’urgence sur le conflit Russie-Ukraine à New York, aux Etats-Unis, le 1er mars 2022.  ANDREA RENAULT / AFP                 Une réforme rare saluée par des applaudissements et qui a été relancée par l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sans surprise, le Conseil de sécurité n’avait pas réussi à faire voter sa condamnation de l’agression de la Russie contre l’Ukraine, le 25 février, au lendemain de l’invasion russe : Moscou y avait mis son veto. L’Assemblée générale des Nations unies a adopté, mardi 26 avril, par consensus une résolution obligeant les cinq membres permanents du Conseil de sécurité à justifier leur recours au veto.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’ONU impuissante à voter une résolution contre l’« agression » russe                   Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls détenteurs du veto, la mesure lancée par le Liechtenstein a vocation à leur « faire payer un prix politique plus élevé » lorsqu’ils y auront recours, résume un ambassadeur d’un pays n’en disposant pas et demandant à garder l’anonymat. La réforme poussera-t-elle les cinq membres permanents à moins utiliser le veto prévu par la Charte des Nations unies ? Ou aura-t-elle un effet incitatif à en provoquer sciemment davantage contre des textes d’emblée inacceptables ?              L’avenir le dira. Certains pays pourraient pousser les Etats-Unis à utiliser leur veto sur des textes liés à Israël. De l’autre côté, Washington pourrait mettre au vote au Conseil de sécurité un projet de résolution renforçant les sanctions contre la Corée du Nord, en discussions depuis plusieurs semaines maintenant, en sachant pertinemment que Moscou et Pékin y mettraient leur veto.            Un texte qui « ne vise personne »            Avancée pour la première fois il y a deux ans et demi, la réforme prévoit une convocation de l’Assemblée générale « dans les dix jours ouvrables suivant l’opposition d’un ou plusieurs membres permanents du Conseil de sécurité, pour tenir un débat sur la situation dans laquelle le veto a été exprimé ».            Près d’une centaine de pays avaient rejoint le Liechtenstein pour coparrainer ce texte, dont les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, ainsi que l’ensemble des pays membres de l’Union européenne. La Russie et la Chine ne se sont pas jointes aux parrains du texte. Il va « diviser » encore davantage l’ONU, avait pesté avant l’adoption un diplomate russe s’exprimant sous couvert d’anonymat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Zelensky interpelle l’ONU sur son inaction                   Le projet « ne vise personne », a assuré l’ambassadeur du Liechtenstein, Christian Wenaweser. « Il n’est pas dirigé contre la Russie », insiste-t-il alors que la mise au vote après plus de deux ans de gestation infructueuse coïncide avec la paralysie du Conseil de sécurité pour faire arrêter l’invasion russe, due au droit de veto de Moscou.            Pas contraignant            Pour les Etats-Unis, la Russie abuse de son droit de veto depuis deux décennies et le texte adopté doit permettre d’y remédier. Depuis le premier veto jamais utilisé (par l’Union soviétique en 1946 sur le dossier syrien et libanais), la Russie y a recouru 143 fois, loin devant les Etats-Unis (86 fois), le Royaume-Uni (30 fois), la Chine et la France (18 fois chacune).                             Lire l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’isolement historique de la Russie à l’ONU                   La résolution veut « promouvoir le rôle des Nations unies, le multilatéralisme et la voix de nous tous qui ne détenons pas de droit de veto et ne siégeons pas au Conseil de sécurité sur les questions de paix et de sécurité internationales », a fait valoir Christian Wenaweser.              Le texte n’est pas contraignant et rien n’empêche un pays ayant utilisé son veto de ne pas venir l’expliquer devant l’Assemblée générale. Son application, à effet immédiat, « jettera la lumière » sur le recours à ce droit et sur les « blocages » du Conseil de sécurité, fait valoir toutefois un ambassadeur demandant à ne pas être identifié. Outre ses cinq membres permanents, le Conseil de sécurité compte aussi dix membres élus pour deux ans, sans droit de veto.            Parmi les coparrains de la résolution figurent – outre l’Ukraine – le Japon et l’Allemagne, deux Etats aspirant à un statut de membre permanent dans un éventuel Conseil de sécurité élargi – un élargissement dans l’impasse depuis des années – pour mieux représenter le monde actuel. Mais ni le Brésil, qui a rappelé mardi que le veto peut être utile pour garantir la paix, ou l’Inde, autres postulants potentiels à une position permanente au Conseil, n’étaient dans la liste des coparrains obtenue par l’Agence France-Presse.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/les-nations-unies-adoptent-l-obligation-de-justifier-tout-veto-sur-fond-de-blocage-russe-sur-l-ukraine_6123773_3210.html"},"headline":"Les Nations unies adoptent l\u2019obligation de\u00a0justifier tout veto, sur fond de blocage russe sur l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-26T18:37:26+02:00","datePublished":"2022-04-26T18:37:26+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:55:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls d\u00e9tenteurs du veto, la mesure a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le Liechtenstein il y a deux ans et demi, et relanc\u00e9e par la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/365/0/5432/2716/1342/671/60/0/ba1717a_1650989467431-onu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-2">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Pékin a fait des data et des infrastructures le nouveau terrain de jeu économique qu’elle veut dominer mondialement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Chine             Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine      Pékin a fait des data et des infrastructures le nouveau terrain de jeu économique qu’elle veut dominer mondialement.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Analyse. En relayant sur les réseaux d’information occidentaux les contre-vérités du Kremlin à propos de l’Ukraine, le régime autoritaire de Pékin expose un aspect évident de son entreprise de sape des démocraties. Mais dans le monde numérique, la véritable menace posée par la Chine est bien moins visible : elle se situe dans les infrastructures physiques du monde numérique et les plates-formes virtuelles qui y sont reliées, explique Samantha Hoffman, de l’Autralian Strategic Policy Institute (ASPI), que Le Monde a récemment rencontrée à Paris.          Centres de stockage des données, équipements de la 5G, câbles, logiciels de connectivité des objets du quotidien, capteurs de son et d’image, voitures intelligentes ou smart cities : développées sur toute la planète, ces infrastructures visent, par la collecte des data, un contrôle global des peuples et du commerce, comme l’attestent les documents du Parti communiste chinois (PCC) analysés par la chercheuse. Celle-ci présentait mi-mars un rapport sur les ambitions numériques de la Chine réalisé par le National Bureau of Asian Research (NBR), think tank américain héritier du sénateur démocrate Henry M. Jackson, un farouche défenseur du modèle libéral durant la guerre froide.          « Les technologies numériques, vues par la Chine comme le moyen de résoudre tous les problèmes de la société et d’assurer son développement, sont mises au service de l’expansion du PCC et désormais exportées dans ce but », souligne Mme Hoffman. Exemple, GTCOM, une entreprise contrôlée par le département central de la propagande, exporte un outil de traduction intégré dans les offres d’équipements pour les smart cities, Language Box, qui sert d’abord à collecter des informations. « L’entreprise revendique de collecter globalement 2 à 3 pétaoctets de données chaque année, contribuant ainsi directement à la sécurité de l’Etat, selon ses propres mots, via la cartographie des relations, l’analyse des sentiments ou la reconnaissance vocale. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Entre inquiétude et enthousiasme, les villes confrontées à l’arrivée des data centers                 Après la terre, le travail et le capital, « la donnée est le nouveau facteur de production déterminant » dans l’histoire humaine, a théorisé le chercheur Dai Shuangxing dans un article de Qiushi, le journal du comité central, en mai 2020. « Celui qui contrôle les centres logistiques numérisés peut maîtriser les expéditions mondiales de cobalt sans avoir besoin de déployer des troupes pour saisir les mines de la République démocratique du Congo », illustre le NBR.          Eléments-clés du dispositif, les plates-formes virtuelles chinoises – Alibaba, Tencent, JD. com, DiDi, TikTok – se sont développées tous azimuts, dans l’information, les transactions commerciales, les applications pour mobiles et pour l’industrie. En 2020, TikTok est devenue l’application la plus téléchargée au monde avec plus de 1 milliard d’utilisateurs dans 150 pays. Pékin a entrepris de mieux contrôler ses géants de la tech en développant parallèlement leur convergence – sur les plans de la technologie et des contenus.        Il vous reste 50.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/le-controle-des-donnees-numeriques-ambition-totale-pour-la-chine_6123769_3232.html"},"headline":"Le contr\u00f4le des donn\u00e9es num\u00e9riques, ambition totale pour la Chine","dateCreated":"2022-04-26T18:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-26T18:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","Guerre en Ukraine","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Chine","Pixels","Ukraine","Europe","International"],"description":"P\u00e9kin a fait des data et des infrastructures le nouveau terrain de jeu \u00e9conomique qu\u2019elle veut dominer mondialement.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/1308/0/8120/4060/1342/671/60/0/cd756e9_744745986-188227.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-3">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Depuis le mois de février, les navires russes et américains affluent en mer Egée, dans l’attente d’une éventuelle réouverture du détroit du Bosphore, verrouillé par la Turquie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la remilitarisation de la Méditerranée orientale, antichambre de la mer Noire      Depuis le mois de février, les navires russes et américains affluent en mer Egée, dans l’attente d’une éventuelle réouverture du détroit du Bosphore, verrouillé par la Turquie.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               L’avion de surveillance français Atlantique-2, à Souda, en Crète, le 21 avril 2022.  LOUISA GOULIAMAKI / AFP               Sur la base de l’OTAN de Souda, en Crète, le ballet des avions de chasse est quasi incessant. En quelques semaines, l’île du sud de la Grèce a vu défiler le porte-avions français Charles-de-Gaulle, puis le porte-avions américain Harry-S.-Truman. Un essaim de Rafale bourdonne au-dessus de la base, accompagné de l’Atlantique-2, un avion de surveillance français, spécialisé dans l’observation du trafic maritime.          Cette affluence résulte du renforcement de la présence russe dans la zone depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, le 24 février. De nombreux navires russes croisent en Méditerranée orientale, dans l’attente d’une éventuelle réouverture des détroits des Dardanelles et du Bosphore, qui donnent accès à la mer Noire, et que la Turquie a fermés au début du conflit en Ukraine. « La Méditerranée peut être considérée comme la salle d’attente de la mer Noire, souligne Dorothée Schmid, spécialiste des questions méditerranéennes et turques à l’Institut français des relations internationales. Dans le contexte actuel, elle est donc d’une grande importance géostratégique. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Turquie interdit le passage des navires de guerre entre la Méditerranée et la mer Noire                 La « formation opérationnelle permanente » de la Russie en Méditerranée, placée sous le commandement de sa flotte de la mer Noire, est d’ordinaire constituée d’une dizaine de bâtiments. Début février, avant même le début de l’invasion de l’Ukraine, une vingtaine de bateaux et trois sous-marins russes avaient été déployés, selon des sources militaires françaises. « La Russie a doublé, voire triplé ses capacités navales dans la région », affirme le capitaine de vaisseau et officier de communication régionale de l’armée française en Méditerranée, Thibault Lavernhe.          « Un espace de manœuvre des alliés »          Autre nouveauté : la présence russe n’est plus cantonnée aux alentours du port de Tartous, en Syrie, mais s’étend vers l’ouest, près de la Crète, ou au nord de la mer Egée, en direction du Bosphore. « Là où sont les Américains, les Russes le sont aussi. Leur but est de contrôler l’activité des forces alliées », constate l’officier. Dans un rapport parlementaire publié mi-février par la commission de la défense nationale, les députés Jean-Jacques Ferrara (LR) et Philippe Michel-Kleisbauer (MoDem) s’inquiétaient déjà de ce dispositif, de nature selon eux à « restreindre fortement la liberté d’action de la France et de ses partenaires dans la zone ».          Moscou, qui s’était retiré de la Méditerranée avec la dissolution de l’URSS, a débuté son retour dans cette région avec son intervention militaire en Syrie, lancée en 2015. Mais l’actuel renforcement des capacités russes dans le contexte de la guerre en Ukraine préoccupe plus que d’habitude l’OTAN. Ce déploiement peut non seulement permettre à la Russie d’envoyer des renforts en soldats et d’acheminer des armes vers l’Ukraine, mais aussi de tirer des missiles de croisière depuis ses vaisseaux, en appui de ses forces au sol.        Il vous reste 51.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/guerre-en-ukraine-la-remilitarisation-de-la-mediterranee-orientale-antichambre-de-la-mer-noire_6123768_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la remilitarisation de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale, antichambre de la mer Noire","dateCreated":"2022-04-26T18:00:04+02:00","datePublished":"2022-04-26T18:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Turquie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le mois de f\u00e9vrier, les navires russes et am\u00e9ricains affluent en mer Eg\u00e9e, dans l\u2019attente d\u2019une \u00e9ventuelle r\u00e9ouverture du d\u00e9troit du Bosphore, verrouill\u00e9 par la Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/51ce0a2_1650957507260-450410.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-4">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Avec la Russie comme premier client et malgré un contexte géopolitique tendu, l’Arménie parvient à produire des vins magnifiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde passe à table       Vignobles & vignerons             En Arménie, un vignoble sous pression et porté par la diaspora      Avec la Russie comme premier client et malgré un contexte géopolitique tendu, l’Arménie parvient à produire des vins magnifiques.          Par Laure Gasparotto         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le vin arménien revient de loin, de très loin même, puisqu’il dispute à la Géorgie le statut de vignoble le plus ancien au monde. Durant des siècles, le pays avait la réputation de produire surtout une excellente eau-de-vie. Staline aurait dit : « La Géorgie, c’est le vin, et l’Arménie, le cognac », terme qui désignait alors le brandy. « C’était le cognac préféré de Churchill », précise le sommelier Serge Ghoukassian, restaurateur à Carpentras (Vaucluse) et infatigable ambassadeur des vins arméniens.            Tout s’est inversé durant les quarante dernières années : aujourd’hui, la production représente le double de celle d’eau-de-vie. Ce bouleversement s’est néanmoins accompagné d’un déclin. Le vignoble, qui occupait 30 000 hectares au début des années 1960 – une superficie importante pour un pays de moins de 30 000 km2 – est tombé à 12 000 ha au début des années 1990. L’Union soviétique, notamment sous Gorbatchev, a favorisé cette chute en privilégiant la lutte contre l’alcoolisme, surtout contre la consommation d’alcools forts.            Manque de professionnalisation            L’indépendance du pays, en 1991, n’y a rien changé. La « reconquête » du vignoble a commencé au milieu des années 2000 pour atteindre 17 000 ha en 2012. Mais, depuis, le mouvement stagne, en raison de conflits avec l’Azerbaïdjan et la Turquie, deux voisins hostiles. Ainsi, le domaine Kataro, qui gagnait une certaine réputation internationale, est devenu turc il y a deux ans.            Selon Serge Ghoukassian, le manque de professionnalisation constitue un autre frein pour le vignoble. Il y a dix ans à peine, nombre de paysans produisaient du vin au sein d’une polyculture. L’absence d’appellations pénalise aussi le pays. Pour y remédier, la région Rhône-Alpes et l’université du vin, à Suze-la-Rousse (Drôme), ont récemment diligenté une mission pour identifier différents terroirs.              Malgré tout, l’Arménie produit des vins magnifiques, essentiellement dans la vallée d’Ararat, où sont cultivés des cépages autochtones, rouges et blancs, autour de villages : Areni, d’abord (également le nom du principal cépage local), lié par un pacte d’amitié avec Bandol (Var), et puis Malishka, Elpin ou Rind. « Le vignoble arménien a pour atout unique d’être planté en franc de pied [non greffé], car il n’a pas connu le phylloxéra qui a ravagé la vigne en Europe au XIXe siècle », explique Serge Ghoukassian.            Sur tous les continents            Le renouveau doit beaucoup à des Arméniens de la diaspora (12 millions de personnes, contre 3 millions habitant le pays), qui, tout en s’appuyant sur des terroirs historiques, favorisent une nouvelle viticulture dans des petits domaines émergents qui constituent « de très belles réussites ». Le sommelier cite Varuzhan Mouradian, revenu de Californie en 2010 pour créer la Van Ardi Winery avec sa famille. Ou Zorik Gharibian, qui remet sur pied depuis 2006 le vignoble d’un monastère du XIIIe siècle, Zorah, situé à 1 400 mètres d’altitude sur le mont Ararat.            La réputation des vins arméniens s’étend sur tous les continents (la Corée du Sud, le Vietnam et le Japon sont trois nouveaux clients depuis 2021). Reste que, pour des raisons politiques, la Russie accapare 75 % des exportations, très largement devant les Etats-Unis (5,2 %) et la Chine (2,7 %). Cette dépendance est une fragilité pour un pays qui, comme d’autres autour de lui, regarde ailleurs.                               Lire aussi :  L’ombre de l’ogre russe plane sur les vignes de la mer Noire                   C’est ainsi que l’Etat arménien a soutenu la création, à Berlin en décembre 2021, de la plate-forme Winesofarmenia. store, à découvrir en anglais, français et allemand, qui propose 56 crus issus de 21 domaines aux pays de l’Union européenne.            En France, on trouve les bouteilles de Zorah chez Valade & Transandine, société spécialisée dans l’importation de vins étrangers. Et on peut faire le voyage à Carpentras, chez Serge Ghoukassian, dont la riche carte propose les vins des domaines ArmAs, Van Ardi ou Noravank.                 Laure Gasparotto           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/04/26/en-armenie-un-vignoble-sous-pression-et-porte-par-la-diaspora_6123762_6082232.html"},"headline":"En Arm\u00e9nie, un vignoble sous pression et port\u00e9 par la diaspora","dateCreated":"2022-04-26T17:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-26T17:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"keywords":["International","Europe","Arm\u00e9nie","Vins & autres plaisirs liquides","Le Monde passe \u00e0 table","Vignobles & vignerons"],"description":"Avec la Russie comme premier client et malgr\u00e9 un contexte g\u00e9opolitique tendu, l\u2019Arm\u00e9nie parvient \u00e0 produire des vins magnifiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Gasparotto"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vignobles & vignerons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vignobles-vignerons/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-5">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Dans une tribune au « Monde », un collectif d’économistes, dont Lucas Chancel, Anne-Laure Delatte et Thomas Piketty, forme le vœu de créer un vaste plan européen pour sortir de la dépendance aux énergies fossiles et soutenir le pouvoir d’achat des ménages.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Énergies fossiles         L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », un collectif d’économistes, dont Lucas Chancel, Anne-Laure Delatte et Thomas Piketty, forme le vœu de créer un vaste plan européen pour sortir de la dépendance aux énergies fossiles et soutenir le pouvoir d’achat des ménages.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   La guerre en Ukraine met cruellement en lumière la dépendance énergétique des Européens. Depuis le début du conflit, l’Union européenne (UE) a importé 39 milliards d’euros d’énergies fossiles de la Russie. La flambée des prix du pétrole et du gaz, atteignant des niveaux que l’on n’avait plus connus depuis la crise pétrolière de 1973, menace de causer des tensions sociales majeures. Les mesures prises dans l’urgence par les Etats européens au cours des derniers mois apparaissent à la fois trop lentes, trop faibles et trop peu coordonnées.          Mettre fin aux importations de gaz et de pétrole russe, tout en soutenant le pouvoir d’achat des ménages dans le cadre d’une trajectoire planifiée de décarbonation de nos économies est certes une équation compliquée, mais cela est à la fois indispensable et à notre portée.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Pascal Canfin : « Il faut éviter un effet “gilets jaunes” européen » avec le Green Deal                 Le Green Deal porté par l’Union européenne constitue un premier signal, mais ses objectifs et ses moyens actuels ne permettront pas de répondre adéquatement à l’urgence climatique et à ses conséquences sociales, surtout dans un contexte de tensions accrues sur les marchés de l’énergie. La présidence française du Conseil de l’UE devrait, sans délai, remettre sur la table la proposition d’adopter un nouveau traité européen autour des enjeux de la transition énergétique, avancée naguère par Jacques Delors. Ce traité devrait être articulé autour de trois piliers, et coordonné selon une méthode commune.          Investir massivement          Premier pilier : un plan massif d’investissement. Les moyens dégagés par le Green Deal et le fonds de relance et de résilience sont totalement insuffisants. Décarboner nos économies et nos sociétés, et nous libérer du même coup de notre dépendance énergétique à l’égard des pays producteurs d’énergies fossiles, suppose d’isoler massivement les bâtiments publics et les logements, d’électrifier l’ensemble de la production industrielle et agricole, de développer massivement les transports ferroviaires et fluviaux, tant pour le transport des personnes que le fret, et d’atteindre 100 % d’énergie renouvelable. Cela suppose des investissements verts supplémentaires de 1,5 % à 2 % du PIB européen chaque année, selon la Commission.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rénovation énergétique : beaucoup de logements concernés mais peu de travaux                 Deuxième pilier : une véritable stratégie de transition professionnelle. La transition énergétique fera émerger de nombreux emplois nouveaux, mais elle affectera aussi des millions de travailleurs actifs dans les secteurs actuels des économies carbonées (automobile, transport maritime et aérien, extraction et raffinage des énergies fossiles, logistique…). A l’instar de la Communauté européenne du charbon et de l’acier (CECA), le nouveau traité doit comporter un volet de soutien à la transition professionnelle des travailleurs affectés par cette transition, ainsi qu’un fonds de soutien aux classes moyennes et populaires pour faire face aux aléas des prix de l’énergie. Le fonds « transition juste » existant représente seulement 0,02 % du PIB européen, ce qui est totalement insuffisant par rapport aux besoins des ménages et aux entreprises vulnérables.        Il vous reste 47.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/l-appel-d-un-groupe-d-economistes-la-presidence-francaise-du-conseil-de-l-ue-doit-proposer-l-adoption-d-un-traite-sur-les-enjeux-de-la-transition-energetique_6123745_3232.html"},"headline":"L\u2019appel d\u2019un groupe d\u2019\u00e9conomistes\u00a0: \u00ab\u00a0La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019UE doit proposer l\u2019adoption d\u2019un trait\u00e9 sur les enjeux de la transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-26T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-26T15:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-26T15:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["International","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif d\u2019\u00e9conomistes, dont Lucas Chancel, Anne-Laure Delatte et Thomas Piketty, forme le v\u0153u de cr\u00e9er un vaste plan europ\u00e9en pour sortir de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles et soutenir le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/231/0/3500/1750/1342/671/60/0/e31dcd5_fw1-climate-change-eu-fuel-0308-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-6">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La présidente de la Moldavie a annoncé mardi après-midi des mesures pour renforcer la sécurité de ce pays frontalier de l’Ukraine, après une série d’explosions dans la région séparatiste prorusse de Transnistrie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier         La Russie a assuré, lundi, vouloir poursuivre les négociations de paix avec l’Ukraine, tout en avertissant du danger « réel » que le conflit dégénère en troisième guerre mondiale.Une quarantaine de pays se réunissent, mardi, en Allemagne, à l’invitation des Etats-Unis, pour renforcer la défense de l’Ukraine qui, selon le ministre de la défense américain, Lloyd Austin, « peut gagner » face à la Russie, si on lui en donne les moyens.L’armée russe a déclaré avoir frappé une centaine de cibles en Ukraine, lundi, notamment des installations ferroviaires dans le centre du pays, faisant cinq morts et dix-huit blessés dans la région de Vinnytsia.A l’est du pays, l’armée ukrainienne a affirmé, lundi, avoir repoussé une série d’attaques dans le Donbass, où de nombreuses localités, comme Roubijne, sont quotidiennement bombardées.Aucun accord n’a été conclu, lundi, pour créer un couloir humanitaire permettant l’évacuation des civils terrés avec des combattants ukrainiens dans le complexe métallurgique assiégé d’Azovstal à Marioupol (sud-est), a affirmé Kiev. La Russie avait annoncé un peu plus tôt son intention de cesser les hostilités pour permettre l’évacuation de ces civils.Les combats se poursuivent aussi dans la région de Kharkiv, dans le Nord-Est, avec un « encerclement partiel » de la deuxième ville du pays, selon le ministère de la défense ukrainien. Les bombardements obligent les civils à dormir depuis des semaines dans des souterrains.En Russie, un grand dépôt de carburant était lundi en flammes à Briansk, une ville située à 150 km de la frontière ukrainienne et servant de base logistique aux forces russes, selon Moscou. Les autorités n’ont pas précisé dans l’immédiat les causes de l’incendie.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, est attendu mardi à Moscou pour y rencontrer Vladimir Poutine, au lendemain d’un déplacement à Ankara où il a échangé avec le président Erdogan qui essaye de négocier la fin du conflit. M. Gutteres doit ensuite se rendre à Kiev, jeudi.Selon le ministre de la défense britannique Ben Wallace, Moscou a perdu à ce jour « approximativement 15 000 hommes » en Ukraine, un chiffre invérifiable de source indépendante. Moscou n’a donné aucun bilan depuis le 25 mars, lorsqu’il avait affirmé avoir perdu 1 351 soldats.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Ukraine, la génération 2.0 fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky         Enquête. Face à la Russie, l’embarras de la filière vinicole française         Entretien. « Toutes les grandes crises financières ont entraîné une vague de suicides »         Tribune. « Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d’engagement dans l’armée, c’est passer pour un lâche »         Cartes. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 18 heures         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-26T16:26:02+00:00","coverageEndTime":"2022-04-27T04:26:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","description":"La pr\u00e9sidente de la Moldavie a annonc\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays frontalier de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : 5,3 millions de réfugiés, la Moldavie renforce sa sécurité, appel au cessez-le-feu du chef des Nations unies","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La pr\u00e9sidente de la Moldavie a annonc\u00e9 mardi apr\u00e8s-midi des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays frontalier de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/7000/4658/1342/893/3/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-04-26T16:26:02+00:00"
,"endDate":"2022-04-27T04:26:02+00:00"
  L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a adopt\u00e9 mardi par consensus une r\u00e9solution obligeant les cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 justifier leur recours au veto, une r\u00e9forme rare salu\u00e9e par des applaudissements et qui a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Ciblant directement les Etats-Unis, la Chine, la Russie, la France et le Royaume-Uni, seuls d\u00e9tenteurs du veto, la mesure propos\u00e9e par le Liechtenstein a vocation \u00e0 leur \u00ab\u00a0faire payer un prix politique plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb lorsqu\u2019ils y auront recours, r\u00e9sume un ambassadeur d\u2019un pays n\u2019en disposant pas et demandant \u00e0 garder l\u2019anonymat.          La r\u00e9forme poussera-t-elle les cinq membres permanents \u00e0 moins utiliser le veto pr\u00e9vu par la Charte des Nations unies\u00a0? Ou aura-t-elle un effet incitatif \u00e0 en provoquer sciemment davantage contre des textes d\u2019embl\u00e9e inacceptables\u00a0? L\u2019avenir le dira. Certains pays pourraient pousser les Etats-Unis \u00e0 utiliser leur veto sur des textes li\u00e9s \u00e0 Isra\u00ebl. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, Washington pourrait mettre au vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 un projet de r\u00e9solution renfor\u00e7ant les sanctions contre la Cor\u00e9e du Nord, en discussion depuis plusieurs semaines maintenant, en sachant pertinemment que Moscou et P\u00e9kin y mettraient leur veto. Avanc\u00e9e pour la premi\u00e8re fois il y a deux ans et demi, la r\u00e9forme pr\u00e9voit une convocation de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00ab\u00a0dans les dix jours ouvrables suivant l\u2019opposition d\u2019un ou plusieurs membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, pour tenir un d\u00e9bat sur la situation dans laquelle le veto a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9\u00a0\u00bb.          Pr\u00e8s d\u2019une centaine de pays avaient rejoint le Liechtenstein pour coparrainer ce texte, dont les Etats-Unis, le Royaume-Uni, la France, ainsi que l\u2019ensemble des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne. La Russie et la Chine ne se sont pas jointes aux parrains du texte. Il va \u00ab\u00a0diviser\u00a0\u00bb encore davantage l\u2019ONU, avait pest\u00e9 avant l\u2019adoption un diplomate russe s\u2019exprimant sous couvert d\u2019anonymat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019ONU adopte l\u2019obligation de justifier tout veto sur fond de blocage russe sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T16:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#407055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T16:15:29+00:00","articleBody":"     Deux prises de parole, cet apr\u00e8s-midi, montrent un durcissement du ton de Washtington vis-\u00e0-vis de Moscou.          Devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res du S\u00e9nat am\u00e9ricain, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a d\u00e9clar\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas vu de signe jusqu\u2019ici que le pr\u00e9sident Poutine soit s\u00e9rieux \u00e0 propos de n\u00e9gociations significatives\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but du conflit, Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de ne pas respecter leurs engagements pris lors des n\u00e9gociations, notamment concernant les cessez-le-feu et la mise en place de couloirs humanitaires.          En Allemagne, cette fois, apr\u00e8s une rencontre avec des repr\u00e9sentants d\u2019une quarantaine de pays, le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a fait savoir que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s se r\u00e9uniront tous les mois pour examiner comment renforcer les capacit\u00e9s militaires de l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie. Il souhaite ainsi coordonner l\u2019action des \u00ab\u00a0nations de bonne volont\u00e9 pour intensifier nos efforts, coordonner notre assistance, et se concentrer sur la victoire du combat d\u2019aujourd\u2019hui et des combats \u00e0 venir\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis durcissent le ton contre la Russie","dateModified":"2022-04-26T16:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#407003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T16:00:04+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis sont pr\u00eats \u00e0 \u00ab\u00a0remuer ciel et terre\u00a0\u00bb pour faire gagner l\u2019Ukraine contre la Russie, a affirm\u00e9 mardi le chef du Pentagone, lors d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues alli\u00e9s en Allemagne. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine croit clairement qu\u2019elle peut gagner et c\u2019est aussi le cas de tout le monde ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, \u00e0 l\u2019ouverture de cette r\u00e9union organis\u00e9e par Washington sur la base a\u00e9rienne am\u00e9ricaine de Ramstein, afin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019\u00e9quipements militaires, que l\u2019Ukraine r\u00e9clame pour repousser l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, a plaid\u00e9 mardi, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, pour un cessez-le-feu en Ukraine \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement appel\u00e9 Kiev et Moscou \u00e0 travailler ensemble, avec l\u2019ONU, pour ouvrir des couloirs humanitaires. Et il s\u2019est dit aussi \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9 par les rapports r\u00e9p\u00e9t\u00e9s faisant \u00e9tat de possibles crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, estimant qu\u2019ils \u00ab\u00a0n\u00e9cessitent une enqu\u00eate ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.          La Russie est \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 coop\u00e9rer\u00a0\u00bb avec les Nations unies pour \u00ab\u00a0soulager\u00a0\u00bb les populations civiles en Ukraine, a assur\u00e9 mardi le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a discut\u00e9 avec son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, de la situation \u00ab\u00a0humanitaire\u00a0\u00bb en Ukraine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, a rapport\u00e9 le Kremlin.          Le niveau de radioactivit\u00e9 dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl en Ukraine est \u00ab\u00a0dans la normale\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, en visite sur le site qui avait \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe entre le 24 f\u00e9vrier et la fin de\u00a0mars.          La pr\u00e9sidente de la Moldavie a r\u00e9uni mardi son conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, qui fait craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine dans ce petit pays d\u2019Europe orientale.          Au moins neuf civils ont p\u00e9ri mardi dans des bombardements de l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, selon des bilans diffus\u00e9s par les autorit\u00e9s locales.          Pr\u00e8s de 5,3 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion par les troupes russes, il y a deux mois, et l\u2019ONU s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il y en ait 3\u00a0millions de plus d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 18 heures","dateModified":"2022-04-26T16:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T15:25:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus de deux mois de guerre en Ukraine, les r\u00e9seaux num\u00e9riques continuent de fonctionner, tandis que le pays r\u00e9siste aux cyberattaques, raconte au Monde Mykha\u00eflo Fedorov, ministre du num\u00e9rique ukrainien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: entretien avec le ministre du num\u00e9rique ukrainien","dateModified":"2022-04-26T15:26:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:56:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail.\nJe tente ma question, bien que je ne sois pas abonn\u00e9.\nPouvez-vous nous donner les dimensions de la Transnitrie ? Vous pr\u00e9sentez des cartes, vous nous dites que la population est de 500 000 habitants, c'est tr\u00e8s bien, mais on ne voit qu'une mince bande coinc\u00e9e entre la Moldavie et l'Ukraine sans pouvoir estimer sa longueur et sa largeur, et donc le danger que ce territoire peut repr\u00e9senter pour cette derni\u00e8re.\nQuant \u00e0 la Moldavie, ils ont adopt\u00e9 le Roumain comme langue officielle, il y a longtemps un Roumain nous avait dit que la Moldavie \u00e9tait rattach\u00e9e \u00e0 la Roumanie avant-guerre (WW II) puis avait \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Staline, mais les Moldaves n'ont-ils donc jamais demand\u00e9 le rattachement \u00e0 la Roumanie depuis l'\u00e9clatement de l'URSS ?\nMerci pour votre bienveillance envers un pauvre petit vieux non-abonn\u00e9.    Valmy         Bonjour,          La Transnistrie couvre un territoire d\u2019un peu plus de 4\u00a0100\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s entre le fleuve Dniestr, \u00e0 l\u2019ouest, et la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e0 l\u2019est.          Pour comprendre les logiques g\u00e9opolitiques \u00e0 l\u2019\u0153uvre entre\u00a0Moldavie et\u00a0Transnistrie, il faut remonter avant 1992, date \u00e0 laquelle la Transnistrie a fait s\u00e9cession. Les fronti\u00e8res de l\u2019actuelle Moldavie sont issues de la chute de l\u2019URSS, en\u00a01991, ann\u00e9e o\u00f9 le pays a acquis son ind\u00e9pendance, en m\u00eame temps que la plupart des autres anciennes R\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques, dont l\u2019Ukraine. Dans les si\u00e8cles qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, ce territoire a cependant \u00e9t\u00e9 \u00e9cartel\u00e9 entre plusieurs puissances, dont les m\u00e9moires portent encore la trace.          La principaut\u00e9 de Moldavie, dont la population \u00e9tait roumanophone, existe depuis le milieu du XIVe\u00a0si\u00e8cle. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vassale de l\u2019Empire ottoman aux XVIe et XVIIe\u00a0si\u00e8cles, elle a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e en deux en\u00a01812, lorsque l\u2019Empire russe en a conquis la partie orientale, baptis\u00e9e la Bessarabie. Les fronti\u00e8res de ce territoire sont proches de celle de l\u2019actuelle Moldavie, sans la Transnistrie. Apr\u00e8s la premi\u00e8re guerre mondiale, la Bessarabie rejoint le royaume roumain, tandis que le territoire correspondant \u00e0 la Transnistrie reste au sein de ce qui devient l\u2019URSS. Cette derni\u00e8re cr\u00e9e en\u00a01924 une R\u00e9publique autonome sovi\u00e9tique socialiste moldave (RASSM), qui inclut le territoire transnitrien et s\u2019\u00e9tend \u00e0 l\u2019est, dans une partie de l\u2019actuelle Ukraine.          Il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0entit\u00e9 mod\u00e8le destin\u00e9e \u00e0 attirer les populations de Moldavie roumaine et des travailleurs venus de toute l\u2019Union sovi\u00e9tique autour d\u2019une nouvelle capitale, Tiraspol, et d\u2019un projet de modernisation et d\u2019industrialisation\u00a0\u00bb, selon Catherine Durandin, historienne sp\u00e9cialiste de la Roumanie, professeure \u00e9m\u00e9rite \u00e0 l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales (Inalco). Une situation cr\u00e9ant, de fait, une fracture entre un espace \u00ab\u00a0moldave roumain sous contr\u00f4le de Bucarest\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0RASSM sovi\u00e9tis\u00e9e\u00a0\u00bb.          Entre 1940 et 1944, la Bessarabie est tour \u00e0 tour sous occupation sovi\u00e9tique, puis \u00e0 nouveau int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la Roumanie alli\u00e9e d\u2019Hitler, avant d\u2019\u00eatre fusionn\u00e9e avec la RASSM pour devenir une R\u00e9publique socialiste sovi\u00e9tique jusqu\u2019en\u00a01991, date de son ind\u00e9pendance. Si un \u00e9lan proroumain a bien exist\u00e9 \u00e0 cette p\u00e9riode, le courant unioniste est aujourd\u2019hui minoritaire, selon Catherine Durandin, et il n\u2019a plus \u00e9t\u00e9 question, pour la Moldavie, de s\u2019unir \u00e0 la Roumanie.                 INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/07/6edb3c8_580440648-inter-2210-moldavie-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T15:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:49:31+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), qui a donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse aujourd\u2019hui apr\u00e8s l\u2019inspection de la centrale de Tchernobyl, d\u00e9ment avoir affirm\u00e9 que le niveau de radioactivit\u00e9 autour de la centrale \u00e9tait \u00ab\u00a0anormal\u00a0\u00bb. L\u2019Agence France-Presse (AFP) avait donn\u00e9 \u00e0 tort cette information, que nous avions reprise \u00e0 14\u00a0h\u00a055.          Situ\u00e9e \u00e0 150 kilom\u00e8tres au nord de Kiev, \u00e0 la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des r\u00e9seaux de communications, pendant son occupation par l\u2019arm\u00e9e russe, entre le 24 f\u00e9vrier et\u00a0le\u00a031\u00a0mars, suscitant les inqui\u00e9tudes du gendarme du nucl\u00e9aire civil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA d\u00e9ment la d\u00e9p\u00eache AFP faisant \u00e9tat d\u2019un niveau \u00ab\u00a0anormal\u00a0\u00bb de radiations","dateModified":"2022-04-26T15:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:48:30+00:00","articleBody":"                     Tetyana Boikiv, 52\u00a0ans, pose une b\u00e2che en plastique sur les fen\u00eatres de sa maison, bris\u00e9es par l'impact des explosions pendant l'occupation russe du village d'Ozera, pr\u00e8s de Boutcha, le 26\u00a0avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1dcd3f6_1650984480250-262658.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T15:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:43:43+00:00","articleBody":"     Pendant plus de quarante ans, elles se sont dress\u00e9es sur une colline surplombant Kiev. Ce ne sera bient\u00f4t plus qu\u2019un souvenir.          Les deux statues de huit m\u00e8tres de haut repr\u00e9sentant deux travailleurs sovi\u00e9tiques tenant ensemble l\u2019un des embl\u00e8mes de l\u2019URSS, \u00e9rig\u00e9es pour symboliser la relation de fraternit\u00e9 entre les peuples de Russie et d\u2019Ukraine, \u00e9taient en train d\u2019\u00eatre d\u00e9mont\u00e9es ce mardi.          Une r\u00e9ponse de la Mairie de Kiev \u00e0 l\u2019invasion russe. L\u2019\u00e9dile de la capitale ukrainienne, l\u2019ancien champion du monde de boxe poids lourd Vitali Klitschko, a expliqu\u00e9 \u00e0 la BBC qu\u2019\u00e0 terme, ces statues seraient remplac\u00e9es par un \u00ab\u00a0monument [d\u00e9di\u00e9] \u00e0 l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb. Selon le maire de Kiev, 60 autres monuments, bas-reliefs et signes  associ\u00e9s \u00e0 l\u2019URSS et \u00e0 la Russie seront d\u00e9mantel\u00e9s prochainement. Plus  de 460 rues seront \u00e9galement rebaptis\u00e9es.          L\u2019Ukraine m\u00e8ne depuis des ann\u00e9es une politique de \u00ab\u00a0d\u00e9communisation\u00a0\u00bb  en d\u00e9montant notamment les statues de L\u00e9nine et changeant les noms de  certaines villes pour leur redonner leur appellation d\u2019avant la  r\u00e9volution bolch\u00e9vique de 1917.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev d\u00e9molit un monument historique d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l\u2019amiti\u00e9 ukraino-russe","dateModified":"2022-04-26T15:05:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T14:12:18+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Moldavie a annonc\u00e9 cet apr\u00e8s-midi des mesures pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de ce pays frontalier de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie.\u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une tentative pour accro\u00eetre les tensions (\u2026) Nous appelons nos concitoyens \u00e0 rester calmes et \u00e0 se sentir en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente, Maia Sandu, apr\u00e8s une r\u00e9union du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9.La pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9enne moldave a, en outre, annonc\u00e9 un renforcement des patrouilles aux fronti\u00e8res et des contr\u00f4les dans les transports, notamment le long du fleuve Dniestr, qui s\u00e9pare la Moldavie du territoire s\u00e9paratiste de Transnistrie. Elle a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 augmenter le niveau de pr\u00e9paration des organes charg\u00e9s de l\u2019ordre public.Une s\u00e9rie d\u2019explosions se sont produites hier et aujourd\u2019hui dans ce territoire s\u00e9paratiste soutenu par Moscou. Depuis sa s\u00e9cession de la Moldavie lors d\u2019une guerre, en\u00a01992, des troupes russes sont d\u00e9ploy\u00e9es dans le territoire s\u00e9paratiste. Ces incidents n\u2019ont pas fait de victime, mais renforcent la crainte d\u2019un d\u00e9bordement en Moldavie du conflit qui ravage l\u2019Ukraine voisine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transnistrie\u00a0: la Moldavie appelle au \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb et renforce sa s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-04-26T14:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:52:14+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce vrai travail de journaliste. Pourquoi ne savons-nous pas ce que la France fournit en materiel? J ai lu casque et gilet par balle mais n envoyons nous pas du materiel lourd?    Pierre         Bonjour Pierre,          La France fournit des missiles antichars Milan ainsi que des canons Caesar, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron dans un entretien \u00e0 Ouest-France paru vendredi. Jusqu\u2019ici, Paris s\u2019\u00e9tait gard\u00e9 de pr\u00e9ciser les types d\u2019armements livr\u00e9s \u00e0 Kiev, conc\u00e9dant juste, mi-avril, \u00ab\u00a0100\u00a0millions d\u2019euros de dons de mat\u00e9riels d\u00e9j\u00e0 effectu\u00e9s\u00a0\u00bb et annon\u00e7ant la fourniture de \u00ab\u00a0capacit\u00e9s militaires compl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous livrons (\u2026) des \u00e9quipements cons\u00e9quents, des Milan aux Caesar en passant par plusieurs types d\u2019armements\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Emmanuel Macron au quotidien, qui l\u2019interrogeait sur la fourniture d\u2019armes lourdes par l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T13:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:44:21+00:00","articleBody":"           Une vue d'ensemble de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, \u00e0 Pripiat, en Ukraine, le 10\u00a0mars 2022. MAXAR TECHNOLOGIES VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/cfca1fb_1650978968530-468822.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T13:48:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:16:01+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pouvez-vous demander au d\u00e9nomm\u00e9 Nico de nous faire une synth\u00e8se des pertes en mat\u00e9riels des 2 camps, relev\u00e9es sur le site \"\"Oryx\". Je n'ai pas le temps de faire les aditions. Merci.    Louvois         Bonjour Louvois,          Ce tweet a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 il y a deux jours, mais il vous donnera un ordre de grandeur.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T13:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T13:01:45+00:00","articleBody":"           Des antennes d\u2019un centre de radio apr\u00e8s des explosions dans le village de Mayak, district de Grigoriopolsky, dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Transnistrie prorusse en Moldavie, le 26\u00a0avril 2022. MINIST\u00c8RE DE L'INT\u00c9RIEUR DE TRANSNISTRIE VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/eb94e6f_1650976616460-468484.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T15:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T12:55:27+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) Rafael Grossi s\u2019est rendu mardi 26 avril sur le site de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, trente-six ans jour pour jour apr\u00e8s la pire catastrophe nucl\u00e9aire de l\u2019histoire, en\u00a01986. Le niveau de radioactivit\u00e9 y est \u00ab\u00a0dans la normale\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.\u00ab\u00a0Les niveaux [de radioactivit\u00e9] ont augment\u00e9 \u00e0 certains moments quand les Russes amenaient dans la zone de l\u2019\u00e9quipement lourd et quand ils sont partis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, soulignant que l\u2019AIEA suivait la situation \u00ab\u00a0quotidiennement\u00a0\u00bb.          L\u2019occupation du site par l\u2019arm\u00e9e russe entre le 24\u00a0f\u00e9vrier et fin mars \u00ab\u00a0\u00e9tait absolument anormale et tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereuse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Une vid\u00e9o diffus\u00e9e apr\u00e8s le d\u00e9part des soldats a montr\u00e9 des tranch\u00e9es creus\u00e9es non loin de la centrale, dans la zone d\u2019exclusion. Notre journaliste Faustine Vincent avait rapport\u00e9 que les soldats russes avaient \u00e9vacu\u00e9 la centrale de Tchernobyl apr\u00e8s avoir re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses significatives\u00a0\u00bb de radiations en creusant ces tranch\u00e9es.                Des tranch\u00e9es et des positions de tir se trouvent dans le sol hautement radioactif adjacent \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, pr\u00e8s de Tchernobyl, en Ukraine, samedi 16\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           Pendant ces quelques semaines d\u2019occupation russe, la centrale a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une coupure d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et des r\u00e9seaux de communications. Depuis, la situation revient progressivement \u00e0 la normale, d\u2019apr\u00e8s les comptes rendus quotidiens de l\u2019AIEA \u00e9tablis sur la base des informations du r\u00e9gulateur ukrainien. Rafael Grossi est venu avec une \u00e9quipe d\u2019experts \u00ab\u00a0pour livrer des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb (dosim\u00e8tres, combinaisons de protection,\u00a0etc.) et effectuer \u00ab\u00a0des contr\u00f4les radiologiques et autres\u00a0\u00bb. Ces experts doivent \u00ab\u00a0r\u00e9parer les syst\u00e8mes de surveillance \u00e0 distance, qui ont cess\u00e9 de transmettre les donn\u00e9es vers le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, et la commissaire \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, Kadri Simson, ont mis en garde contre une nouvelle catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine en raison de l\u2019offensive russe. Dans une d\u00e9claration commune, ils ont demand\u00e9 \u00e0 Moscou de s\u2019abstenir de toute action contre les installations du pays. L\u2019Ukraine compte quinze r\u00e9acteurs dans quatre centrales en activit\u00e9, outre les d\u00e9p\u00f4ts de d\u00e9chets comme celui de Tchernobyl.          Les forces russes entr\u00e9es en Ukraine contr\u00f4lent la centrale ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, vis\u00e9e durant l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier par des tirs d\u2019artillerie. Ces tirs avaient provoqu\u00e9 un incendie dans des b\u00e2timents annexes et fait craindre une catastrophe.          Mise \u00e0 jour\u00a0: Ce post a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 \u00e0 16h50, apr\u00e8s un rectificatif de l\u2019Agence France-Presse, qui avait dans un premier temps relay\u00e9 des propos erron\u00e9s de Rafael Grossi concernant la radioactivit\u00e9 sur le site de la centrale de Tchernobyl.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/f55f9b6_5c2763a5309841ff89ca5d276f812106-5c2763a5309841ff89ca5d276f812106-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019AIEA en d\u00e9placement \u00e0 Tchernobyl","dateModified":"2022-04-26T15:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T12:06:02+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nUn site dont j'ai oubli\u00e9 le nom r\u00e9f\u00e9rence les pertes mat\u00e9rielles (blind\u00e9s, avions, artillerie) des deux camps de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e, en se basant sur des preuves av\u00e9r\u00e9es. Pouvez-vous nous rappeler de quel site il s'agit ? O\u00f9 en est-on d'apr\u00e8s eux des pertes mat\u00e9rielles c\u00f4t\u00e9 russe, tr\u00e8s impressionnantes dans les premiers jours du conflit ? Est-ce toujours l'h\u00e9morragie ? \r\nBien \u00e0 vous, et merci pour votre super boulot.    Nico         Bonjour Nico,          C\u2019est le site Oryx, qui tient \u00e0 jour un d\u00e9compte v\u00e9rifi\u00e9 des pertes des v\u00e9hicules et \u00e9quipements des deux camps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T12:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T11:35:44+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9, mardi, l\u2019expulsion de trois diplomates su\u00e9dois, en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure similaire prise par Stockholm. Par ailleurs, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a dit avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadrice su\u00e9doise pour \u00ab\u00a0protester avec force\u00a0\u00bb contre l\u2019expulsion des diplomates russes, au d\u00e9but d\u2019avril, et contre le soutien militaire de Stockholm au gouvernement ukrainien.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse trois diplomates su\u00e9dois","dateModified":"2022-04-26T12:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T11:20:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Vous pouvez choisir d\u2019\u00eatre Leni Riefenstahl ou Marlene Dietrich\u00a0\u00bb\u00a0: horrifi\u00e9 par la guerre en Ukraine, le cin\u00e9aste Kirill Serebrennikov, aujourd\u2019hui install\u00e9 \u00e0 Berlin, affirme \u00e0 l\u2019AFP avoir quitt\u00e9 sa Russie natale pour une question de \u00ab\u00a0conscience\u00a0\u00bb. En faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la cin\u00e9aste phare du IIIe\u00a0Reich et \u00e0 l\u2019actrice l\u00e9gendaire engag\u00e9e contre le nazisme, celui qu\u2019on surnomme l\u2019enfant terrible du cin\u00e9ma et du th\u00e9\u00e2tre russe \u00e9voque les choix, voire les dilemmes, auxquels font face les artistes en Russie aujourd\u2019hui.          Si les artistes \u00ab\u00a0d\u00e9cident de vivre pour toujours \u00e0 Moscou et de travailler pour le pouvoir, c\u2019est leur choix, je ne veux pas les juger. D\u2019autres tentent de commencer une toute nouvelle vie, c\u2019est leur choix aussi\u00a0\u00bb, affirme-t-il lors de l\u2019interview men\u00e9e au Deutsches Theater. \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai fait mon choix. Je ne peux parler que de moi-m\u00eame\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, affirmant ressentir \u00ab\u00a0horreur, tristesse, honte et douleur\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Les \u00ab\u00a0horribles meurtres [en Ukraine] ressemblent \u00e0 de l\u2019autodestruction\u00a0\u00bb, dit-il en estimant que le conflit est le r\u00e9sultat de \u00ab\u00a0plusieurs ann\u00e9es d\u2019une propagande terrible\u00a0\u00bb. Il reste toutefois mal \u00e0 l\u2019aise avec les \u00ab\u00a0injonctions\u00a0\u00bb adress\u00e9es aux artistes russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas vraiment g\u00e9nial quand quelqu\u2019un vous force \u00e0 vous prononcer pour ou contre. \u00c7a nous rappelle quelque chose [\u00e0 nous, les Russes]\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le cin\u00e9aste Kirill Serebrennikov, la Russie \u00ab\u00a0s\u2019autod\u00e9truit\u00a0\u00bb avec la guerre","dateModified":"2022-04-26T11:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T10:03:27+00:00","articleBody":"     Le chef des Nations unies, Antonio Guterres, a plaid\u00e9 mardi, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Moscou, pour un cessez-le-feu en Ukraine \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui nous int\u00e9resse beaucoup, c\u2019est de trouver les moyens de cr\u00e9er les conditions pour un dialogue efficace, cr\u00e9er les conditions pour un cessez-le-feu dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Guterres avant des discussions avec le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou, Guterres plaide pour un cessez-le-feu \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-26T10:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T10:01:08+00:00","articleBody":"    Bonjour le live, je pr\u00e9cise ma question : avez vous eu des \u00e9l\u00e9ments parlant de saboteurs pro-ukraine en russie ?    Marine22         Bonjour Marine22,          Des \u00e9l\u00e9ments, non, mais c\u2019est un sujet qui int\u00e9resse les commentateurs sur les r\u00e9seaux sociaux.          Ainsi, des questions se posent \u00e0 propos de l\u2019incendie qui a ravag\u00e9, le 21\u00a0avril, un institut de recherches militaires \u00e0 Tver, \u00e0 160\u00a0kilom\u00e8tres de Moscou et a fait dix-sept morts, et \u00e0 propos de celui qui a touch\u00e9 le d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Briansk, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou. Pour le premier, l\u2019agence de presse publique TASS a \u00e9voqu\u00e9, comme cause possible de l\u2019incendie, un probl\u00e8me d\u00fb \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 du c\u00e2blage \u00e9lectrique du b\u00e2timent. Les raisons de l\u2019incendie de Briansk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.          De son c\u00f4t\u00e9, le Washington Post \u00e9voque un r\u00e9seau clandestin de cheminots, de pirates informatiques et de dissidents des forces de s\u00e9curit\u00e9 qui ont perturb\u00e9 ou interrompu des connexions ferroviaires entre la Russie et l\u2019Ukraine via la Bi\u00e9lorussie, semant la pagaille dans les lignes de ravitaillement russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T11:50:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:55:30+00:00","articleBody":"     Les habitants de Toretsk n\u2019ont plus acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau courante depuis plus de deux mois \u00e0 cause de la guerre.                Des habitants remplissent des bidons d\u2019eau, \u00e0 Toretsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, lundi 25\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des r\u00e9sidents s\u2019approvisionnent en eau potable dans un centre de distribution, \u00e0 Toretsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, lundi 25\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/bcb0532_1650958369194-262423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Distribution d\u2019eau potable \u00e0 Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T10:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#406053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:51:03+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 mardi par LCI, un conseiller du maire de Marioupol a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019au moins 22\u00a0000\u00a0civils, dont 250\u00a0enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les Russes dans la cit\u00e9 portuaire. \u00ab\u00a0La situation est terrible. Les soldats et civils toujours dans la ville n\u2019ont pas d\u2019eau ou de nourriture\u00a0\u00bb, a dit Piotr Andriouchtchenko. Pr\u00e8s de \u00ab\u00a0100\u00a0000\u00a0civils\u00a0\u00bb sont toujours coinc\u00e9s dans la ville, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, affirmant que \u00ab\u00a0les couloirs humanitaires n\u2019ont jamais fonctionn\u00e9 et ne fonctionnent pas\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un adjoint au maire de Marioupol d\u00e9clare qu\u2019au moins 22\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les Russes dan...","dateModified":"2022-04-26T09:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:15:48+00:00","articleBody":"     Les Nations unies estiment que les Ukrainiens fuyant leur pays pourraient \u00eatre 8,3\u00a0millions, contre un peu plus de 5,2\u00a0millions actuellement. Au regard de la d\u00e9gradation de la situation, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, qui au d\u00e9but de la guerre pr\u00e9voyait 4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, demande 1,85\u00a0milliard de dollars pour soutenir ses actions et celle de ses partenaires en faveur de ces personnes fuyant leur pays en guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens pourrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 8,3\u00a0millions, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-04-26T09:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T09:01:25+00:00","articleBody":"                         Sur le compte Twitter du gouvernement, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a reconnu lundi que son pays avait envoy\u00e9 des chars \u00e0 l\u2019Ukraine, sans toutefois pr\u00e9ciser leur nombre. Quarante chars T-72 feraient partie du mat\u00e9riel fourni par la Pologne \u00e0 Kiev, selon des m\u00e9dias polonais. Le gouvernement n\u2019a pas confirm\u00e9 ces informations. M.\u00a0Morawiecki avait annonc\u00e9 samedi l\u2019envoi de mat\u00e9riel militaire pour \u00ab\u00a0une valeur d\u2019environ 7\u00a0milliards de zlotys\u00a0\u00bb, soit 1,5\u00a0milliard d\u2019euros, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre \u00e0 Cracovie avec son homologue ukrainien, Denys Chmyhal.          Pour remplacer ces T-72, la Pologne pourrait recevoir des chars britanniques Challenger 2.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne confirme qu\u2019elle a transf\u00e9r\u00e9 des chars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T11:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:43:36+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Moldavie, Maia Sandu, va r\u00e9unir mardi son Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019explosions dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse de Transnistrie, qui fait craindre un d\u00e9bordement du conflit en Ukraine dans le pays d\u2019Europe orientale.          Maia Sandu \u00ab\u00a0va tenir aujourd\u2019hui une r\u00e9union du Conseil supr\u00eame de la s\u00e9curit\u00e9 en lien avec les incidents dans la r\u00e9gion de Transnistrie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que celle-ci d\u00e9buterait \u00e0 midi (heure de Paris).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s des explosions en Transnistrie, la Moldavie convoque une r\u00e9union de son Conseil supr\u00eame de la s\u00e9cu...","dateModified":"2022-04-26T08:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:41:35+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont annonc\u00e9, mardi, avoir doubl\u00e9 leur appel d\u2019urgence pour apporter de l\u2019aide humanitaire en Ukraine. \u00ab\u00a0Plus de 2,25\u00a0milliards de dollars sont d\u00e9sormais n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre aux besoins en Ukraine, soit plus du double du montant demand\u00e9 (1,1\u00a0milliard de dollars) lorsque nous avons lanc\u00e9 l\u2019appel le 1er\u00a0mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre. L\u2019appel a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 de trois \u00e0 six mois\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU double son appel humanitaire pour l\u2019Ukraine \u00e0 2,25\u00a0milliards de dollars","dateModified":"2022-04-26T08:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:40:14+00:00","articleBody":"     Comme nous l\u2019indiquions tout \u00e0 l\u2019heure, Berlin va autoriser la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de blind\u00e9s de type Gu\u00e9pard, a confirm\u00e9 mardi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019Allemagne allait livrer des chars antia\u00e9riens Gu\u00e9pard \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon les d\u00e9clarations de cette derni\u00e8re \u00e0 l\u2019ouverture d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues occidentaux sur la base militaire am\u00e9ricaine de Ramstein, dans l\u2019ouest de l\u2019Allemagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, confirme la livraison de blind\u00e9s allemands \u00e0 l\u2019Uk...","dateModified":"2022-04-26T08:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:27:28+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a ouvert une enqu\u00eate au sujet d\u2019un piratage, qui selon le tablo\u00efd Daily Mail a rendu accessible l\u2019identit\u00e9 d\u2019une centaine de recrues potentielles de l\u2019arm\u00e9e britannique, possiblement au profit de la Russie, a annonc\u00e9 mardi un secr\u00e9taire d\u2019Etat. Selon le Daily Mail, l\u2019identit\u00e9 de 124\u00a0candidats souhaitant rejoindre l\u2019arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte de mani\u00e8re ill\u00e9gale.          \u00ab\u00a0Je sais que mon coll\u00e8gue Leo Docherty\u00a0\u00bb, sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense \u00ab\u00a0qui s\u2019occupe du recrutement, a demand\u00e9 un passage en revue urgent de la s\u00e9curit\u00e9 de notre syst\u00e8me informatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux forces arm\u00e9es James Heappey, sur les ondes de la radio LBC. \u00ab\u00a0\u00c7a semble une cible de renseignement tr\u00e8s \u00e9trange, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019elle viserait des soldats nouvellement form\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9. J\u2019aurais pens\u00e9 que le Kremlin aurait des cibles en mati\u00e8re de renseignement plus \u00e9lev\u00e9es que \u00e7a.\u00a0\u00bb          Cette affaire survient alors que les Etats-Unis, le Royaume-Uni, l\u2019Australie, le Canada et la Nouvelle-Z\u00e9lande, qui forment l\u2019alliance \u00ab\u00a0Five Eyes\u00a0\u00bb, ont averti r\u00e9cemment que leurs services de renseignement disposaient d\u2019informations selon lesquelles la Russie s\u2019appr\u00eatait \u00e0 lancer des cyberattaques massives contre les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni ouvre une enqu\u00eate apr\u00e8s un piratage visant l\u2019arm\u00e9e ","dateModified":"2022-04-26T08:31:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:23:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0T\u00f4t le 26\u00a0avril, deux explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le village de Ma\u00efak \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de la Transnistrie, une r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Moldavie appuy\u00e9e par Moscou, et non reconnue par la communaut\u00e9 internationale. Les deux d\u00e9tonations, qui n\u2019ont fait aucune victime, ont touch\u00e9 la tour radio de cette localit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres au nord de la \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb de la Transnistrie, Tiraspol, non loin de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, a ajout\u00e9 la m\u00eame source.          Deux \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb antennes qui relayaient les fr\u00e9quences radio russes ont \u00e9t\u00e9 mises hors service, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re, publiant des photos pr\u00e9sent\u00e9es comme montrant ces \u00e9metteurs gisant au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux explosions ont touch\u00e9 une tour radio en Transnistrie, selon les autorit\u00e9s","dateModified":"2022-04-26T09:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T08:18:07+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live,\r\nJ'ai remarqu\u00e9 que vous citiez souvent le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Comment cela se fait que le RU soit aussi bien inform\u00e9 ? Et pourquoi la France semble pratiquement absente dans le domaine du renseignement dans ce conflit ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse !    Yop        Pourquoi  le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique propose des points complets quotidiens alors qu'en France nous n'avons rien?    Jopi         Bonjour Yop et Jopi,          En fait, le minist\u00e8re des arm\u00e9es communique un\u00a0point de situation, mais il est beaucoup plus succinct.          Pour avoir un point de vue, il y a toujours les analyses de l\u2019historien militaire et ancien colonel Michel Goya, sur son compte Twitter.          Pour ce qui est du renseignement militaire fran\u00e7ais, il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que le g\u00e9n\u00e9ral Jacques Langlade de Montgros a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la direction du renseignement militaire fran\u00e7ais, apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction du g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud, \u00e0 qui on a reproch\u00e9 les insuffisances de ses services sur l\u2019invasion russe en Ukraine.                    Lire aussi :  Les le\u00e7ons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T08:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T07:46:38+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, s\u2019est entretenu lundi avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, lui confirmant que \u00ab\u00a0la France maintiendrait son appui d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le ministre a soulign\u00e9, dans sa douzi\u00e8me discussion de l\u2019ann\u00e9e avec M.\u00a0Kuleba, \u00ab\u00a0la continuit\u00e9 de la strat\u00e9gie de la France dans le cadre du conflit ukrainien et notre d\u00e9termination \u00e0 poursuivre et approfondir l\u2019appui apport\u00e9 par la France \u00e0 l\u2019Ukraine, dans tous les domaines\u00a0\u00bb, peut-on lire dans un communiqu\u00e9. Les deux ministres ont \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 les param\u00e8tres d\u2019un renforcement des sanctions europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019encontre de la Russie soutenu par la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Yves Le Drian confirme \u00e0 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, que \u00ab\u00a0la France maintiendra son a...","dateModified":"2022-04-26T08:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T07:13:06+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus de deux mois de guerre en Ukraine, les r\u00e9seaux num\u00e9riques du pays continuent de fonctionner, tandis que le pays r\u00e9siste aux cyberattaques et tente de percer la bulle de la censure russe, explique Mykha\u00eflo Fedorov, ministre du num\u00e9rique ukrainien dans une interview au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-26T07:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T07:06:14+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne va autoriser la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de chars de type Gu\u00e9pard, a annonc\u00e9, mardi, une source gouvernementale. Les d\u00e9tails, et notamment le nombre de chars, sp\u00e9cialis\u00e9s dans la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, doivent \u00eatre d\u00e9voil\u00e9s dans la journ\u00e9e par la ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, lors d\u2019une r\u00e9union sur la base militaire am\u00e9ricaine de Ramstein, en Allemagne, \u00e0 l\u2019invitation de son homologue am\u00e9ricain, selon cette source. Ces v\u00e9hicules proviendraient des stocks de l\u2019industrie allemande de la d\u00e9fense.          Cette annonce constitue un tournant majeur dans la politique prudente suivie jusqu\u2019ici par Berlin dans son soutien militaire \u00e0 Kiev.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va autoriser la livraison de chars \u00e0 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-26T08:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:53:05+00:00","articleBody":"            LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/8e16615_1650960104364-web-inter-1722-avancee-russe-ukraine-2604-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-26T08:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:49:09+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les forces russes tentent probablement d\u2019encercler des positions ukrainiennes fortement fortifi\u00e9es dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La ville de Kreminna serait tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re. Selon lui, \u00ab\u00a0de violents combats sont signal\u00e9s au sud d\u2019Izioum, alors que les forces russes tentent d\u2019avancer vers les villes de Sloviansk et de Kramatorsk depuis le Nord et l\u2019Est\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, pr\u00e9cise-t-il, \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ont pr\u00e9par\u00e9 la riposte \u00e0 Zaporijia en pr\u00e9vision d\u2019une \u00e9ventuelle attaque russe depuis le Sud\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La ville de Kreminna serait tomb\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-04-26T07:26:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:40:07+00:00","articleBody":"     Dans le chaos de la bataille pour Barvinkove, sur le front est de l\u2019Ukraine, appara\u00eet en jean et gilet pare-balles Sviatoslav Vakartchouk, le chanteur le plus connu d\u2019Ukraine, du groupe de rock Okean Elzy. Un soldat se pr\u00e9cipite sur lui pour un selfie.          \u00ab\u00a0On est venus remonter le moral des troupes, voir les gars, je vais leur chanter un petit truc\u00a0\u00bb, dit \u00e0 l\u2019AFP la rockstar de 46\u00a0ans, venue avec sa guitare. \u00ab\u00a0Ils sont tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s et d\u00e9cid\u00e9s pour la victoire. C\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019on vient, pour qu\u2019ils comprennent que \u00e7a va aller.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s deux mois sur ce front br\u00fblant de la guerre, sous les tirs russes, et deux semaines \u00e0 tenter de contenir l\u2019assaut ordonn\u00e9 par le Kremlin sur cette r\u00e9gion o\u00f9 se concentre d\u00e9sormais l\u2019offensive militaire russe, \u00e7a ne va pas si bien que cela\u2026          \u00ab\u00a0Sur le plan du moral, la situation est compliqu\u00e9e. Ce n\u2019est pas rose du tout\u00a0\u00bb, confirme \u00e0 l\u2019AFP Iryna Rybakova, l\u2019offici\u00e8re de presse de la 93e\u00a0brigade. \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, nous \u00e9tions pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette guerre, surtout pour l\u2019arm\u00e9e de m\u00e9tier, mais pour les mobilis\u00e9s, c\u2019est plus compliqu\u00e9\u00a0\u00bb, explique la militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le front est, le moral des troupes ukrainiennes se d\u00e9grade","dateModified":"2022-04-26T07:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:09:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il confirm\u00e9 qu'un d\u00e9p\u00f4t de carburant en Russie, apr\u00e8s d'\u00e9ventuelles frappes a\u00e9riennes ukrainiennes, serait en flammes ?\r\nLa Russie aurait annonc\u00e9 lundi 25 avril que des investigations \u00e9taient en cours au sujet de cet incendie dans la ville de Bryansk, situ\u00e9e \u00e0 150 km au Nord-Est de la fronti\u00e8re avec l'Ukraine.    Guillaume         Bonjour Guillaume,          Voil\u00e0 ce que nous savons de la situation mardi matin. Un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e9tait en flammes, lundi, \u00e0 Briansk, situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, ont rapport\u00e9 les autorit\u00e9s russes, sans pr\u00e9ciser les raisons de l\u2019incendie.          \u00ab\u00a0Un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9p\u00f4t de carburant Transneft Briansk-Droujba \u00e0 Briansk\u00a0\u00bb, ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine et servant de base logistique \u00e0 l\u2019offensive militaire de Moscou dans ce pays, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0Selon les premi\u00e8res informations, il n\u2019y a pas de victime\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les raisons de cet incendie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9es.          Le feu s\u2019est d\u00e9clench\u00e9 vers 2\u00a0heures locales (1\u00a0heures \u00e0 Paris) dans le district de Fokinsky de la ville de Briansk, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019antenne locale du minist\u00e8re des situations d\u2019urgence, ajoutant que des secouristes et des pompiers avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur les lieux. Des images publi\u00e9es par les m\u00e9dias russes montraient un brasier illuminant de rouge la nuit \u00e0 Briansk, pendant qu\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e s\u2019\u00e9levait vers le ciel.          L\u2019agence de presse Interfax a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un deuxi\u00e8me d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e9tait en flammes dans la m\u00eame r\u00e9gion, mais cette information n\u2019a pas pu \u00eatre confirm\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T06:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T06:03:32+00:00","articleBody":"    Bonjour LeMonde\r\nPourriez-vous m'\u00e9clairer sur le vocabulaire utilis\u00e9 par les Am\u00e9ricains : \r\nQuand ils disent les ukrainiens \"peuvent gagner\" avec la fourniture d'armes, est-ce une conviction r\u00e9elle ou une forme de rh\u00e9torique face \u00e0 Poutine ? J'ai personnellement l'impression qu'il s'agit plut\u00f4t de limiter la pouss\u00e9e russe... Mais je ne suis pas experte militaire.    LN         Bonjour LN,          Selon le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain Lloyd Austin et des experts militaires, l\u2019envoi massif d\u2019artillerie \u00e0 l\u2019Ukraine vise non seulement \u00e0 affaiblir les forces russes sur l\u2019actuel champ de bataille mais aussi sur le long terme. Ils esp\u00e8rent que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, gr\u00e2ce \u00e0 de meilleures d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, aux drones d\u2019attaque et aux renseignements fournis par l\u2019Occident, pourra d\u00e9truire une grande partie de la puissance de feu russe lors de la confrontation \u00e0 venir.          La Russie \u00ab\u00a0a d\u00e9j\u00e0 perdu beaucoup de ses capacit\u00e9s militaires \u2013 et beaucoup de ses troupes, \u00e0 dire vrai. Et nous voulons les voir dans l\u2019incapacit\u00e9 de reconstituer rapidement ses capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 t\u00f4t, lundi, \u00e0 la presse Lloyd Austin, de passage en Pologne apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 les chefs militaires de l\u2019Ukraine et le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous voulons voir la Russie tellement affaiblie qu\u2019elle ne pourra plus faire le genre de choses qu\u2019elle a faites en envahissant l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb          Un changement de taille dans la position de Washington, qui ne cherchait initialement qu\u2019\u00e0 emp\u00eacher Moscou de prendre la capitale ukrainienne et de renverser le gouvernement. Personne ne se risque toutefois \u00e0 affirmer que ces livraisons permettront \u00e0 l\u2019Ukraine de chasser totalement les Russes.          Si Kiev remporte la bataille de l\u2019artillerie, cela \u00ab\u00a0finira par forcer [la Russie] \u00e0 soit intensifier le conflit, soit n\u00e9gocier de mani\u00e8re r\u00e9aliste\u00a0\u00bb, estime Mike Jacobson, sp\u00e9cialiste civil de l\u2019artillerie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T06:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T05:53:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai lu que plusieurs oligarques russes se seraient suicid\u00e9s ces derniers jours. Avez vous des informations \u00e0 ce sujet ?    Eve         Bonjour Eve,          Comme nous l\u2019expliquions hier, en effet, Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret de Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019hypoth\u00e8se privil\u00e9gi\u00e9e pour l\u2019instant est celle d\u2019un drame familial. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal Kommersant a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne Mikhail Watford a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine Newsweek compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T06:13:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T05:51:16+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un patriotisme nourri par la mythologie des h\u00e9ros de la \u00ab\u00a0grande guerre patriotique\u00a0\u00bb, nombre de jeunes russes tentent d\u2019\u00e9viter la conscription, craignant de subir de mauvais traitements dans une arm\u00e9e dont l\u2019image est marqu\u00e9e par la violence, note la chercheuse en g\u00e9opolitique, Christine Dugoin-Cl\u00e9ment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement dans l\u2019arm\u00e9e, c\u2019est passer pour un l\u00e2che\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les conscrits russes, refuser de signer un contrat d\u2019engagement dans l\u2019arm\u00e9e, c\u2019est passer...","dateModified":"2022-04-26T05:51:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T05:30:46+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde !\nIl est impossible de regarder la map sur l\u2019application Snapchat dans l\u2019est de la Roumanie, en Moldavie, Bi\u00e9lorussie, l\u2019ouest de la Russie et en Ukraine. Aucune info ne circule \u00e0 ce sujet, en savez vous plus ? Merci beaucoup pour votre boulot !    Tonton          Bonjour,          D\u00e9but mars, Snapchat a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9sactiver temporairement sa fonction heatmap pour l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Par mesure de s\u00e9curit\u00e9, nous avons temporairement d\u00e9sactiv\u00e9 la carte thermique des Snaps publics de Snap Map en Ukraine\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 l\u2019entreprise sur Twitter.                    Quelques jours plus t\u00f4t, par le biais d\u2019un communiqu\u00e9, l\u2019entreprise avait annonc\u00e9 mettre en pause ses activit\u00e9s financi\u00e8res en Ukraine, Russie et Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas de bureau en Russie et nous avons arr\u00eat\u00e9 toute publicit\u00e9 en Russie, en Bi\u00e9lorussie et en Ukraine, pr\u00e9cise la soci\u00e9t\u00e9. Nous arr\u00eatons les ventes de publicit\u00e9 \u00e0 toutes les entit\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses et respectons toutes les sanctions.\u00a0\u00bb          Nous n\u2019avons pour l\u2019heure pas d\u2019indications de l\u2019entreprise pour les autres pays que vous citez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T05:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:36:40+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 la Russie vise le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine et de la r\u00e9gion du Donbass, une quarantaine de pays se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui sur la base a\u00e9rienne am\u00e9ricaine de Ramstein, en Allemagne, \u00e0 l\u2019invitation des Etats-Unis, dans le but de \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9rer des capacit\u00e9s suppl\u00e9mentaires pour les forces ukrainiennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, hier, le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin.          \u00ab\u00a0Ils peuvent gagner s\u2019ils ont les bons \u00e9quipements, le bon soutien\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 apr\u00e8s un d\u00e9placement \u00e0 Kiev, dimanche, au cours duquel il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, en compagnie du secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken.          Les Etats-Unis, qui fournissent le plus gros de l\u2019aide militaire internationale \u00e0 l\u2019Ukraine, veulent \u00ab\u00a0leur donner le type de soutien, le type d\u2019artillerie et de munitions qui seront efficaces \u00e0 ce stade du combat\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef du Pentagone lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en Pologne, non loin de la fronti\u00e8re ukrainienne.          Kiev r\u00e9clame surtout de l\u2019artillerie lourde et des blind\u00e9s pour tenter de repousser les forces russes dans les vastes plaines du sud et de l\u2019est du pays, mais l\u2019\u00e9quipement de fabrication russe auquel les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9es se rar\u00e9fie. Certains pays d\u2019Europe de l\u2019Est qui en ont encore en stock les envoient \u00e0 Kiev, parfois en \u00e9change d\u2019armement am\u00e9ricain de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Le chef du Pentagone et Antony Blinken ont ainsi parl\u00e9 \u00e0 la presse depuis un entrep\u00f4t o\u00f9 s\u2019empilaient des tonnes d\u2019aide humanitaire et militaire pr\u00eate \u00e0 \u00eatre charg\u00e9e \u00e0 bord de camions pour leur transfert vers l\u2019Ukraine.          Les Etats-Unis, qui au d\u00e9but de l\u2019invasion russe limitaient leurs envois \u00e0 des armes \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, ont commenc\u00e9 \u00e0 envoyer \u00e0 Kiev des armements lourds de fabrication am\u00e9ricaine, comme des obusiers Howitzer et des v\u00e9hicules blind\u00e9s divers. \u00ab\u00a0Nous discutons avec des coll\u00e8gues d\u2019autres pays pour obtenir le m\u00eame genre d\u2019armement, et nous recevons des signes pr\u00e9curseurs qui montrent que beaucoup de pays vont se porter volontaires\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef du Pentagone. La France a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019elle envoyait des canons Caesar d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, et le Royaume-Uni a donn\u00e9 des missiles antia\u00e9riens Starstreak et des blind\u00e9s.          La r\u00e9union est aussi destin\u00e9e \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 plus long terme, une fois la guerre termin\u00e9e.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit surtout de modernisation et de faire en sorte que leur arm\u00e9e soit toujours puissante et capable de fonctionner \u00e0 l\u2019avenir. Il ne s\u2019agit pas de garanties de s\u00e9curit\u00e9, mais bien de leur dispositif militaire r\u00e9el\u00a0\u00bb, a dit, vendredi, le porte-parole du Pentagone John Kirby.          Cette r\u00e9union ne se d\u00e9roule pas dans le cadre de l\u2019OTAN, m\u00eame si le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique, Jens Stoltenberg, doit y participer. \u00ab\u00a0L\u2019OTAN en tant qu\u2019alliance ne fournit pas d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, donc ceci n\u2019est pas du tout fait dans le cadre de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Kirby.          Parmi les quarante\u00a0pays invit\u00e9s, on trouve les alli\u00e9s europ\u00e9ens des Etats-Unis, mais aussi des pays plus lointains comme l\u2019Australie et le Japon qui craignent qu\u2019une victoire russe en Ukraine cr\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent et encourage les ambitions territoriales de la Chine. La Finlande et la Su\u00e8de, pays traditionnellement neutres qui envisagent une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes, figurent \u00e9galement sur la liste des invit\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une quarantaine de pays r\u00e9unis en Allemagne pour soutenir l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-26T05:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:24:48+00:00","articleBody":"     La jeunesse urbaine et connect\u00e9e, employ\u00e9e avant-guerre dans les secteurs de la cr\u00e9ation, a mis ses talents au service de la r\u00e9sistance. Suivez le reportage de Florence Aubenas \u00e0 Tcherkassy et Ivano-Frankivsk, en Ukraine.                    Lire aussi :  En Ukraine, une jeunesse urbaine et connect\u00e9e fait bloc autour du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la g\u00e9n\u00e9ration 2.0 fait bloc autour du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-26T04:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:16:46+00:00","articleBody":"     Moscou va poursuivre les n\u00e9gociations de paix avec Kiev, a assur\u00e9, hier, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov mais a \u00e9mis des doutes sur la sinc\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui fut un ancien com\u00e9dien \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence en\u00a02019          \u00ab\u00a0C\u2019est un bon acteur (\u2026), si on regarde attentivement et on lit attentivement ce qu\u2019il dit, vous allez y trouver un millier de contradictions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Lavrov cit\u00e9 par les agences de presse russes. \u00ab\u00a0La bonne volont\u00e9 a ses limites. Et si elle n\u2019est pas r\u00e9ciproque, cela ne contribue pas au processus de n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Mais nous continuons de mener des n\u00e9gociations avec l\u2019\u00e9quipe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e par [le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr) Zelensky], et ces contacts vont se poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Dans ce contexte de tensions sans pr\u00e9c\u00e9dent entre la Russie et les Occidentaux en raison de l\u2019offensive russe en Ukraine, Sergue\u00ef Lavrov a mis en garde contre le risque d\u2019une troisi\u00e8me guerre mondiale.          \u00ab\u00a0Le danger est grave, il est r\u00e9el, on ne peut pas le sous-estimer\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9 tout en se disant confiant sur le fait que, dans le conflit avec l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0tout va bien s\u00fbr finir par la signature d\u2019un accord\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais les modalit\u00e9s de cet accord d\u00e9pendront de la situation des combats sur le terrain, au moment o\u00f9 cet accord deviendra une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Lavrov.          Pour Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, les d\u00e9clarations du chef de la diplomatie russe r\u00e9v\u00e8le un sentiment de d\u00e9faite.          \u00ab\u00a0La Russie perd son dernier espoir de dissuader le monde de soutenir l\u2019Ukraine. Ainsi parle-t-on d\u2019un danger \u201cr\u00e9el\u201d de la Troisi\u00e8me Guerre mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter. \u00ab\u00a0Cela signifie seulement que Moscou sent la d\u00e9faite venir en Ukraine. Par cons\u00e9quent, le monde doit redoubler d\u2019efforts pour soutenir l\u2019Ukraine afin que nous l\u2019emportions et que nous pr\u00e9servions la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne et mondiale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou assure vouloir continuer \u00e0 n\u00e9gocier mais avertit du risque d\u2019un conflit mondial","dateModified":"2022-04-26T04:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:11:51+00:00","articleBody":"     Un militaire ukrainien marche au milieu des d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par de multiples bombardements russes pr\u00e8s d\u2019une ligne de front \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 25 avril 2022.                Kharkiv, le 25 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/65b3dda_881076184bf44a1ba6c5be2f0c512466-6a5a26cdeabe4528915b5ad34f35295d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: 5,3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s, la Moldavie renforce sa s\u00e9curit\u00e9, appel au c...","dateModified":"2022-04-26T04:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:08:57+00:00","articleBody":"      La Russie a assur\u00e9, hier, vouloir poursuivre les n\u00e9gociations de paix avec l\u2019Ukraine, tout en avertissant du danger \u00ab\u00a0r\u00e9el\u00a0\u00bb que le conflit d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en troisi\u00e8me guerre mondiale. Le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb de discuter avec Moscou.          Une quarantaine de pays se r\u00e9unissent, aujourd\u2019hui, en Allemagne, \u00e0 l\u2019invitation des Etats-Unis, pour renforcer la d\u00e9fense de l\u2019Ukraine qui, selon le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, \u00ab\u00a0peut gagner\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie, si on lui en donne les moyens.          L\u2019arm\u00e9e russe a indiqu\u00e9 avoir frapp\u00e9 une centaine de cibles en Ukraine hier, notamment des installations ferroviaires dans le centre du pays, faisant cinq morts et dix-huit bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Vinnytsia.          A l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, hier, avoir repouss\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019attaques dans le Donbass, o\u00f9 de nombreuses localit\u00e9s, comme Roubijne, sont quotidiennement bombard\u00e9es.          Aucun accord n\u2019a \u00e9t\u00e9 conclu, hier, pour cr\u00e9er un couloir humanitaire permettant l\u2019\u00e9vacuation des civils terr\u00e9s avec des combattants ukrainiens dans le complexe m\u00e9tallurgique assi\u00e9g\u00e9 d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est), a affirm\u00e9 Kiev. La Russie avait annonc\u00e9 un peu plus t\u00f4t son intention de cesser les hostilit\u00e9s pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de ces civils.          Les combats se poursuivent aussi dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est, avec un \u00ab\u00a0encerclement partiel\u00a0\u00bb de la deuxi\u00e8me ville du pays, selon le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense. Les bombardements obligent les civils \u00e0 dormir depuis des semaines dans des souterrains.          En Russie, un grand d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e9tait, hier, en flammes \u00e0 Briansk, une ville situ\u00e9e \u00e0 150\u00a0km de la fronti\u00e8re ukrainienne et servant de base logistique aux forces russes, selon Moscou. Les autorit\u00e9s n\u2019ont pas pr\u00e9cis\u00e9 dans l\u2019imm\u00e9diat les causes de l\u2019incendie.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est attendu, aujourd\u2019hui, \u00e0 Moscou pour y rencontrer Vladimir Poutine, au lendemain d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Ankara o\u00f9 il a \u00e9chang\u00e9 avec le pr\u00e9sident Erdogan qui essaye de n\u00e9gocier la fin du conflit. M.\u00a0Gutteres doit ensuite se rendre \u00e0 Kiev, jeudi.          Selon le ministre de la d\u00e9fense britannique Ben Wallace, Moscou a perdu \u00e0 ce jour \u00ab\u00a0approximativement 15\u00a0000 hommes\u00a0\u00bb en Ukraine, un chiffre inv\u00e9rifiable de source ind\u00e9pendante. Moscou n\u2019a donn\u00e9 aucun bilan depuis le 25\u00a0mars, lorsqu\u2019elle avait affirm\u00e9 avoir perdu 1\u00a0351 soldats.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-26T04:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html#405253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/26/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-des-explosions-en-transnistrie-la-moldavie-convoque-une-reunion-de-son-conseil-de-securite_6123681_3210.html","datePublished":"2022-04-26T04:04:58+00:00","articleBody":"     Vous pouvez consulter notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/579/0/7000/3500/1342/671/60/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au conflit en Ukraine","dateModified":"2022-04-26T04:04:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/7000/4658/1342/893/3/0/5da2660_5019165-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/26/19-7">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Sous son impulsion, l’organisation a documenté des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité au Libéria, en ex-Yougoslavie, au Pérou, et a joué « un rôle important dans la création de la Cour pénale internationale en 2001 ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       États-Unis             L’Américain Kenneth Roth va quitter la direction de Human Rights Watch      Sous son impulsion, l’organisation a documenté des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité au Libéria, en ex-Yougoslavie, au Pérou, et a joué « un rôle important dans la création de la Cour pénale internationale en 2001 ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h26, mis à jour à 14h40    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Kenneth Roth, s’exprimant lors d’une conférence au siège des Nations unies, à New York, le 14 janvier 2020.  JOHANNES EISELE / AFP                 Après trente ans à la tête de l’organisation de défense des droits de l’homme Human Rights Watch (HRW), l’Américain Kenneth Roth va quitter en août la direction de l’ONG, a annoncé HRW, mardi 26 avril.            « Il est temps de transmettre le flambeau », a déclaré sur Twitter le directeur de HRW, 66 ans, sans donner de raison précise ni détailler ses futurs projets. Il s’est félicité d’avoir, avec ses équipes, « construit une force de premier plan dans la défense des droits des personnes à travers le monde ».            I am privileged to have headed Human Rights Watch for three decades. With my colleagues and our supporters, we have… https://t.co/hL6IXMOgpg— KenRoth (@Kenneth Roth)              Sous la direction de cet avocat américain, « HRW est passée d’une équipe d’environ 60 personnes avec un budget de 7 millions de dollars à un effectif de 552 personnes couvrant plus de 100 pays et doté d’un budget de près de 100 millions de dollars », écrit HRW dans un communiqué.                             Lire l’entretien avec Kenneth Roth :  Article réservé à nos abonnés  Kenneth Roth : « C’est la proximité de la démocratie ukrainienne qui fait peur à Poutine, plus que l’OTAN »                   Nobel de la paix en 1997            En 1997, l’organisation a été colauréate du prix Nobel de la paix pour son action contre les mines terrestres antipersonnel. Sous son impulsion, écrit HRW, l’organisation a documenté des crimes de guerre et des crimes contre l’humanité au Libéria, en ex-Yougoslavie, au Pérou, et a joué « un rôle important dans la création de la Cour pénale internationale (CPI) en 2001 », malgré les fortes résistances des Etats-Unis.              M. Roth a aussi « mondialisé les activités de plaidoyer » de HRW en établissant des bureaux à Bruxelles, Londres, Tokyo, Sydney, Johannesburg… Après les attentats du 11 septembre 2001, HRW a documenté et révélé l’utilisation de « sites noirs » (« black sites »), où des responsables américains interrogeaient et torturaient des individus suspectés de terrorisme.            En 30 ans, « Kenneth Roth s’est inévitablement fait beaucoup d’ennemis », rappelle le communiqué. « Bien qu’étant juif (et ayant un père qui a fui l’Allemagne nazie à l’âge de 12 ans), il a été attaqué pour les critiques émises par Human Rights Watch à l’égard des abus commis par le gouvernement israélien », rappelle HRW.            Le Rwanda a également fortement critiqué HRW après que l’organisation a fait état de la répression sous le président Paul Kagame, et le gouvernement chinois a « sanctionné » M. Roth et l’a expulsé de Hongkong en 2020, rappelle l’organisation.              Tirana Hassan, directrice de la division Programmes de HRW, a été nommée directrice exécutive par intérim.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre en Ukraine : « Pour enquêter, Human Rights Watch échange avec des médecins, des légistes et des secouristes »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/l-americain-kenneth-roth-va-quitter-la-direction-de-human-rights-watch_6123742_3210.html"},"headline":"L\u2019Am\u00e9ricain Kenneth Roth va quitter la direction de Human Rights Watch","dateCreated":"2022-04-26T14:26:28+02:00","datePublished":"2022-04-26T14:26:28+02:00","dateModified":"2022-04-26T14:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Sous son impulsion, l\u2019organisation a document\u00e9 des crimes de guerre et des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 au Lib\u00e9ria, en ex-Yougoslavie, au P\u00e9rou, et a jou\u00e9 \u00ab\u00a0un r\u00f4le important dans la cr\u00e9ation de la Cour p\u00e9nale internationale en\u00a02001\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/159/0/3369/1684/1342/671/60/0/7248e5f_5047971-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-8">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Les agences de presse russes, citant les forces de l’ordre, expliquent que « la raison de la fusillade pourrait être un conflit familial ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Russie             Russie : un homme ouvre le feu dans une école maternelle et fait plusieurs morts      Les agences de presse russes, citant les forces de l’ordre, expliquent que « la raison de la fusillade pourrait être un conflit familial ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h56    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les faits se sont déroulés mardi 26 avril, dans une école maternelle de l’oblast d’Oulianovsk, dans l’ouest de la Russie. Un homme a ouvert le feu, tuant deux enfants et une institutrice avant de se suicider, a annoncé à l’Agence France-Presse (AFP) Dmitri Kamal, porte-parole des autorités régionales.            Il a précisé que les enfants avaient vraisemblablement « entre 3 et 6 ans », ajoutant que les enquêteurs étaient sur place. Selon les agences de presse russes, citant les forces de l’ordre, « la raison de la fusillade pourrait être un conflit familial ».            Sergueï Morozov, député et ancien gouverneur de la région, a de son côté déclaré à l’agence de presse RIA Novosti qu’une jeune institutrice et deux enfants, nés en 2016 et 2018, avaient été tués. La chaîne Telegram Baza, connue pour ses liens avec les forces de sécurité, a rapporté que l’homme était entré dans l’école à l’heure de la sieste, armé d’un fusil de chasse.            Des fusillades qui tendent à se multiplier            Les fusillades mortelles, notamment dans des écoles, ont tendance à devenir plus nombreuses en Russie depuis quelques années, au point que le président, Vladimir Poutine, s’en alarme, y voyant un phénomène importé des Etats-Unis et un effet pervers de la mondialisation, ce qui l’a conduit à durcir la législation sur le port des armes.              En septembre 2021, un étudiant de 18 ans avait ouvert le feu avec un fusil de chasse à l’université de Perm, dans l’Oural, faisant six morts et une trentaine de blessés.            En mai 2021, un jeune homme de 19 ans avait tiré dans son ancienne école, tuant sept élèves et deux enseignants. La fusillade la plus meurtrière remonte à octobre 2018, quand un lycéen avait tué dix-neuf personnes avant de se donner la mort dans un lycée de Kertch, dans la péninsule annexée de Crimée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le choc en Russie après une fusillade meurtrière dans une école                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/russie-un-homme-ouvre-le-feu-dans-une-ecole-maternelle-et-fait-plusieurs-morts_6123738_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: un homme ouvre le feu dans une \u00e9cole maternelle et fait plusieurs morts","dateCreated":"2022-04-26T13:56:37+02:00","datePublished":"2022-04-26T13:56:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","International"],"description":"Les agences de presse russes, citant les forces de l\u2019ordre, expliquent que \u00ab\u00a0la raison de la fusillade pourrait \u00eatre un conflit familial\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/02/394/0/4732/2366/1342/671/60/0/20c9b74_7MuesC3gF836zsVmWAIJhoUM.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-9">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le journaliste du « Monde » Eric Albert analyse, dans sa chronique, les arguments de la présidente de la BCE, Christine Lagarde, qui souligne les risques courus par le continent européen, très ouvert à la mondialisation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Union européenne         « En Europe, la démondialisation aura des conséquences négatives »   Chronique            Eric Albert  Londres, correspondance        Le journaliste du « Monde » Eric Albert analyse, dans sa chronique, les arguments de la présidente de la BCE, Christine Lagarde, qui souligne les risques courus par le continent européen, très ouvert à la mondialisation.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   La pandémie d’abord, la guerre en Ukraine maintenant : en quelques années, plusieurs chocs violents sont venus exposer les profondes dépendances économiques de l’Europe. Il a fallu compter sur la Chine – et ce n’était pas vraiment une surprise – pour de nombreux biens de première nécessité, y compris les masques. Puis, la dépendance à la Russie a été démontrée pour le gaz bien sûr, mais aussi le cobalt et le vanadium, nécessaires entre autres dans les batteries, l’industrie des drones et la robotique.          Plus surprenant, on a découvert d’étonnants liens économiques avec l’Ukraine, qui est par exemple le principal producteur des harnais qui tiennent ensemble les nombreux câbles électriques d’une voiture. Ces pièces sont à faible valeur ajoutée mais essentielles dans la construction des voitures. Or, l’Ukraine en réalise un cinquième de la production pour l’Europe, a rappelé Christine Lagarde, dans un discours passionnant, vendredi 22 avril, à Washington.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les métaux pris en étau »                 En déplacement aux Etats-Unis, la présidente de la Banque centrale européenne (BCE) s’est un peu éloignée des questions monétaires pour se pencher sur l’Europe face à la mondialisation – ou plutôt face à la démondialisation. Le Vieux Continent, rappelle-t-elle, est celui qui a le plus joué le jeu de la mondialisation, ouvrant ses frontières très largement. Entre 1999 et 2019, la part du commerce dans le produit intérieur brut (PIB) européen est passée de 31 % à 54 %. Aux Etats-Unis, sur la même période, la proportion était stable, de 23 % à 26 %.          En tant qu’ancienne directrice du Fonds monétaire international (FMI), favorable au libre-échange, Mme Lagarde s’en félicite. « Les bénéfices économiques ont été réels », notamment en faisant baisser le prix des importations. Mais elle constate que la mondialisation triomphante des années d’après la chute du Mur a vécu. Les avantages – réels – de cette ouverture des frontières ne fonctionnaient vraiment bien que pendant « une période de stabilité économique et géopolitique ».          Eviter le chacun pour soi          Les chocs de ces dernières années ont exposé deux grandes fragilités. A force de mettre en place des chaînes logistiques « juste à temps » [capables de produire en harmonie avec la demande], éparpillées à travers le monde, les entreprises sont devenues extrêmement vulnérables au moindre grain de sable qui grippe cette belle mécanique. Par ailleurs, le monde est très dépendant de quelques matières premières essentielles, qui viennent souvent de pays en tension ouverte avec l’Occident. « Il est estimé que la Chine contrôlait en 2020 plus de la moitié des mines de terres rares et 85 % de leurs capacités de raffinage, rappelle Mme. Lagarde. Dans le cas de l’Europe, la Commission européenne a identifié 34 produits (…) extrêmement exposés aux problèmes d’approvisionnement dans les chaînes logistiques. »        Il vous reste 31.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/en-europe-la-demondialisation-aura-des-consequences-negatives_6123736_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Europe, la d\u00e9mondialisation aura des cons\u00e9quences n\u00e9gatives\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-26T13:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-26T13:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-26T13:00:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Le journaliste du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Eric Albert analyse, dans sa chronique, les arguments de la pr\u00e9sidente de la BCE, Christine Lagarde, qui souligne les risques courus par le continent europ\u00e9en, tr\u00e8s ouvert \u00e0 la mondialisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/30/741/0/3500/1746/1342/671/60/0/f475d61_FW1_HEALTH-CORONAVIRUS-COMPANIES-ECB_0430_1B.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-10">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le règlement sur les services numérique adopté par les Européens force les grandes plates-formes à renforcer leur contrôle et à combattre la désinformation, mais il faut aller plus loin, souligne dans une tribune au « Monde » l’économiste Guillaume Chevillon.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Réseaux sociaux         Guillaume Chevillon : « L’algorithme est un influenceur comme les autres »   Tribune        Guillaume Chevillon  Professeur en économie et statistique à l’Essec Business School, codirecteur académique du Metalab for Data, Technology & Society        Le règlement sur les services numérique adopté par les Européens force les grandes plates-formes à renforcer leur contrôle et à combattre la désinformation, mais il faut aller plus loin, souligne dans une tribune au « Monde » l’économiste Guillaume Chevillon.   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   L’accord trouvé samedi 23 avril par les institutions européennes en vue de l’adoption du règlement sur les services numériques (Digital Services Act, DSA) complète celui du 24 mars sur les marchés (Digital Markets Act, DMA). Ensemble, ils visent à garantir que les algorithmes de recommandation soient sûrs et transparents, favorisent une concurrence loyale et incitent à l’innovation. Pour ce faire, ils renforcent la surveillance des « gardiens » (« gatekeepers »), les grandes plates-formes ayant un rôle durable et systémique dans la mise en relation des individus et des entreprises.                           Lire aussi :  L’Union européenne adopte son règlement sur les services numériques                 Une des mesures-clé oblige les plates-formes à renforcer l’explicabilité de leurs recommandations, les rendant responsables des contenus qu’elles sponsorisent et les considérant davantage comme des médias et non comme de simples agoras. Ce faisant, ces règlements nous incitent également à modifier nos habitudes de pensée. L’algorithme est un influenceur comme les autres.          Qui blâmer ?          Pour en comprendre les enjeux en termes de responsabilité et de renversement de la « charge de la preuve », revenons sur un exemple récent : l’enquête publiée le 2 février sur le site du Monde, où le responsable de la stratégie d’Eric Zemmour assume avoir organisé des campagnes massives de retweets automatisés dans le but de gonfler artificiellement la présence du candidat.          Cet objectif fut atteint car plusieurs messages pro-Zemmour ont obtenu un rang de « tendance » et la visibilité associée sur la page d’accueil de Twitter. Les journalistes du Monde rappellent que ces opérations « enfreignent plusieurs règles du réseau social, officiellement attaché à la lutte contre la désinformation et la manipulation politique ».                           Lire aussi :  Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                 Faut-il blâmer en priorité celui qui contourne les règles énoncées ou celui qui se laisse berner trop facilement ? La question s’applique bien évidemment dans de nombreux contextes, comme en particulier lorsque les Etats annoncent des principes forts (non aux paradis fiscaux, à l’optimisation fiscale des entreprises et des successions, aux marées noires, aux « marchands de sommeil » …), mais ne mettent pas en place les règles et les contrôles suffisants.          Cette logique s’applique-t-elle au cas des algorithmes ? La faute morale incombe sans doute aux deux parties, berneur et berné, mais quid de la responsabilité légale ? La recherche académique a en effet montré que les algorithmes ont de nombreux effets a priori non anticipés par leurs concepteurs.          Angles morts et erreurs          Un article d’Emilio Calvano et de ses coauteurs de l’université de Rome, paru dans l’American Economic Review, s’attache aux algorithmes qui fixent les prix en ligne – penser aux enchères mises en place par Google – et peuvent progressivement apprendre la collusion afin d’augmenter leurs revenus réciproques. Ceci est bien évidemment répréhensible aux yeux de la loi mais les concepteurs de ces algorithmes sont-ils les coupables de telles conséquences inattendues ?        Il vous reste 53.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/guillaume-chevillon-l-algorithme-est-un-influenceur-comme-les-autres_6123735_3232.html"},"headline":"Guillaume Chevillon\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019algorithme est un influenceur comme les autres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-26T13:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-26T13:00:06+02:00","dateModified":"2022-04-26T13:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","High tech","Tribunes","Vie en ligne","Twitter","Pixels","R\u00e9seaux sociaux","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","International"],"description":"Le r\u00e8glement sur les services num\u00e9rique adopt\u00e9 par les Europ\u00e9ens force les grandes plates-formes \u00e0 renforcer leur contr\u00f4le et \u00e0 combattre la d\u00e9sinformation, mais il faut aller plus loin, souligne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9conomiste Guillaume Chevillon.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Chevillon","description":"Professeur en \u00e9conomie et statistique \u00e0 l\u2019Essec Business School, codirecteur acad\u00e9mique du Metalab for Data, Technology & Society"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/7cc2f75_1650966050195-pns-3799560.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-11">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Selon le Club du Sahel de l’OCDE, la Banque africaine de développement et la Commission économique de l’ONU pour l’Afrique, la croissance des villes contribue à la hausse du niveau de vie sur le continent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Economie             Un rapport d’institutions internationales souligne les effets bénéfiques de l’urbanisation en Afrique      Selon le Club du Sahel de l’OCDE, la Banque africaine de développement et la Commission économique de l’ONU pour l’Afrique, la croissance des villes contribue à la hausse du niveau de vie sur le continent.          Par Laetitia Van Eeckhout         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Un habitant d’un quartier de Nairobi, au Kenya, le 23 mars 2022.  MONICAH MWANGI / REUTERS                 Agglomérations denses, surpeuplées, embouteillées, peu productives… Battre en brèche ces préjugés négatifs sur les villes africaines, tel est l’objectif du rapport sur les « Dynamiques de l’urbanisation africaine » présenté ce mardi 26 avril par le Club du Sahel et de l’Afrique de l’Ouest (CSAO) de l’OCDE, la Banque africaine de développement (BAD) et la Commission économique des Nations unies pour l’Afrique (CEA).              « Pour beaucoup encore, c’est le monde rural qui produit de la richesse et la ville qui vit à ses dépens, confirme Laurent Bossard, directeur du CSAO. Aujourd’hui, seule une petite poignée d’Etats africains promeuvent une politique de développement urbain. Il ne s’agit pas d’opposer le rural et l’urbain, mais ce continent est en train de devenir majoritairement urbain : des réseaux de villes se développent partout, qui transforment l’ensemble du territoire. Il est urgent de prendre en compte cette réalité. »                             Lire aussi :  En Afrique, « l’obésité atteint désormais aussi les zones rurales »                   Se fondant sur des données recueillies auprès de plus de 4 millions d’individus et d’entreprises dans 2 600 villes de 34 pays, ce rapport souhaite mettre au grand jour « le rayonnement économique des villes africaines », qui surpasse celui des campagnes dans presque tous les domaines. Le personnel y est généralement mieux formé et mieux payé que dans les zones rurales. La part des travailleurs ayant des emplois qualifiés dans les villes se situe entre 41 % et 50 % pour les hommes et entre 20 % et 25 % pour les femmes, contre seulement 18 % et 11 % respectivement en zone rurale.            Une des principales raisons : un meilleur accès à l’éducation. Selon la taille de leur ville, les jeunes urbains, femmes comme hommes, bénéficient de trois à cinq années d’études de plus que les jeunes ruraux. Cet « écart considérable n’est pas surtout dû à une migration sélective, mais à l’accès plus facile à l’éducation dans les villes et à son importance accrue dans les économies urbaines », souligne le rapport : « L’éducation ayant une grande influence positive sur les possibilités d’emploi, les résultats en matière de santé et d’autres dimensions du bien-être au cours de la vie d’une personne, les avantages économiques et sociaux persisteront pendant plusieurs décennies. »                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Electricité, eau courante et compte en banque            Autre avantage des centres urbains : l’accès facilité aux services et infrastructures. Moins de 20 % des ménages des campagnes sont connectés au réseau électrique, contre 58 % dans les villes de moins de 50 000 habitants et 80 % dans celles de plus de 1 million d’habitants. Quelque 7 % des ruraux ont accès à l’eau courante, contre 25 % des habitants des petites villes et 33 % dans les métropoles.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Aussi, le pourcentage d’individus vivant dans un ménage détenant un compte en banque est de plus de 50 % dans les grandes villes et de près de 40 % dans les petites, mais de moins de 20 % dans les zones rurales. Les citadins ont en outre plus de chances de détenir un acte de naissance ou d’être enregistrés auprès des autorités, ce qui accélère l’accès à l’économie formelle.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Comme partout sur la planète, plus une ville est importante, plus elle réalise des économies d’agglomération – à mesure que croît sa taille, services et infrastructures y comptent plus d’utilisateurs potentiels – et plus elle améliore sa productivité, ce qui se traduit par une hausse du PIB. Selon une estimation « prudente » du rapport, la croissance démographique urbaine a contribué entre 2001 et 2020 pour environ 29 % à la croissance annuelle moyenne du PIB par habitant en Afrique.                             Lire aussi :  En Côte d’Ivoire, face à l’urbanisation sauvage, le parc du Banco, « poumon vert » d’Abidjan, se barricade                   Et l’urbanisation rapide du continent a également des effets profonds sur les zones rurales. Depuis 1990, le nombre de villes africaines de plus de 10 000 habitants a plus que doublé, passant de 3 319 à 7 721. De nombreuses villes ont émergé, souvent dans des zones rurales à forte densité de population. En Afrique, ce n’est pas l’exode rural qui nourrit les villes, mais les villages qui deviennent des villes du seul fait de la croissance de leur population.              De plus en plus de ménages ruraux vivent à proximité d’une ville et peuvent ainsi bénéficier de ses opportunités économiques, de ses services et de ses infrastructures. « Pour les zones rurales, les villes servent de points d’entrée vers des économies plus connectées et plus diversifiées, souligne Philipp Heinrigs, économiste à l’OCDE. Elles proposent des marchés où les producteurs agricoles peuvent vendre leurs produits et les ménages ruraux accéder à des services et acheter des produits de première nécessité. »            Aujourd’hui, 50 % des ruraux vivent dans un rayon de 14 km autour d’une ville et 90 % d’entre eux dans un rayon de 47 km. « Demain et après-demain, sachant que la population va continuer de croître, ces chiffres vont augmenter et devraient entraîner mécaniquement une diminution de la part relative de la pauvreté en milieu rural », relève Laurent Bossard.            « Un puissant levier contre la pauvreté »            Même si la population urbaine de l’Afrique a triplé depuis 1990, les villes ont réussi à absorber l’arrivée de millions de personnes sans déclin perceptible de leur performance économique globale ou de leurs conditions de vie. « Le rythme de l’augmentation du niveau de vie est équivalent à celui de l’augmentation de la population urbaine. Ce qui est une performance tout à fait hors norme », insiste Laurent Bossard.              Néanmoins, malgré cet impact positif, l’urbanisation n’a pas débouché sur une transformation durable des villes, observe le rapport. La part des emplois qualifiés dans les villes, par exemple, est restée constante. Et le taux de propriété des biens de consommation durables, comme les voitures et les réfrigérateurs, a peu augmenté, si ce n’est pas du tout.            Le rapport appelle les Etats africains à doter les collectivités locales de capacités et de responsabilités accrues afin qu’elles puissent soutenir leur développement économique. « Aujourd’hui, les villes africaines, hormis peut-être les capitales, se développent avec très peu de ressources et très peu de planification et souffrent d’un manque d’investissements, observe Philipp Heinrigs. L’impact positif de l’urbanisation sur le développement économique se concrétisera davantage si elle s’accompagne de politiques nationales adaptées, avec de vraies stratégies de développement urbain, un cadre cohérent et des systèmes de financement propices. Les gouvernements doivent considérer l’urbanisation comme une opportunité à saisir et se donner pour objectif de partager ses effets bénéfiques avec autant d’individus que possible. »                              Lire aussi   Au Rwanda, Kigali se rêve en ville verte                   De fait, dans la plupart des pays africains, les gouvernements locaux ne sont dotés que de capacités administratives modestes et leurs responsabilités ne sont pas clairement définies. Leurs ressources financières sont extrêmement limitées (presque pas d’accès au crédit, faible capacité fiscale, transferts financiers de l’Etat sporadiques), ce qui pèse sur les investissements, alors que ceux-ci seraient économiquement et socialement bénéfiques et produiraient à long terme une hausse de leurs recettes fiscales.              « La population urbaine de l’Afrique doit encore pratiquement doubler au cours des deux prochaines décennies, note Laurent Bossard. Mais l’urbanisation spontanée ne fera pas disparaître la pauvreté. Il existe et existera de nombreux pauvres dans les villes africaines, même s’ils sont en moyenne moins pauvres que les ruraux. En revanche, une urbanisation raisonnée et gérée est un puissant levier contre la pauvreté. »                 Laetitia Van Eeckhout           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/26/un-rapport-d-institutions-internationales-souligne-les-effets-benefiques-de-l-urbanisation-en-afrique_6123734_3212.html"},"headline":"Un rapport d\u2019institutions internationales souligne les effets b\u00e9n\u00e9fiques de l\u2019urbanisation en Afrique","dateCreated":"2022-04-26T13:00:04+02:00","datePublished":"2022-04-26T13:00:04+02:00","dateModified":"2022-04-26T14:44:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["International","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Cities","Le Monde Afrique"],"description":"Selon le Club du Sahel de l\u2019OCDE, la Banque africaine de d\u00e9veloppement et la Commission \u00e9conomique de l\u2019ONU pour l\u2019Afrique, la croissance des villes contribue \u00e0 la hausse du niveau de vie sur le continent.","author":[{"@type":"Person","name":"Laetitia Van Eeckhout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/190/0/4209/2104/1342/671/60/0/5cb8185_1650898400719-2022-03-31t093215z-1788970285-rc2b8t9abow5-rtrmadp-3-kenya-internet-poa.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-12">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Angela Rayner, numéro deux du Parti travailliste, a été mise en cause par le « Mail on Sunday » sur la base d’allégations sexistes d’élus conservateurs anonymes. L’article suscite une avalanche de réactions indignées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             « Basic Instinct » à la Chambre des communes : la cabale d’un tabloïd contre une députée britannique      Angela Rayner, numéro deux du Parti travailliste, a été mise en cause par le « Mail on Sunday » sur la base d’allégations sexistes d’élus conservateurs anonymes. L’article suscite une avalanche de réactions indignées.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h27, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La députée travailliste Angela Rayner (au centre) à la Chambre des communes, à Londres,  le 2 mars 2022.  UK PARLIAMENT/JESSICA TAYLOR / VIA REUTERS               L’histoire est grotesque, parfaitement misogyne et illustre la pauvreté du débat politique dans certains tabloïds britanniques. Dimanche 24 avril, le Mail on Sunday consacre sa « une » à la députée Angela Rayner, numéro deux du Parti travailliste, avec ce titre : « Des tories accusent Angela Rayner d’utiliser la stratégie Basic Instinct pour déconcentrer Boris. » En appui de l’article, une photographie de la parlementaire, assise sur les bancs de l’opposition à la Chambre des communes, longue chevelure rousse, collants noirs et jambes croisées. Plus bas, un autre cliché, cette fois de Sharon Stone dans Basic Instinct, le fameux film du début des années 1990, qui a transformé l’actrice américaine en icône sexuelle.          Les allégations des membres du Parti conservateur sont anonymes, leurs arguments risibles et même injurieux au vu du parcours et des qualités de repartie de l’élue travailliste : « [Angela Rayner] sait qu’elle ne peut pas concurrencer les qualités d’orateur acquises par Boris à l’Oxford Union [un des clubs les plus sélects de l’université d’Oxford], mais elle a d’autres talents – qu’il n’a pas », prétend un député, cité par Glen Owen, le signataire de l’article et rédacteur en chef politique du tabloïd.          « Tout ça parce que je suis une femme »          Née il y a quarante-deux ans dans un milieu très modeste, Angela Rayner est tombée enceinte à 16 ans, a quitté l’école sans qualification, mais elle a persévéré, suivi une formation d’assistante sociale, puis s’est révélée dans le combat syndical, au sein d’Unison, la principale centrale du service public britannique. « On me sous-estime souvent. Je suis jolie, j’ai de longs cheveux roux, beaucoup pensent que je suis stupide quand ils me voient pour la première fois », relève-t-elle dans un long portrait que lui a consacré le Guardian en 2012. En 2015, la jeune femme réussit à se faire élire à Ashton-under-Lyne, une circonscription de la région de Manchester, avant de gravir rapidement les échelons au sein du groupe parlementaire travailliste. Ces derniers mois, certains lui ont même prêté l’ambition de vouloir prendre la place du chef de file du parti, Keir Starmer.          Ces accusations sont « sexistes » a balayé Angela Rayner, à propos du Mail on Sunday, sur Twitter. « On m’accuse de comploter pour distraire le premier ministre, pour le neutraliser, tout ça parce que je suis une femme, que j’ai des jambes et que je porte des vêtements. Vous voyez le tableau. » Faisant allusion au scandale « partygate », ces fêtes à Downing Street en pleine pandémie, la députée ajoute : « Les soutiens de Boris Johnson ne savent plus quoi inventer pour tenter de sauver sa peau. »        Il vous reste 40.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/les-tabloids-britanniques-accuses-de-misogynie_6123729_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Basic Instinct\u00a0\u00bb \u00e0 la Chambre des communes\u00a0: la cabale d\u2019un tablo\u00efd contre une d\u00e9put\u00e9e britannique","dateCreated":"2022-04-26T12:27:15+02:00","datePublished":"2022-04-26T12:27:15+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:49:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Angela Rayner, num\u00e9ro deux du Parti travailliste, a \u00e9t\u00e9 mise en cause par le \u00ab\u00a0Mail on Sunday\u00a0\u00bb sur la base d\u2019all\u00e9gations sexistes d\u2019\u00e9lus conservateurs anonymes. L\u2019article suscite une avalanche de r\u00e9actions indign\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/440/0/5280/2640/1342/671/60/0/61579f4_1650964317234-2022-03-02t181711z-729826629-rc2cus9hbdje-rtrmadp-3-britain-politics-pmqs.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-13">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Pékin souhaite une France assez forte pour ne pas suivre aveuglément Washington, mais assez faible pour ne pas contrarier ses propres ambitions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Chine             Après la victoire d’Emmanuel Macron à l’élection présidentielle, les félicitations mesurées de la Chine      Pékin souhaite une France assez forte pour ne pas suivre aveuglément Washington, mais assez faible pour ne pas contrarier ses propres ambitions.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h31, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président chinois Xi Jinping, le 21 avril 2022, dans la province de Hainan.  HUANG JINGWEN / AP               Le message de félicitations que Xi Jinping a adressé à Emmanuel Macron lundi 25 avril n’est pas uniquement protocolaire. Selon l’agence Chine nouvelle, le président chinois a souligné que les relations entre les deux pays sont caractérisées par « l’indépendance, la compréhension mutuelle, la prévoyance, les avantages mutuels et les résultats mutuellement bénéfiques ». L’indépendance est citée à deux reprises dans le communiqué. Toute à sa rivalité avec les Etats-Unis, la Chine soutient régulièrement « l’autonomie stratégique » mise en avant pas le président français.          L’éditorial du Global Times, mardi 26 avril, le prouve. Le quotidien nationaliste félicite également M. Macron. « Améliorer les relations Chine-France est cohérent avec le renforcement de l’autonomie stratégie de l’Europe. Nous félicitons Macron pour sa réélection et espérons que les relations Chine-France pourront continuer à progresser et que les relations Chine-Union européenne pourront continuer à progresser régulièrement durant son second mandat », écrit le journal, filiale du très officiel China Daily. Celui-ci consacre, mardi, un de ses trois éditoriaux à la France. « La Chine est prête à travailler avec la partie française pour pousser la relation bilatérale à un nouveau niveau », écrit le journal.          Pékin sait que la France a joué un rôle important, aux côtés de l’Allemagne, pour permettre la conclusion fin 2020 de l’accord sur les investissements (CAI) entre la Chine et l’Union européenne (UE). La Chine espérait même – apparemment en vain – que la présidence française de l’UE, durant ce semestre, allait permettre de débloquer sa ratification par le Parlement européen. Par ailleurs, si l’Allemagne est le premier partenaire économique de la Chine en Europe, Pékin sait que deux des trois partis de la coalition au pouvoir à Berlin – les Verts et les libéraux – lui sont hostiles. La visite au Japon que le chancelier Olaf Scholz doit effectuer cette semaine risque également d’être perçue par Pékin comme une prise de distance de Berlin à son égard. Raison de plus pour ne pas négliger la relation sino-française.          Communiqué sans effusion          Ni Xi Jinping, ni le Global Times, ni le China Daily n’évoquent la stratégie indo-pacifique de la France, pomme de discorde entre les deux pays. La Chine souhaite une France assez forte pour ne pas suivre aveuglément Washington, mais assez faible pour ne pas contrarier ses propres ambitions.          Dans le communiqué chinois, Xi Jinping n’évoque à aucun moment sa relation personnelle avec Emmanuel Macron. Il n’en est pas toujours de même. Le 5 avril, au lendemain de la victoire du président serbe Aleksandar Vucic, connu pour son nationalisme et sa proximité avec Vladimir Poutine, Xi Jinping l’avait non seulement félicité, mais avait également précisé qu’il « apprécie ses bonnes relations de travail et son amitié avec le président Vucic ». Quelques jours plus tard, six avions militaires chinois atterrissaient à Belgrade pour livrer à la Serbie des batteries de défense antiaériennes sol-air.        Il vous reste 37.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/presidentielle-2022-les-felicitations-mesurees-de-la-chine-apres-la-victoire-de-macron_6123723_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s la victoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les f\u00e9licitations mesur\u00e9es de la Chine","dateCreated":"2022-04-26T11:31:48+02:00","datePublished":"2022-04-26T11:31:48+02:00","dateModified":"2022-04-26T15:11:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"P\u00e9kin souhaite une France assez forte pour ne pas suivre aveugl\u00e9ment Washington, mais assez faible pour ne pas contrarier ses propres ambitions.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/421/0/5060/2530/1342/671/60/0/d19b49c_308dbd68ef234905904b9c884f63b94b-308dbd68ef234905904b9c884f63b94b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-14">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Journaliste citoyen, Rabie Al-Ablaq est poursuivi pour avoir publié « des vidéos critiquant les disparités sociales et la corruption ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, quatre ans de prison pour un militant et journaliste citoyen accusé d’avoir critiqué le roi      Journaliste citoyen, Rabie Al-Ablaq est poursuivi pour avoir publié « des vidéos critiquant les disparités sociales et la corruption ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h37, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un militant marocain, Rabie Al-Ablaq, a été condamné lundi 25 avril à quatre ans de prison ferme pour « offense » envers le roi Mohammed VI sur les réseaux sociaux, a-t-on appris auprès de sa défense. « Le tribunal de première instance d’Al-Hoceima [nord] a condamné Rabie Al-Ablaq à quatre ans de prison ferme pour offense envers la personne du roi par voie électronique », a déclaré à l’AFP son avocat Abdelmajid Azaryah.            Ce militant et journaliste citoyen de 35 ans devra également s’acquitter d’une amende de 20 000 dirhams (quelque 1 900 euros). Son avocat a annoncé son intention de faire appel. M. Al-Ablaq a comparu libre devant le tribunal d’Al-Hoceima où son procès s’était ouvert le 11 avril.            Sur Facebook et YouTube            L’accusé était poursuivi pour avoir publié « des vidéos critiquant les disparités sociales et la corruption », selon son avocat. « J’ai été choqué par ce verdict car il [M. Al Ablaq] n’a fait qu’exprimer son opinion. J’estime qu’il n’a pas porté atteinte à l’institution [royale]. »              Selon Human Rights Watch (HRW), l’inculpation a découlé de deux vidéos, publiées sur Facebook et YouTube en septembre et novembre 2021, dans lesquelles M. Al-Ablaq « s’adressait au roi sur un ton familier et soulignait le contraste entre sa richesse personnelle et la pauvreté largement répandue au Maroc ».            « Pénaliser la critique pacifique des tenants du pouvoir constitue une violation manifeste du droit à la liberté d’expression », a souligné l’ONG de défense des droits humains dans un récent communiqué, en appelant à l’abandon des poursuites contre le militant.                             Lire aussi :  Maroc : Amnesty International dénonce les « restrictions » contre la liberté d’expression                   En 2018, Rabie Al-Ablaq avait été incarcéré puis condamné à cinq ans de prison pour sa participation au mouvement de contestation ayant agité en 2016-2017 la région marocaine du Rif (nord) avant d’être gracié par le roi en 2020.              Une autre militante marocaine des droits humains, Saïda El-Alami, 48 ans, qui postait régulièrement des publications critiques à l’encontre des autorités sur les réseaux sociaux, a été arrêtée le 23 mars et est poursuivie pour « outrage envers des fonctionnaires publics dans l’exercice de leurs fonctions », « atteinte à la justice » et « diffusion de fausses allégations ». Le verdict est attendu vendredi.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/26/au-maroc-quatre-ans-de-prison-pour-un-militant-accuse-d-avoir-critique-le-roi_6123715_3212.html"},"headline":"Au Maroc, quatre ans de prison pour un militant et journaliste citoyen accus\u00e9 d\u2019avoir critiqu\u00e9 le roi","dateCreated":"2022-04-26T10:37:37+02:00","datePublished":"2022-04-26T10:37:37+02:00","dateModified":"2022-04-26T10:39:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Journaliste citoyen, Rabie Al-Ablaq est poursuivi pour avoir publi\u00e9 \u00ab\u00a0des vid\u00e9os critiquant les disparit\u00e9s sociales et la corruption\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/480/0/4000/2000/1342/671/60/0/e6470ee_1650962111870-000-9r78k2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-15">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ José Manuel Albares était interrogé sur les propos du président algérien, Abdelmadjid Tebboune, qualifiant d’« inacceptable » le revirement de l’Espagne en faveur du plan marocain d’autonomie au Sahara occidental.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        International             Madrid ne veut pas « alimenter des polémiques stériles » avec l’Algérie, selon le chef de la diplomatie espagnole      José Manuel Albares était interrogé sur les propos du président algérien, Abdelmadjid Tebboune, qualifiant d’« inacceptable » le revirement de l’Espagne en faveur du plan marocain d’autonomie au Sahara occidental.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 11h20    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le ministre espagnol des affaires étrangères, José Manuel Albares, à Luxembourg, le 11 avril 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 Le chef de la diplomatie espagnole a affirmé, lundi 25 avril, ne pas vouloir « alimenter des polémiques stériles » avec l’Algérie après la condamnation par le président Abdelmadjid Tebboune du revirement espagnol en faveur du plan marocain d’autonomie pour le Sahara occidental. « L’Espagne a pris une décision souveraine dans le cadre du droit international et il n’y a rien d’autre à ajouter », a déclaré José Manuel Albares sur la radio Onda Cero.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Espagne renoue avec le Maroc après un an de brouille                   M. Albares était interrogé sur les propos de M. Tebboune, qui a qualifié samedi d’« inacceptable, moralement et historiquement », le revirement de l’Espagne qui a permis de mettre fin à une brouille diplomatique de près d’un an entre Madrid et Rabat. « Nous avons de très solides liens avec l’Etat espagnol mais le chef du gouvernement [Pedro Sanchez] a tout cassé », a fustigé M. Tebboune, avant d’assurer que l’Algérie « ne renoncerait jamais à ses engagements d’assurer la fourniture de gaz à l’Espagne, quelles que soient les circonstances ». Près d’un quart du gaz importé par l’Espagne est venu d’Algérie au premier trimestre.            Des propos « désobligeants »            « De toutes ces déclarations, ce que je retiens c’est la garantie totale de l’approvisionnement en gaz algérien à l’Espagne et le respect des contrats internationaux », a souligné lundi M. Albares. Alger a aussitôt rejeté ces déclarations. Ces propos « désobligeants, offensants et inacceptables […] ne contribueront certainement pas à un retour rapide à la normale dans les relations bilatérales », a indiqué Amar Belani, l’envoyé spécial chargé de la question du Sahara occidental au ministère algérien des affaires étrangères, cité par l’agence officielle APS.                             Lire aussi :  Sahara occidental : le Polisario « rompt » avec le gouvernement espagnol                   La décision de l’Espagne de soutenir pour la première fois publiquement, le 18 mars, le plan d’autonomie marocain, qualifié de « base la plus sérieuse, réaliste et crédible pour la résolution » du « différend » au Sahara occidental, a provoqué la colère d’Alger, principal soutien des indépendantistes sahraouis du Front Polisario. Dénonçant un « revirement » de Madrid, l’Algérie a rappelé, dès le lendemain, son ambassadeur en Espagne.              Le conflit au Sahara occidental – vaste zone désertique bordée d’eaux poissonneuses et au riche sous-sol minier, considérée comme un « territoire non autonome » par l’ONU –, oppose depuis des décennies le Maroc au Polisario. Rabat, qui contrôle près de 80 % du Sahara occidental, propose un plan d’autonomie sous sa souveraineté, tandis que le Polisario réclame un référendum d’autodétermination, prévu par l’ONU lors de la signature en 1991 d’un cessez-le-feu, mais jamais concrétisé.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/26/madrid-ne-veut-pas-alimenter-des-polemiques-steriles-avec-l-algerie-selon-le-chef-de-la-diplomatie-espagnole_6123710_3212.html"},"headline":"Madrid ne veut pas \u00ab\u00a0alimenter des pol\u00e9miques st\u00e9riles\u00a0\u00bb avec l\u2019Alg\u00e9rie, selon le chef de la diplomatie espagnole","dateCreated":"2022-04-26T10:21:57+02:00","datePublished":"2022-04-26T10:21:57+02:00","dateModified":"2022-04-26T11:20:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Sahara occidental","Maroc","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Jos\u00e9 Manuel Albares \u00e9tait interrog\u00e9 sur les propos du pr\u00e9sident alg\u00e9rien, Abdelmadjid Tebboune, qualifiant d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb le revirement de l\u2019Espagne en faveur du plan marocain d\u2019autonomie au Sahara occidental.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/235/0/2828/1414/1342/671/60/0/107c723_1650961177084-000-32847zq.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-16">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Pour la junte au pouvoir dirigée par le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, la priorité est de « sécuriser le territoire ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Burkina Faso             Le Burkina Faso n’entend pas écourter la période de transition      Pour la junte au pouvoir dirigée par le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, la priorité est de « sécuriser le territoire ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h10, mis à jour à 11h15    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba lors de sa cérémonie d’investiture comme président de la transition, à Ouagadougou, le 2 mars 2022.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP                 Le gouvernement du Burkina Faso issu d’un coup d’Etat a affirmé lundi 25 avril qu’il n’entendait pas écourter la période de transition de trois ans avant un retour des civils au pouvoir, comme ses voisins ouest-africains le lui avaient demandé.            « Les discussions se poursuivent, le Burkina Faso est dans une très bonne disposition à entendre les remarques de la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest [Cedeao] », a déclaré Lionel Bilgo, porte-parole du gouvernement à l’AFP, ajoutant : « Par contre, nous n’allons pas sacrifier nos efforts pour ramener la paix au Burkina Faso en courant derrière un calendrier intangible et dont le délai ne tient pas du tout compte des réalités du terrain. »              Fin mars, un sommet de la Cedeao réuni à Accra avait donné au Burkina Faso jusqu’au 25 avril pour présenter un « chronogramme [calendrier] acceptable de la transition » sous peine de sanctions « économiques et financières ».            Quelque 1,8 million de déplacés            « Est-ce qu’on est capable aujourd’hui, alors qu’on ne peut pas faire 150 kilomètres sur notre territoire » en raison de la présence de groupes djihadistes, « d’organiser des élections dans la paix et la quiétude ? Pourquoi mettre en danger des vies humaines alors que notre priorité principale est de sécuriser le territoire burkinabé ? », s’est-il interrogé.            Selon lui, « le Burkina Faso a toujours expliqué à la Cedeao que ce calendrier, qui a été mis en place de façon consensuelle, est un calendrier réfléchi et qui tient compte justement du défi majeur que nous avons et qui est le rétablissement de la sécurité ». « Si nous arrivons à le faire en dessous des trois années, nous organiserons des élections », a-t-il ajouté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, la famine guette les populations qui ont fui les djihadistes                   Dans un discours à la nation début avril, le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba qui a pris le pouvoir par la force le 24 janvier, avait indiqué que la période de transition de trois ans avant un retour à l’ordre constitutionnel avait été décidée « de façon consensuelle par l’ensemble des forces vives de notre nation » et en tenant « compte d’une réalité qui est la seule vraie préoccupation du peuple burkinabé actuellement, à savoir la situation sécuritaire ». « Plus vite nous arriverons à juguler cette situation et plus vite nous amorcerons un retour à un ordre constitutionnel normal », avait-il ajouté.              Le Burkina Faso est pris depuis 2015 dans une spirale de violences attribuées à des mouvements armés djihadistes, affiliés à Al-Qaida et au groupe Etat islamique qui ont fait plus de 2 000 morts et 1,8 million de déplacés.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/26/le-burkina-faso-n-entend-pas-ecourter-la-periode-de-transition_6123709_3212.html"},"headline":"Le Burkina Faso n\u2019entend pas \u00e9courter la p\u00e9riode de transition","dateCreated":"2022-04-26T10:10:19+02:00","datePublished":"2022-04-26T10:10:19+02:00","dateModified":"2022-04-26T11:15:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Pour la junte au pouvoir dirig\u00e9e par le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, la priorit\u00e9 est de \u00ab\u00a0s\u00e9curiser le territoire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/051bc64_1650960370832-000-324b6e6.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-17">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Bai Lowe, 46 ans, est accusé d’avoir participé « à trois ordres de liquidation », dont celle du journaliste gambien Deyda Hydara, sous le régime du dictateur Yahya Jammeh.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        International             Un membre présumé d’un escadron de la mort gambien jugé en Allemagne      Bai Lowe, 46 ans, est accusé d’avoir participé « à trois ordres de liquidation », dont celle du journaliste gambien Deyda Hydara, sous le régime du dictateur Yahya Jammeh.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h52    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Baba Hydara, fils de Deyda Hydara, un journaliste gambien assassiné en 2004, pose avec une photo de son père à Celle, en Allemagne, le 25 avril 2022.  RONNY HARTMANN / AFP                 Le procès d’un Gambien accusé d’avoir fait partie d’un escadron de la mort sous l’ancien dictateur Yahya Jammeh a débuté lundi 25 avril en Allemagne. Salué comme une avancée dans le combat des victimes du régime, ce procès, qui pourrait se tenir jusqu’en 2023, est « le premier à poursuivre les violations des droits humains commises en Gambie », souligne l’ONG Human Rights Watch.            Bai Lowe, 46 ans, comparaît devant le tribunal de Celle (Basse-Saxe) pour crimes contre l’humanité, meurtres et tentatives de meurtre entre 2003 et 2006. Parmi les faits poursuivis, l’assassinat du journaliste Deyda Hydara. Cofondateur du journal privé The Point, il était aussi le correspondant en Gambie de l’AFP et de l’ONG Reporters sans frontières. Agé de 58 ans et père de quatre enfants, il était considéré comme le doyen des journalistes de ce petit pays anglophone d’Afrique de l’Ouest.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gambie : un nouveau pas vers la justice pour les crimes du régime de Yahya Jammeh                   Lors de la première audience, sans ôter son anorak de la journée, Bai Lowe a suivi les débats, principalement consacrés à des points techniques, sans prendre la parole. « C’était bien, ce face-à-face avec lui », a affirmé à l’AFP, à la fin de l’audience, Baba Hydara, fils de Deyda Hydara et partie civile : « Après dix-huit ans d’attente, ce procès historique est le symbole que les crimes ne peuvent pas restés impunis. »            Le chauffeur des « broussards »            Deyda Hydara avait été tué par balles le 16 décembre 2004. Bai Lowe aurait convoyé en voiture les assassins du journaliste gambien, selon l’acte d’accusation. L’accusé était à l’époque le chauffeur d’une unité paramilitaire surnommée « Junglers » (broussards), chargée « d’exécuter des ordres d’assassinat illégaux », décrit le parquet fédéral allemand : « L’objectif était d’intimider la population gambienne et de réprimer l’opposition » au régime de Yahya Jammeh, dictateur resté au pouvoir pendant vingt-deux ans.              L’accusé a participé « à trois ordres de liquidation au total », estiment les procureurs. Il est soupçonné d’avoir été complice de la tentative d’assassinat, en décembre 2003, d’un avocat réputé à Banjul, Ousman Sillah, et du meurtre près de l’aéroport de Banjul, en 2006, de Dawda Nyassi, considéré comme un opposant de l’ex-président gambien.                              Lire aussi   Gambie : la commission Vérité, réconciliation et réparations recommande des poursuites contre l’ex-dictateur Yahya Jammeh                   Le principal élément à charge est une interview donnée en 2013 à Freedom Radio, une radio gambienne basée aux Etats-Unis, selon un enquêteur de la police criminelle allemande interrogé à l’audience. Dans cet entretien de plus d’une heure, toujours accessible en ligne, Bai Lowe décrit comment il a participé aux trois attaques. Depuis, il s’est toujours refusé à réitérer ces déclarations devant les enquêteurs. En analysant son téléphone portable, ces derniers ont trouvé plus de 75 000 photos, dont plusieurs suggérant sa participation aux actions des « broussards » au début des années 2000.            Tortures, exécutions, disparitions            Réfugié en Allemagne depuis 2012, Bai Lowe avait été interpellé à Hanovre en mars 2021. La justice allemande agit au nom du principe de la « compétence universelle », qui permet de juger en Allemagne certains crimes, quel que soit l’endroit dans le monde où ils ont été commis. « Ce procès, qui est le premier d’une longue série, souligne l’engagement du gouvernement à rendre des comptes pour les crimes du passé », a salué le ministère gambien de la justice dans un communiqué.              Certains défenseurs des droits mettent en doute la volonté de l’actuel pouvoir de juger les plus hauts responsables des crimes de la dictature. Arrivé au pouvoir par un putsch en juillet 1994, Yahya Jammeh s’était fait élire en 1996 puis réélire sans interruption jusqu’à sa défaite en décembre 2016 face à l’opposant Adama Barrow. Depuis 2017, il se trouve en exil en Guinée équatoriale. Son régime est accusé de tortures systématiques, d’exécutions extrajudiciaires, de détentions arbitraires, de disparitions forcées et de viols.                              Lire aussi   Gambie : la tuerie qui pourrait envoyer Yahya Jammeh devant les juges                   En juillet 2019, devant la Commission gambienne Vérité, Réconciliation et Réparations (TRRC), trois anciens membres des « Junglers » avaient reconnu avoir assassiné Deyda Hydara, plus de 50 migrants ouest-africains échoués sur une plage, ainsi que d’anciens compagnons de route de M. Jammeh soupçonnés de vouloir le renverser. Outre Bai Lowe, deux autres acteurs présumés des exactions sont actuellement détenus à l’étranger. Ousman Sonko, ancien ministre de l’intérieur, fait l’objet d’une enquête en Suisse depuis 2017 pour « crimes contre l’humanité », et un ex-« broussard », Michael Sang Correa, a été inculpé en 2020 aux Etats-Unis. Son procès pourrait débuter début 2023.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/26/un-membre-presume-d-un-escadron-de-la-mort-gambien-juge-en-allemagne_6123705_3212.html"},"headline":"Un membre pr\u00e9sum\u00e9 d\u2019un escadron de la mort gambien jug\u00e9 en Allemagne","dateCreated":"2022-04-26T09:52:57+02:00","datePublished":"2022-04-26T09:52:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Gambie"],"description":"Bai Lowe, 46\u00a0ans, est accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 trois ordres de liquidation\u00a0\u00bb, dont celle du journaliste gambien Deyda Hydara, sous le r\u00e9gime du dictateur Yahya Jammeh.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/460/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea3651a_1650959164067-000-328x3q7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-18">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Avec le Digital Services Act adopté le 23 avril, l’Union européenne pourra imposer aux grandes plates-formes numériques (Facebook, Amazon) de mieux éliminer les contenus illicites en ligne. Le rachat de Twitter par Elon Musk, qui défend une conception radicale de la liberté d’expression, rappelle combien il est urgent de baliser le fonctionnement des réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Libertés numériques         Régulation du Web : l’Europe en pointe   Éditorial   Le Monde    Avec le Digital Services Act adopté le 23 avril, l’Union européenne pourra imposer aux grandes plates-formes numériques (Facebook, Amazon) de mieux éliminer les contenus illicites en ligne. Le rachat de Twitter par Elon Musk, qui défend une conception radicale de la liberté d’expression, rappelle combien il est urgent de baliser le fonctionnement des réseaux sociaux.   Publié aujourd’hui à 09h21, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       En un mois, l’Union européenne (UE) s’est dotée d’un véritable arsenal législatif pour faire pièce à la puissance des acteurs du numérique. Après le Digital Markets Act, qui vise à encadrer les plates-formes sur le plan concurrentiel, les instances européennes ont adopté, le 23 avril, le Digital Services Act (DSA). Le but est d’instaurer un Internet plus sûr en obligeant les services en ligne, comme les réseaux sociaux et les sites d’e-commerce, à être plus transparents et responsables quant aux contenus et produits qu’ils diffusent.                             Lire aussi :  L’Union européenne adopte son règlement sur les services numériques                   Le postulat est que tout ce qui est interdit dans la vie réelle doit l’être également sur Internet, qu’il s’agisse d’incitations à la haine, de harcèlement caractérisé, d’apologie du terrorisme, de pédopornographie, d’atteintes aux mineurs, de diffusion de fausses nouvelles ou de vente de produits de contrefaçon, défectueux ou dangereux.              Face à la lenteur et au manque d’ambition des grandes plates-formes dans ces domaines, l’UE a décidé de leur imposer des obligations de moyens. Ce sera désormais aux géants du Web de démontrer qu’ils déploient suffisamment d’efforts pour modérer efficacement les contenus des utilisateurs, tout en rendant plus accessible le fonctionnement de leurs algorithmes. En cas de défaut, Bruxelles pourra leur infliger de très lourdes sanctions. De quoi inverser le rapport de force.            L’intérêt de cette législation réside dans sa dimension européenne. Aucun Etat pris isolément n’a aujourd’hui la puissance des Vingt-Sept pour faire évoluer le comportement des plates-formes. Par cet accord, l’UE apporte la démonstration de son utilité pour défendre les intérêts de ses citoyens face aux grands enjeux du XXIe siècle.            L’intérêt américain            Jusqu’à présent, les velléités du Vieux Continent de réglementer le numérique ont été interprétées comme un aveu d’impuissance. Ne pouvant faire émerger un « Google européen », les Vingt-Sept étaient soupçonnés de prendre leur revanche en faisant preuve d’un juridisme zélé. Mais, face aux dérives répétées des plates-formes, les régulateurs et le législateur américains regardent désormais avec intérêt les initiatives de l’UE.              Il y a quelques jours, l’ex-président des Etats-Unis Barack Obama a appelé à s’en inspirer pour encadrer les grandes plates-formes, accusées d’avoir amplifié « les pires instincts de l’humanité ». L’ex-secrétaire d’Etat Hillary Clinton a encouragé les Européens, grâce au DSA, « à renforcer la démocratie mondiale avant qu’il ne soit trop tard ».            Car, derrière les enjeux économiques, c’est aussi sur le plan sociétal que la puissance des géants du numérique interpelle. En favorisant les contenus clivants pour susciter un maximum de réactions, leurs algorithmes finissent par nourrir le ressentiment et la défiance, par perturber le jeu démocratique et par accentuer la polarisation de la société.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec le rachat de Twitter, Elon Musk se pose en défenseur de la liberté d’expression                   Le rachat, lundi 25 avril, de Twitter par Elon Musk, défenseur d’une conception radicale de la liberté d’expression, montre qu’il est urgent de baliser le fonctionnement des réseaux sociaux. Le patron de Tesla estime qu’il n’y a pas de limites légales à ce qu’on peut dire dans l’espace public. Mais l’amplitude algorithmique que donnent les réseaux sociaux aux fausses nouvelles et à la haine fait de cette approche libertarienne un puissant ferment de chaos.              Cette prise de contrôle risque d’anéantir les maigres efforts de modération réalisés ces dernières années par Twitter. Le DSA, qui entrera en vigueur d’ici à 2023, vient à point pour tenter de répondre à des enjeux qui ne peuvent pas être uniquement gérés par une poignée de patrons du Web, si géniaux soient-ils.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/regulation-du-web-l-europe-en-pointe_6123698_3232.html"},"headline":"R\u00e9gulation du Web\u00a0: l\u2019Europe en pointe","dateCreated":"2022-04-26T09:21:08+02:00","datePublished":"2022-04-26T09:21:08+02:00","dateModified":"2022-04-26T09:21:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Avec le Digital Services Act adopt\u00e9 le 23 avril, l\u2019Union europ\u00e9enne pourra imposer aux grandes plates-formes num\u00e9riques (Facebook, Amazon) de mieux \u00e9liminer les contenus illicites en ligne. Le rachat de Twitter par Elon Musk, qui d\u00e9fend une conception radicale de la libert\u00e9 d\u2019expression, rappelle combien il est urgent de baliser le fonctionnement des r\u00e9seaux sociaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/409/0/5268/2634/1342/671/60/0/559d464_1650956629791-000-323q9b9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-19">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Après plus de deux mois de guerre en Ukraine, les réseaux numériques continuent de fonctionner, tandis que le pays résiste aux cyberattaques, raconte au « Monde » Mykhaïlo Fedorov, ministre du numérique ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             « La cyberguerre durera jusqu’à ce que le dernier char russe quitte l’Ukraine »      Après plus de deux mois de guerre en Ukraine, les réseaux numériques continuent de fonctionner, tandis que le pays résiste aux cyberattaques, raconte au « Monde » Mykhaïlo Fedorov, ministre du numérique ukrainien.          Propos recueillis par Martin Untersinger         Publié aujourd’hui à 08h59, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Mykhaïlo Fedorov, le ministre de la transformation digitale ukrainien, dans son bureau, à Kiev, en Ukraine, le 25 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR «LE MONDE»               Depuis le début de l’invasion russe, les autorités ukrainiennes ont été saluées pour leur capacité à dominer leur adversaire sur le terrain de la guerre de l’information, à déjouer les cyberattaques ou à maintenir les réseaux de communication, malgré le déluge de bombes russes. Derrière une partie de ces efforts, le ministre ukrainien de la transformation digitale, Mykhaïlo Fedorov, âgé de 31 ans. En sweat à capuche, les yeux marqués par la fatigue et une Apple Watch au poignet, il a répondu aux questions du Monde en visioconférence, depuis son bureau de Kiev.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : 5,3 millions de réfugiés, la Moldavie renforce sa sécurité, appel au cessez-le-feu du chef des Nations unies                 Pensez-vous continuer à remporter la guerre de l’information ? Vous étiez-vous entraînés à contrecarrer la propagande russe ?          J’ai l’impression que nous continuons à gagner cette guerre de l’information. Notre ministère est jeune et n’existe que depuis deux ans et demi, mais nous avions déjà une certaine expérience car, pendant cette période, nous avons subi des cyberattaques et des attaques informationnelles. Nous sommes aussi tous très jeunes : communiquer avec ces outils numériques est dans notre ADN.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mykhaïlo Fedorov, chef de guerre numérique en Ukraine                 Avez-vous adapté certains de vos outils pour la guerre contre la Russie ?          Oui, l’application Diia, par exemple. Elle rassemble tous les documents d’identité de la personne et permet, entre autres, de s’identifier pour demander des aides sociales. Elle compte déjà 17 millions d’utilisateurs. Elle sert maintenant à s’identifier sur un service en ligne qui permet de géolocaliser les troupes russes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur Internet, « l’Ukraine a déjà gagné la guerre de l’information »                 Quel a été jusqu’ici l’impact des cyberattaques russes qui ont visé l’Ukraine ?          Les services secrets russes et leurs groupes de hackeurs n’ont pas eu beaucoup de succès grâce à nos systèmes de défense. Nous menons déjà des contre-attaques : désormais, les pirates russes sont plus préoccupés par leur défense.          De nombreux Ukrainiens participent à des cyberattaques contre la Russie. Les encouragez-vous à le faire ?          Oui, bien sûr. De plus en plus de personnes y participent et la communauté « cyber » ukrainienne est très active sur ce plan. La cyberguerre fait partie de la guerre et elle durera jusqu’à ce que le dernier char russe quitte l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, une jeunesse urbaine et connectée fait bloc autour du président Volodymyr Zelensky                 Le gouvernement ukrainien leur donne-t-il des cibles à atteindre ?          Le gouvernement n’est pas à la manœuvre. Il y a un groupe qui s’appelle « IT Army of Ukraine ». Ses attaques sont permanentes et ses cibles publiques. La semaine dernière, 130 cibles ont été atteintes et n’ont pas fonctionné pendant un temps. Ces cyberattaques sont efficaces, mais il y a aussi des attaques non publiques, dont on ne peut pas parler.        Il vous reste 62.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/26/mykhailo-fedorov-la-cyberguerre-durera-jusqu-a-ce-que-le-dernier-char-russe-quitte-l-ukraine_6123694_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La cyberguerre durera jusqu\u2019\u00e0 ce que le dernier char russe quitte l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-26T08:59:23+02:00","datePublished":"2022-04-26T08:59:23+02:00","dateModified":"2022-04-26T15:10:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Apr\u00e8s plus de deux mois de guerre en Ukraine, les r\u00e9seaux num\u00e9riques continuent de fonctionner, tandis que le pays r\u00e9siste aux cyberattaques, raconte au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Mykha\u00eflo Fedorov, ministre du num\u00e9rique ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Martin Untersinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/454/0/5448/2724/1342/671/60/0/c209ad8_1650916865266-25042022-l2620571.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-20">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le gouvernement de Boris Johnson a fait volte-face sur sa décision d’interdire ces pratiques prétendant « guérir » les personnes LGBT. Un moyen pour les conservateurs, estiment certains, de diviser les travaillistes et de détourner l’attention des citoyens à l’approche de municipales mal parties pour les tories.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Royaume-Uni             Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion      Le gouvernement de Boris Johnson a fait volte-face sur sa décision d’interdire ces pratiques prétendant « guérir » les personnes LGBT. Un moyen pour les conservateurs, estiment certains, de diviser les travaillistes et de détourner l’attention des citoyens à l’approche de municipales mal parties pour les tories.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 07h45    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Depuis la décision du gouvernement britannique, les manifestations pour les droits des LGBT se multiplient au Royaume-Uni (ici, devant Downing Street, à Londres, le 10 avril).  GUY BELL/SHUTTERSTOCK               C’est une volte-face qui ne passe décidément pas. Début avril, le gouvernement Johnson a annoncé qu’il renonçait à l’interdiction, en Angleterre et au Pays de Galles, des très controversées thérapies de conversion pour les personnes transgenres, contrairement à un engagement du Parti conser­vateur datant de 2018 (en France, elles sont pénalisées depuis janvier).          A en croire l’étude « National LGBT Survey », réalisée par le gouvernement sur un échantillon de 108 000 personnes LGBT au Royaume-Uni et publiée en juillet 2018, environ 5 % d’entre elles s’étaient vu offrir par des organisations religieuses ou des professionnels de santé ce type de thérapies coercitives visant à « corriger » les orientations sexuelles ou l’identité de genre des patients. Et 2 % avaient effectivement suivi ces traitements pseudomédicaux, à base de jeûnes, méditation, voire d’injections d’hormones.           « Les parents doivent être impliqués dans les décisions de leurs enfants concernant des traitements irréversibles. » Boris Johnson, premier ministre          Depuis, la mobilisation des associations de protection des droits des LGBT ne faiblit pas : des milliers de militants et de sympathisants ont protesté devant le 10 Downing Street, le 10 avril, des centaines de personnes se sont rassemblées à Manchester, Brighton ou Plymouth le 16 avril, des manifestations sont aussi prévues à Oxford puis à Liverpool fin avril. Mise en ligne début avril, une pétition réclamant que le gouvernement revienne sur sa décision a atteint en quelques jours 135 000 signatures, et devrait faire l’objet d’un débat au Parlement de Westminster.          Pour justifier sa décision, Boris Johnson a invoqué « des complexités et des sensibilités » liées aux questions de genre : « Les parents doivent être impliqués dans les décisions de leurs enfants concernant des traitements irréversibles. » Downing Street s’inquiéterait que l’interdiction des thérapies de conversion, qui implique une judiciarisation, dissuade des médecins, des thérapeutes ou certains parents d’avoir des discussions franches avec les personnes sujettes à des dysphories de genre (la dissonance entre le sexe assigné et celui auquel la personne a le sentiment d’appartenir).          1/ I’m bitterly disappointed at the Government’s decision not to include gender identity in the ban on conversion t… https://t.co/1RmWpkjLIu— JamieWallisMP (@Jamie Wallis MP)            « Je suis amèrement déçu par cette décision », a réagi le député conservateur Jamie Wallis – premier élu ouvertement transgenre à Westminster (il l’a révélé en mars). Le gouvernement a même été contraint d’annuler sa première conférence internationale sur les droits des LGBT, prévue en juin, trop d’associations de droits des transgenres ayant renoncé à y participer. Citée par le Guardian, Jayne Ozanne, une éminente évangéliste anglicane, connue pour son engagement contre les thérapies de conversion, estime que le renoncement gouvernemental « est de loin la plus grande trahison depuis des années à l’égard de la communauté LGBT. (…) Il va laisser de très nombreuses personnes LGBT complètement vulnérables face à des traitements dégradants ».        Il vous reste 48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                     Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                     Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                     Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/26/downing-street-laisse-le-champ-libre-aux-therapies-de-conversion_6123690_4500055.html"},"headline":"Downing Street laisse le champ libre aux th\u00e9rapies de conversion","dateCreated":"2022-04-26T07:45:06+02:00","datePublished":"2022-04-26T07:45:06+02:00","dateModified":"2022-04-26T07:45:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Royaume-Uni"],"keywords":["M le mag","Actu","Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le gouvernement de Boris Johnson a fait volte-face sur sa d\u00e9cision d\u2019interdire ces pratiques pr\u00e9tendant \u00ab\u00a0gu\u00e9rir\u00a0\u00bb les personnes LGBT. Un moyen pour les conservateurs, estiment certains, de diviser les travaillistes et de d\u00e9tourner l\u2019attention des citoyens \u00e0 l\u2019approche de municipales mal parties pour les tories.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/248/0/1500/750/1342/671/60/0/5db824c_186831-3270092.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   
