<FILE-date="2022/04/26/19">

<article-nb="2022/04/26/19-1">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Les négociations autour d’un accord aux législatives patinent entre LFI, EELV, PCF et PS, tandis que le parti LR a tenu à réaffirmer mardi son « indépendance » vis-à-vis d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                   Élection présidentielle 2022       Politique         Difficile semaine de tractations à gauche en vue des législatives, Christian Jacob exclut « la double appartenance »… Les infos politiques du jour   Chronique        Service politique        Les négociations autour d’un accord aux législatives patinent entre LFI, EELV, PCF et PS, tandis que le parti LR a tenu à réaffirmer mardi son « indépendance » vis-à-vis d’Emmanuel Macron.   Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 7 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Monde tient le carnet de bord de l’élection présidentielle de 2022 : un point quotidien est publié chaque soir à 19 heures, qui revient sur les faits politiques de la journée écoulée et aborde les rendez-vous à venir.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/26/19-2">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Au lendemain du second tour de l’élection présidentielle, Eric Zemmour a appelé à « une coalition des droites et des patriotes ». Une demande qui n’a pas été du goût des membres du Rassemblement national.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Politique       L'actualité             La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives      vidéo   Au lendemain du second tour de l’élection présidentielle, Eric Zemmour a appelé à « une coalition des droites et des patriotes ». Une demande qui n’a pas été du goût des membres du Rassemblement national.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 17h41    Temps de Lecture 1 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Au sortir de l’élection présidentielle, la droite battue se prépare pour les législatives. Le Rassemblement national (RN), qui a obtenu 41,5 % des voix au second tour, dimanche 24 avril, se montre réticent à toute alliance avec le camp de Reconquête !, incarné par Eric Zemmour, dont le score s’est élevé à 7 % au premier tour.            Quelques minutes après l’annonce de la victoire d’Emmanuel Macron, M. Zemmour a pris la parole pour appeler à bâtir une « coalition des droites et des patriotes » rassemblant les candidats du RN, de Reconquête !, de Debout la France et des Républicains ayant tourné le dos à M. Macron. Le maire de Perpignan, Louis Aliot (RN), s’en est violemment pris à l’ancien éditorialiste du Figaro : « Qu’il dégonfle sa tête et qu’il arrête d’insulter les gens. »            Marion Maréchal, qui avait rallié l’équipe de M. Zemmour au mois de mars, a, elle aussi, appelé à une telle union des forces de droite et d’extrême droite. « L’enjeu, c’est qu’Emmanuel Macron n’ait pas les pleins pouvoirs pendant les cinq ans à venir », a-t-elle déclaré au micro de RTL. Avec « des attaques inutilement blessantes » au cours de la campagne électorale, M. Zemmour a toutefois « fermé la porte à toute alliance », a estimé le député du Nord Sébastien Chenu (RN).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : le Rassemblement national veut « dégonfler la tête » de Zemmour                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/04/26/la-desunion-de-l-extreme-droite-et-de-la-droite-en-vue-des-legislatives_6123767_823448.html"},"headline":"La d\u00e9sunion de l\u2019extr\u00eame droite et de la droite en vue des l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-04-26T17:41:42+02:00","datePublished":"2022-04-26T17:41:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Au lendemain du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Eric Zemmour a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0une coalition des droites et des patriotes\u00a0\u00bb. Une demande qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt des membres du Rassemblement national.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/60/0/1920/960/1342/671/60/0/105c159_1650983622234-extreme-droite-dans-texte.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"La d\u00e9sunion de l\u2019extr\u00eame droite et de la droite en vue des l\u00e9gislatives","uploadDate":"2022-04-26T17:41:42+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8aby9m?pubtool=oembed","duration":"02:41"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/60/0/1920/960/1342/671/60/0/105c159_1650983622234-extreme-droite-dans-texte.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-3">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ A deux mois des élections législatives, Les Républicains se sont retrouvés mardi 26 avril au cours d’un conseil stratégique pour déterminer leur position vis-à-vis d’Emmanuel Macron en vue du prochain scrutin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Elections législatives 2022       Les Républicains             Elections législatives 2022 : Les Républicains clament leur indépendance face à Emmanuel Macron ; Damien Abad et Philippe Juvin marquent leurs différences      A deux mois des élections législatives, Les Républicains se sont retrouvés mardi 26 avril au cours d’un conseil stratégique pour déterminer leur position vis-à-vis d’Emmanuel Macron en vue du prochain scrutin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h15, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le président LR Christian Jacob, le 11 avril 2022, au siège du parti.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Une unanimité, moins deux. Fragilisés par leur score obtenu au premier tour de l’élection présidentielle - 4,8 % de voix en faveur de Valérie Pécresse -, Les Républicains (LR) se sont retrouvés mardi 26 avril au cours d’un conseil stratégique pour déterminer leur positionnement en vue des législatives. Avec une question : faut-il rejoindre le rassemblement prôné par Emmanuel Macron et souhaité par Nicolas Sarkozy, ou faut-il rester dans l’opposition ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les députés LR persistent à dissimuler la poussière sous le tapis                   Lors de cette réunion, une motion a été adoptée pour affirmer : « Notre famille politique porte sa propre voix » d’une « droite indépendante et populaire qui doit exister par elle-même ». « Nous refusons la logique du parti unique à la disposition du président de la République », ajoute ce texte adopté à l’unanimité, moins deux abstentions, celles du patron des députés LR, Damien Abad, et celle du maire de La Garenne-Colombes et candidat au Congrès à l’automne dernier, Philippe Juvin.              « Je crois que les partis de gouvernement doivent travailler ensemble », a affirmé M. Juvin à son arrivée au siège de LR, avant la tenue de ce comité stratégique. M. Abad, qui ne s’est pas exprimé, est, lui, soupçonné au sein du parti de vouloir coopérer avec le président réélu dimanche.                           Le patron des députés LR, Damien Abad, à son arrivée au siège du parti, le 26 avril.  BERTRAND GUAY  / AFP                 Mais mardi, le président du parti, Christian Jacob, s’est montré ferme à l’issue de la réunion.  « Il n’y a pas de double appartenance, il n’y en aura jamais » et « on ne peut pas être Les Républicains et majorité présidentielle », a-t-il martelé devant la presse. Comme en 2017, les candidats LR aux législatives devront signer un « engagement » assurant qu’ils siégeront « dans un groupe [à l’Assemblée] qui est totalement indépendant » des macronistes.            LR restera « force de proposition », et « si des réformes vont dans le bon sens, notre groupe parlementaire saura prendre ses responsabilités et les voter », a ajouté M. Jacob. Mais « si elles n’y vont pas, nous serons dans l’opposition ».            « Courage »            Depuis le premier tour de la présidentielle, le parti reste divisé sur la stratégie à suivre. Le trésorier de LR, Daniel Fasquelle, avait plaidé la semaine dernière pour un soutien « exigeant et attentif » à Emmanuel Macron au regard « des mesures qu’il faudra prendre pour que la France se redresse », et afin de « rassembler le pays dans un projet ambitieux ».              Ce soutien « n’est pas un ralliement mais marque une volonté d’agir dans le dialogue avec le président de la République », a ensuite tenté de corriger M. Fasquelle. Mais les réactions n’avaient pas tardé. « S’il reste un peu d’énergie à Daniel Fasquelle, il pourra devenir trésorier du comité de la lèche à Emmanuel Macron », a lancé le numéro trois de LR, Aurélien Pradié, sur twitter. « S’il reste un peu de courage à Aurélien Pradier [sic] qu’il m’appelle plutôt que de m’insulter sur les réseaux sociaux », a répliqué le maire du Touquet. Réponse du secrétaire général de LR : « Non. Pas envie. Désolé. »            Le dernier président du parti de droite, Nicolas Sarkozy, avait également plaidé en faveur du rassemblement souhaité par Emmanuel Macron, durant l’entre-deux-tours. Selon lui, « une nouvelle époque s’annonce [qui] nécessitera des changements profonds » et de « sortir des habitudes et des réflexes partisans ». « La fidélité aux valeurs de la droite républicaine et à notre culture de gouvernement doit nous conduire à répondre à l’appel au rassemblement d’Emmanuel Macron en vue de l’élection présidentielle », avait-il affirmé dans un communiqué diffusé sur les réseaux sociaux, le 12 avril. Cette prise de position avait été très critiquée chez une partie des Républicains, certains d’entre eux, comme le vice-président LR, Gilles Platret, estimant même que « c’est peut-être le moment où la droite républicaine va se séparer de Nicolas Sarkozy ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Nicolas Sarkozy et la droite, le divorce est consommé                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/04/26/elections-legislatives-2022-les-republicains-clament-leur-independance-face-a-emmanuel-macron-damien-abad-et-philippe-juvin-marquent-leurs-differences_6123760_6104324.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: Les R\u00e9publicains clament leur ind\u00e9pendance face \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0; Damien Abad et Philippe Juvin marquent leurs diff\u00e9rences","dateCreated":"2022-04-26T16:15:29+02:00","datePublished":"2022-04-26T16:15:29+02:00","dateModified":"2022-04-26T16:20:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"A deux mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Les R\u00e9publicains se sont retrouv\u00e9s mardi 26\u00a0avril au cours d\u2019un conseil strat\u00e9gique pour d\u00e9terminer leur position vis-\u00e0-vis d\u2019Emmanuel Macron en vue du prochain scrutin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/336/0/6720/3360/1342/671/60/0/0848b23_1650435148532-cbi1028020.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-4">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le président sortant a réuni 65,3 % des suffrages exprimés au sein des 10 250 personnes détenues qui ont voté par correspondance.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                       Élection présidentielle 2022       Prisons             Présidentielle 2022 : au second tour, les prisons françaises ont voté Macron      Le président sortant a réuni 65,3 % des suffrages exprimés au sein des 10 250 personnes détenues qui ont voté par correspondance.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 15h41, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Les isoloirs installés pour le vote des détenus à l’élection présidentielle au centre pénitentiaire de la Santé à Paris, le 17 avril 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                 Lors du vote par correspondance organisé pour les détenus des prisons françaises, Emmanuel Macron l’a emporté largement. Le président sortant a réuni 65,3 % des suffrages exprimés, contre 34,7 % pour Marine Le Pen. Comme si la « France d’en bas » avait voté pour le représentant par excellence de la « France d’en haut » et de la « start-up nation ».                             Lire aussi :  Présidentielle : accédez aux résultats détaillés avec notre moteur de recherche                   Depuis les élections européennes de 2019, les détenus peuvent voter non seulement par procuration ou en bénéficiant d’une permission de sortie, mais aussi par correspondance. Une troisième voie ouverte à l’instigation d’Emmanuel Macron. Il souhaitait faciliter l’accès au vote des personnes condamnées ou en détention provisoire, y voyant un élément de leur dignité. Pour cette élection présidentielle, 13 672 détenus sur les quelque 70 000 personnes qui se trouvent actuellement en prison ont fait la démarche nécessaire.              A chaque tour, les détenus ont voté dans leurs établissements pénitentiaires respectifs, puis les bulletins ont été acheminés au ministère de la justice, place Vendôme, où ils ont été dépouillés. Enfin, ils ont été intégrés de façon un peu fictive dans les résultats du 1er arrondissement de Paris.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin parisien                   Le Pen avait promis plus de « fermeté »            Au premier tour, Jean-Luc Mélenchon est arrivé nettement en tête, avec 45,78 % des voix, loin devant Marine Le Pen (20,28 %) et Emmanuel Macron (18,63 %). Au second tour, l’absence du représentant de La France insoumise (LFI) a changé la donne. Parmi les détenus qui avaient pris la peine de s’inscrire pour voter par correspondance, un sur quatre s’est abstenu. Et la part des bulletins blancs ou nuls est montée à 8,63 % des votants. Les 9 365 prisonniers qui se sont exprimés, eux, ont placé Emmanuel Macron en tête. Sans doute une façon, pour les soutiens de Jean-Luc Mélenchon, de respecter sa consigne « Pas une voix pour Le Pen ».            Le score de la candidate d’extrême droite, bien plus faible que dans l’ensemble de la population et plus encore que dans les milieux populaires, tient probablement aussi à son programme électoral en matière pénale. Retour des peines planchers, suppression de la plupart des réductions et des aménagements de peine, perpétuité réelle… Durant la campagne, Marine Le Pen avait clairement promis davantage de « fermeté » face à un « laxisme » supposé des autorités. Seuls deux types de peine « peuvent être compris par les délinquants et les criminels : les amendes et la prison ferme », écrivait-elle dans son programme. Les premiers concernés ont su s’en souvenir.                             Analyse :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                        Denis Cosnard           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Aung San Suu Kyi, un destin birman  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/26/presidentielle-2022-au-second-tour-les-prisons-francaises-ont-vote-macron_6123754_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: au second tour, les prisons fran\u00e7aises ont vot\u00e9 Macron","dateCreated":"2022-04-26T15:41:05+02:00","datePublished":"2022-04-26T15:41:05+02:00","dateModified":"2022-04-26T17:01:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Prisons"],"keywords":["Prisons","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le pr\u00e9sident sortant a r\u00e9uni 65,3\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s au sein des 10\u00a0250 personnes d\u00e9tenues qui ont vot\u00e9 par correspondance.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/ca84421_1650614388530-girette-hl-32026.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prisons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prisons/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-5">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ De la clôture des inscriptions sur les listes au remboursement des frais de campagne, retrouvez les dates-clés du scrutin en un coup d’œil.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Elections législatives 2022             Le calendrier des élections législatives      De la clôture des inscriptions sur les listes au remboursement des frais de campagne, retrouvez les dates-clés du scrutin en un coup d’œil.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h35    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les 12 et 19 juin, les Français et les Françaises éliront les 577 députés de l’Assemblée nationale. Voici les grandes dates du scrutin.            4 et 6 mai : dates limites d’inscription sur les listes électorales            Les personnes qui ne sont pas inscrites sur les listes électorales ont jusqu’au 4 mai pour le faire en ligne, jusqu’au 6 pour le faire en mairie ou par courrier. Ces dates sont avancées pour la Polynésie et les Français de l’étranger. Plus d’informations sont disponibles sur le site de l’administration.            Du 16 au 20 mai : période de candidature            Les prétendants à un siège de député ont du lundi 16 mai jusqu’au vendredi 20 mai, à 18 heures, pour faire acte de candidature en préfecture. Celle-ci consiste en une déclaration signée comportant les éléments suivants : nom, prénoms, sexe, date et lieu de naissance, domicile et profession. Le candidat doit justifier qu’il est âgé de 18 ans révolus et qu’il possède la qualité d’électeur ; il doit aussi désigner un mandataire financier.              Il faut également déposer une déclaration similaire pour la personne appelée à prendre la place du candidat si son siège devenait vacant – le suppléant –, par exemple si le député décide de faire campagne, par la suite, à des élections municipales.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron réélu président : quelles sont les prochaines étapes jusqu’aux législatives ?                   30 mai : ouverture de la campagne officielle            La campagne électorale officielle commence le deuxième lundi qui précède la date du scrutin. Cette année, c’est le 30 mai. A compter de cette date, chaque commune doit proposer aux candidats des espaces d’affichage réservés. La campagne officielle commence aussi à la radio et à la télévision pour les partis présentant des candidats.            12 juin : premier tour de vote dans l’Hexagone            Les élections ont lieu, en France métropolitaine, le septième dimanche qui suit la publication du décret convoquant l’électorat. Ce sera donc le 12 juin, le décret en question ayant paru le 26 avril. En Polynésie, le premier tour aura lieu le 4 juin, et le second tour le 18. Les électeurs de Guadeloupe, Guyane, Martinique, Saint-Barthélemy, Saint-Martin et Saint-Pierre-et-Miquelon voteront, eux, au premier tour le 11 juin, et au second le 18.              Le scrutin législatif est uninominal majoritaire, ce qui signifie que le candidat qui obtient le plus de voix l’emporte à l’exclusion de tous les autres. Pour gagner dès le premier tour, il faut obtenir non seulement la majorité absolue des suffrages, mais aussi que le nombre de voix obtenues soit égal à 25 % des électeurs inscrits.                             Lire aussi :  Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?                   19 juin : second tour            Si aucun candidat ne l’a emporté dès le premier tour, un second tour est organisé. Peuvent concourir les candidats qui ont reçu, au premier, un nombre de voix au moins égal à 12,5 % des électeurs inscrits. Ils ne sont donc pas forcément que deux, ce qui ouvre la voie à ce qu’on nomme les triangulaires, quand trois candidats accèdent au second tour, voire aux quadrangulaires, quand ils sont quatre. Dans ces cas de figure, il peut arriver que, de deux candidats politiquement proches, l’un se désiste au profit de l’autre, de manière à faire barrage à leur concurrent commun.            A contrario, si un seul candidat, au premier tour, satisfait à la condition des 12,5 %, le candidat arrivé deuxième obtient le droit d’accéder au second tour. Si aucun candidat ne dépasse 12,5 % d’inscrits, alors ce sont les deux candidats arrivés en tête au premier tour qui accèdent au second.              Pour l’emporter au second tour, la majorité relative suffit. En cas d’égalité de suffrages – ce qui est statistiquement hautement improbable –, le plus âgé des candidats est élu.            Après le scrutin : l’heure des comptes            Les dépenses de campagne sont plafonnées à 38 000 euros par candidat, plus 0,15 euro par habitant de la circonscription. Sur le papier, les candidats n’ont donc pas tous la même enveloppe en fonction de la population de leur territoire ; mais, dans les faits, comme les circonscriptions sont découpées de manière à comporter à peu près le même nombre d’électeurs, le plafond de dépenses avoisine 70 000 euros pour chaque candidat.            A défaut de gagner un siège, les candidats escomptent au moins dépasser 5 % des suffrages exprimés au premier tour. Ce seuil déclenche en effet le remboursement par l’Etat des dépenses de propagande (tracts officiels, affiches sur panneaux électoraux et bulletins), ainsi qu’un forfait égal à 47,5 % du plafond des dépenses.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/26/le-calendrier-des-elections-legislatives_6123750_823448.html"},"headline":"Le calendrier des \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-04-26T15:35:13+02:00","datePublished":"2022-04-26T15:35:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"De la cl\u00f4ture des inscriptions sur les listes au remboursement des frais de campagne, retrouvez les dates-cl\u00e9s du scrutin en un coup d\u2019\u0153il.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/78/0/2100/1049/1342/671/60/0/d798f9e_892316536-institutions-7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-6">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ « Nous refusons la logique du parti unique à la disposition du président de la République », écrivent les Républicains à la suite d’un conseil stratégique. A gauche, les tractations pour s’unir vont se poursuivre mercredi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Connait-on les chiffres du vote RN et Reconquête chez les policiers et militaires au premier tour ? Ils avaient été très nombreux a se porter sur la candidature de MLP en 2017.  Merci.     Simon LB         Pas encore dans le détail, il va falloir déchiffrer les résultats bureau par bureau. Mais nul doute qu’ils seront fort proches de ceux de 2017, les zones ou les cités qui comprennent une part significative de policiers, de gendarmes ou de militaires d’active votent plus que la moyenne pour l’extrême droite. Il sera intéressant de regarder, pour le premier tour, comment ils se sont répartis entre Marine Le Pen et Eric Zemmour – plutôt en faveur de la candidate du RN, selon les premières estimations.        Franck Johannès            16:19   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que les journalistes chargés du suivi de l'extrême droite sont-ils d'extrême-droite ?     Guillaume         Evidemment non, tout comme les journalistes qui suivent la gauche ne sont pas structurellement de gauche. L’extrême droite accuse toujours la presse, à tort ou à raison, d’être de gauche, mais les rédactions s’interdisent de demander aux journalistes pour qui ils votent lors des embauches. Reste que les journalistes partagent pour l’essentiel les valeurs de leur journal, et qu’au Monde ce ne sont pas celles de l’extrême droite.                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : empêcher le pays de se défaire           Franck Johannès            16:12   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 En tant que journaliste, ne pensez-vous pas que la corporation n'a pas aidé au développement de l'extrême droite ? Je m'explique, les talk-show n'ont eu cesse d'inviter des penseurs, journalistes, influenceurs marqués à droite, cela n'a t-il pas joué ? Est-ce que cette mouvance prendra fin selon vous  ?     Juan Pablo Sorin         Il est incontestable que la puissance de feu d’Eric Zemmour, par exemple, provient essentiellement de sa présence prolongée sur les plateaux, avant et pendant la campagne, qui lui a permis d’imposer une partie de ses thèmes de campagne. Une partie des médias, télévisés surtout, ont clairement fait le choix d’appuyer sa candidature, pas seulement parce qu’il décuplait les audiences. Est-ce terminé ? La constitution d’un groupe solide à la main de Vincent Bolloré ne plaide pas pour une réponse positive.                    Lire aussi :  Comment Vincent Bolloré mobilise son empire médiatique pour peser sur la présidentielle           Franck Johannès            16:06   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour Marcel Gauchet, Marine Le Pen n'est pas d'extrême-droite. Est-ce justifié de continuer à la désigner ainsi, d'autant qu'elle-même à présent à son extrême en la personne de Zemmour.    Cherpove         Pour nous, Marine Le Pen et Eric Zemmour sont tous deux classés à l’extrême droite. La difficulté avec cette expression vient du fait qu’elle est connotée fort négativement, mais la plupart des chercheurs en sciences politiques l’ont adoptée. L’extrême droite n’est pas le fascisme, ou alors les mots ne veulent plus rien dire. L’extrême droite est infiniment plurielle, et ne se caractérise pas par l’antiparlementarisme et l’antisémitisme, comme dans l’entre-deux-guerres : considérer le corps social comme un corps humain, qu’il s’agit de protéger des virus extérieurs (les juifs, les étrangers) est caractéristique de l’extrême droite – c’est ce qu’on appelle les « théories organicistes ».                                        15:59   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on affirmer que le racisme en France est croissant, ou les bons résultats de l'extrême droite traduisent simplement un mécontentement général du monde actuel ?    LL         Les deux, probablement. Le vote d’extrême droite est incontestablement un vote de colère et de protestation, mais il n’a échappé à personne que le centre de gravité de la société française, vieillissante, glissait vers la droite : le fait que Les Républicains aient repris la thèse zemmourienne du « grand remplacement », qu’Emmanuel Macron puisse donner un entretien à Valeurs actuelles sans faire hurler sa majorité et que la gauche traditionnelle ait quasi disparu témoignent assez de la droitisation de la société.        Franck Johannès            15:54   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les très bons résultats de MLP, ouvertement nationaliste, en Corse et dans les Antilles ne viennent-ils pas démentir l’idée reçue selon laquelle les populations de ces territoires seraient acquises à l’indépendantisme  ?    Sagan66         Peut-être en effet, quoique les situations dans les Antilles et en Corse soient fort différentes. Le ressort du vote Le Pen dans les îles vient sans doute plutôt d’un sentiment de déclassement et de paupérisation, dans l’indifférence de l’Hexagone.                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : les racines contestataires du vote Rassemblement national en Corse           Franck Johannès            15:52   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Tchat : J'ai remarqué que sur 6 DOM-TOM, Marine LEPEN est arrivée tête avec plus de 50% des suffrages. Avez-vous un explication.  Merci     Anthony          Parfois même avec plus de 60 % des suffrages, et c’est très nouveau. C’est effectivement un élément très notable du scrutin présidentiel ; il s’explique probablement par le sentiment d’avoir été oublié par l’Hexagone et par Emmanuel Macron, par les mouvements de révolte, le mot n’est pas trop fort, à l’égard de la politique sanitaire mise en place contre l’épidémie de Covid-19, et plus structurellement par une paupérisation qui va croissant, dans une indifférence absolue du reste des citoyens français. Marine Le Pen l’avait bien senti et a multiplié les déplacements dans ces départements.                    Lire aussi :  Résultats présidentielle 2022 : aux Antilles, Marine Le Pen surfe sur « un vote antisystème »           Franck Johannès            15:44   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Au vu de sa campagne du second tour, Marine espérait-elle réellement gagner ou simplement accroître son pouvoir de nuisance politique ?    vivalemonde         Marine Le Pen espérait réellement gagner, pensait-elle réellement qu’elle y parviendrait ? Elle ne se voit pas, à tort ou à raison, comme un « pouvoir de nuisance politique », mais plutôt comme une force d’opposition, désormais difficilement contournable. Il faut bien constater que le RN progresse à chaque élection présidentielle : Jean-Marie Le Pen avait obtenu 17,79 % des voix au second tour de la présidentielle de 2002, Marine Le Pen 33,9 % en 2017 et 41,46 % dimanche.        Franck Johannès                                 Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi         Le président sortant, Emmanuel Macron, a été réélu, dimanche 24 avril, avec 58,5 % des suffrages exprimés, devant la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, qui a rassemblé 41,5 % des voix. L’abstention atteint 28 %, un record depuis le second tour de l’élection présidentielle de 1969. Les résultats de l’élection présidentielle 2022 sont à retrouver sur cette page.         Au programme du mardi 26 avril         Cap sur les législatives. Deux jours après le second tour de l’élection présidentielle, les partis ont désormais les yeux rivés sur les élections législatives et les tractations ont commencé. Si le Parti socialiste et La France insoumise ont fixé une première rencontre mercredi, après s’être âprement affrontés durant la campagne présidentielle, à l’extrême droite, le Rassemblement national a balayé toute idée d’alliance avec Reconquête ! et réunit aujourd’hui sa commission d’investiture des députés.Comité stratégique. Serait-ce le jour de la clarification chez Les Républicains ? Les caciques et cadres du parti ont rendez-vous à 11 heures pour une réunion du comité stratégique au siège du parti (15e). En interne, deux voix dissidentes se font entendre sur la position à adopter : certains élus LR envisageant une alliance avec la majorité présidentielle, d’autres revendiquent une totale indépendance des Républicains et une position plus droitière.Tchat sur l’extrême droite. Que retenir de la campagne présidentielle de Marine Le Pen et d’Eric Zemmour ? En quoi les scores obtenus par les candidats d’extrême droite au premier tour, puis celui de la candidate du RN au second tour, sont historiques ? Quelle suite pour les élections législatives ? Le journaliste Franck Johannès, chargé du suivi de l’extrême droite au service Politique du Monde, répondra à vos questions à partir de 14 h 30.         Nos articles pour approfondir         A peine réélu, Macron déjà en tension avec la gauche de MélenchonL’extrême droite peine à s’unir pour les législativesL’après-présidentielle ouvre une semaine décisive pour les socialistes et écologiquesLes députés LR persistent à dissimuler la poussière sous le tapisLFI et le PCF prennent acte de la victoire de Macron à la présidentielle mais rêvent de revanche aux législatives         Les essentiels         Visualisez les votes commune par commune sur notre carte interactiveEmmanuel Macron réélu président : quelles sont les prochaines étapes jusqu’aux législatives ?Emmanuel Macron, ses « chantiers prioritaires » après sa réélection : réforme des retraites, école, santé…Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-26T15:12:21+00:00","coverageEndTime":"2022-04-27T03:12:21+00:00","headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","description":"\u00ab\u00a0Nous refusons la logique du parti unique \u00e0 la disposition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les R\u00e9publicains \u00e0 la suite d\u2019un conseil strat\u00e9gique. A gauche, les tractations pour s\u2019unir vont se poursuivre mercredi.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"L’après-présidentielle en direct : les Républicains veulent rester indépendants face à Emmanuel Macron, la gauche va se réunir pour évoquer les législatives","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Nous refusons la logique du parti unique \u00e0 la disposition du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les R\u00e9publicains \u00e0 la suite d\u2019un conseil strat\u00e9gique. A gauche, les tractations pour s\u2019unir vont se poursuivre mercredi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-04-26T15:12:21+00:00"
,"endDate":"2022-04-27T03:12:21+00:00"
  L\u2019eurod\u00e9put\u00e9e des R\u00e9publicains a tenu promesse. Apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9 pendant la campagne que \u00ab\u00a0plus jamais\u00a0\u00bb elle ne glisserait un \u00ab\u00a0bulletin Macron dans une urne\u00a0\u00bb, elle a confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi au micro de RTL n\u2019avoir pas choisi entre lui et\u00a0Marine le Pen dimanche. \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 blanc. Je ne me voyais pas voter pour Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir.          \u00ab\u00a0Je lui avais laiss\u00e9 ce cr\u00e9dit de dire que c\u2019\u00e9tait un nouveau pr\u00e9sident, et que, peut-\u00eatre, il allait vraiment r\u00e9aliser ce qu\u2019il appelait \u201cle nouveau monde\u201d. Et en fait, il n\u2019a absolument pas fait ce qu\u2019il avait dit, a regrett\u00e9 Mme\u00a0Morano. Il est rest\u00e9 avec des vieilles m\u00e9thodes de d\u00e9bauchages. Sa politique migratoire et de s\u00e9curit\u00e9 est un d\u00e9sastre, sa politique \u00e9conomique aussi, sa politique \u00e9trang\u00e8re, il y aurait aussi beaucoup \u00e0 dire dessus. J\u2019ai voulu \u00eatre claire avec moi-m\u00eame\u00a0\u00bb, a-t-elle justifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au second tour, Nadine Morano confie avoir \u00ab\u00a0vot\u00e9 blanc\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-26T16:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T16:22:06+00:00","articleBody":"     P\u00e9kin souhaite une France assez forte pour ne pas suivre aveugl\u00e9ment Washington, mais assez faible pour ne pas contrarier ses propres ambitions.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s la victoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les f\u00e9licitations mesur\u00e9es de la Chine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la victoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les f\u00e9licitations mesur\u00e9es de l...","dateModified":"2022-04-26T16:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#407056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T16:01:40+00:00","articleBody":"     Au lendemain du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Eric Zemmour a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0une coalition des droites et des patriotes\u00a0\u00bb. Une demande qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt des membres du Rassemblement national.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La discorde entre\u00a0Reconqu\u00eate\u00a0! et\u00a0le\u00a0Rassemblement national en\u00a0vid\u00e9o","dateModified":"2022-04-26T16:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#407041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T15:52:06+00:00","articleBody":"     Certains ministres craignent le pouvoir de nuisance de LFI sur le d\u00e9roulement du quinquennat et qu\u2019il attise la contestation contre le gouvernement dans la rue.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, le camp pr\u00e9sidentiel redoute le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb promis par Jean-Luc M\u00e9lenchon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le leader de La France insoumise met l\u2019ex\u00e9cutif sous pression avant les l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-04-26T15:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#407027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T15:34:11+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d\u00e9mocratique du travail (CFDT) exhorte Emmanuel Macron \u00e0 entendre les voix de ceux qui ont vot\u00e9 pour lui sans le soutenir. Il lui demande de convoquer un \u00ab\u00a0grand rendez-vous social\u00a0\u00bb pour associer le plus grand nombre \u00e0 ses d\u00e9cisions.                    Lire aussi :  Laurent Berger\u00a0: \u00ab\u00a0Monsieur le pr\u00e9sident, vous ne pourrez pas relever ces d\u00e9fis tout seul\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Laurent Berger s\u2019adresse au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique","dateModified":"2022-04-26T15:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#407005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T15:20:02+00:00","articleBody":"     Nous en parlions dans ce direct au moment du tchat avec Franck Johann\u00e8s, charg\u00e9 au Monde du suivi de l\u2019extr\u00eame droite. Dans tous les d\u00e9partements et collectivit\u00e9s ultramarins, hormis dans le Pacifique, l\u2019extr\u00eame droite est arriv\u00e9e en t\u00eate du scrutin, dimanche 24\u00a0avril. Un r\u00e9sultat qui interroge.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: pourquoi les outre-mer ont largement vot\u00e9 en faveur de Marine Le Pen         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comprendre le vote lep\u00e9niste dans les territoires d\u2019outre-mer","dateModified":"2022-04-26T15:28:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T15:05:59+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab Monde \u00bb du 10 mai 2017.            Dans cette direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous \u00e9voquons chaque jour un moment marquant des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Cette semaine, nous revenons sur les lendemains d\u2019\u00e9lections. Aujourd\u2019hui\u2026 retour au 10\u00a0mai\u00a02017.          Au soir du dimanche\u00a024\u00a0avril\u00a02022, Manuel Valls \u00e9tait invit\u00e9 dans le \u00ab\u00a0carr\u00e9 VIP\u00a0\u00bb du Champ-de-Mars \u00e0 Paris pour \u00e9couter et applaudir le court discours de victoire d\u2019Emmanuel Macron. On ne l\u2019attendait simplement pas au premier rang. L\u2019ancien premier ministre socialiste a visiblement jou\u00e9 des coudes pour l\u2019atteindre et \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s du premier ministre, Jean Castex, du haut-commissaire au plan, Fran\u00e7ois Bayrou, et du garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti.          Lire aussi. Une f\u00eate pour Emmanuel Macron exp\u00e9di\u00e9e sur le Champ-de-Mars          Il y a cinq\u00a0ans, dans un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Manuel Valls veut s\u2019inviter \u00e0 la table de La R\u00e9publique en marche\u00a0\u00bb, notre journaliste Bastien Bonnefous racontait l\u2019intention de l\u2019ancien locataire de Matignon d\u2019\u00eatre candidat de la \u00ab\u00a0majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb \u00e0 Evry, aux l\u00e9gislatives des 11\u00a0et 18\u00a0juin\u00a02017. \u00ab\u00a0Je ne suis pas en embuscade, je veux la r\u00e9ussite d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, assurait-il sur RTL. Si l\u2019ancien premier ministre avait d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 voter pour Emmanuel Macron avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, celui-ci souhaitait alors \u00ab\u00a0[s\u2019]inscrire dans La R\u00e9publique en marche\u00a0\u00bb, le mouvement du nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0A ce stade, l\u2019offre de service de Manuel Valls est loin d\u2019\u00eatre accueillie avec satisfaction par l\u2019\u00e9quipe du nouveau chef de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, peut-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du 10\u00a0mai\u00a02017. R\u00e9agissant sur Europe\u00a01 quelques minutes apr\u00e8s cette proposition, Benjamin Griveaux, alors porte-parole du mouvement macroniste, fait savoir que l\u2019ancien premier ministre n\u2019a \u00ab\u00a0pas \u00e9t\u00e9 investi par la commission nationale d\u2019investiture\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si vous ne d\u00e9posez pas votre candidature, vous ne pouvez pas \u00eatre investi par En marche\u00a0! Il lui reste vingt-quatre\u00a0heures, la proc\u00e9dure est la m\u00eame pour tout le monde\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, un brin condescendant.          Finalement candidat sans \u00e9tiquette \u2013 sans celle du Parti socialiste, ni celle de LRM \u2013, Manuel Valls parvient \u00e0 \u00eatre \u00e9lu de justesse dans la premi\u00e8re circonscription de l\u2019Essonne\u2026 Avant de quitter le PS et d\u2019int\u00e9grer la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle le 27\u00a0juin\u00a02017. \u00ab\u00a0Je peux toujours servir mon pays, d\u2019une certaine mani\u00e8re, c\u2019est ce qu\u2019il y a de plus beau\u00a0dans ces moments passionnants et difficiles\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 l\u2019ancien socialiste au soir de la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron. Une nouvelle offre de service, en somme.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/6958473_1650982350634-2017-05-10-manuel-valls-veut-s-inviter-a-la-table-de-la-republique-en-marche-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 en\u00a02017, Manuel Valls fait une offre de service inattendue \u00e0 La R\u00e9publique en marche","dateModified":"2022-04-26T15:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T14:47:35+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses contributions. Nous poursuivons ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique jusqu\u2019\u00e0 21\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec Franck Johann\u00e8s concernant la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen e...","dateModified":"2022-04-26T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T14:45:57+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, qui pour succ\u00e9der \u00e0 Marine Le Pen \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise familiale?    a2lbd         Marine Le Pen n\u2019a que 53\u00a0ans\u2026 Dix ans de moins qu\u2019Eric Zemmour, qui est, on en conviendra, encore assez en forme. Elle ne semble pas press\u00e9e de reprendre la pr\u00e9sidence du Rassemblement national, sur lequel elle r\u00e8gne sans partage\u00a0; son dauphin, Jordan Bardella, 26\u00a0ans et qui fait un peu partie de la famille, semble pr\u00e9destin\u00e9 \u00e0\u00a0prendre un jour sa succession \u2013 s\u2019il ne succombe pas aux coups de ses camarades du parti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T14:40:22+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\n\r\nVous dites que l'avenir politique de E.Zemmour vous semble incertain. Mais M. Le Pen a dit plusieurs fois que cette campagne pr\u00e9sidentielle \u00e9tait la derni\u00e8re (se contentera-t-elle d'un parachute de d\u00e9put\u00e9 pour terminer sa carri\u00e8re ?).\r\nQuel avenir pour l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise dans ce cas ? Alors que ce mouvement repr\u00e9sente un tiers des votants cela serait \u00e9tonnant qu'il disparaisse avec ses deux principaux protagonistes non ?\r\n\r\nMerci et bonne journ\u00e9e !     Ben         L\u2019avenir en d\u00e9cidera\u00a0: Marine Le Pen a en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9t\u00e9 plus\u00a0\u00e9vasive que cela sur son avenir, elle a toujours dit qu\u2019elle ferait ce qui serait le plus utile \u00e0 son parti\u2026 Son bon score \u00e0 la pr\u00e9sidentielle la remet \u00e9videmment en selle, sa r\u00e9\u00e9lection dans le Pas-de-Calais ne devrait d\u2019ailleurs pas poser de probl\u00e8mes et elle entend bien incarner l\u2019opposition \u00e0 Emmanuel Macron. Son d\u00e9fi majeur sera de reconstruire un parti localement affaibli et de stopper les d\u00e9parts de militants vers la formation d\u2019Eric Zemmour. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de Reconqu\u00eate\u00a0! est un peu dans la situation de ces sectes mill\u00e9naristes qui se pr\u00e9paraient \u00e0 la fin du monde\u00a0: quand la date est pass\u00e9e et qu\u2019ils sont toujours l\u00e0, que faire\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T14:35:22+00:00","articleBody":"    Quelles sont les chances du RN aux l\u00e9gislatives ? Peut-on imaginer une majorit\u00e9 ?    Laure         La r\u00e9ponse est n\u00e9cessairement incertaine, le mode de scrutin, uninominal \u00e0 deux tours, est impitoyable, et tout d\u00e9pend de la bonne r\u00e9sistance ou pas des barons locaux, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. En\u00a02017, avec presque 34\u00a0% des voix au second tour de la pr\u00e9sidentielle, le Front national (devenu RN l\u2019ann\u00e9e suivante) n\u2019avait obtenu que huit d\u00e9put\u00e9s. Il est probable que ce chiffre soit d\u00e9cupl\u00e9 en juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T14:30:50+00:00","articleBody":"    L\u2019absention a la pr\u00e9sidentielle a-t\u2019elle eu un impact aussi fort qu\u2019aux r\u00e9gionales pour les votes de Le Pen ?    Sylvain          Non, certainement pas, l\u2019enjeu n\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs pas le m\u00eame. Le vote aux r\u00e9gionales n\u2019est pas bien identifi\u00e9 par les Fran\u00e7ais, les comp\u00e9tences des r\u00e9gions peu connues, le scrutin complexe, et les t\u00eates d\u2019affiche des partis souvent ignor\u00e9es. Qui pourrait citer cinq des vingt-deux candidats du RN aux derni\u00e8res r\u00e9gionales\u00a0? Alors que Marine Le Pen est connue de tous les Fran\u00e7ais, et les dizaines de milliers de selfies qu\u2019elle a fait pendant la campagne t\u00e9moignent plus de l\u2019envie d\u2019avoir un souvenir de la dame, \u00ab\u00a0vue \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\u00a0\u00bb, que d\u2019une franche adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T14:24:57+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nConnait-on les chiffres du vote RN et Reconqu\u00eate chez les policiers et militaires au premier tour ? Ils avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreux a se porter sur la candidature de MLP en 2017.  Merci.     Simon LB         Pas encore dans le d\u00e9tail, il va falloir d\u00e9chiffrer les r\u00e9sultats bureau par bureau. Mais nul doute qu\u2019ils seront fort proches de ceux de 2017, les zones ou les cit\u00e9s qui comprennent une part significative de policiers, de gendarmes ou de militaires d\u2019active votent plus que la moyenne pour l\u2019extr\u00eame droite. Il sera int\u00e9ressant de regarder, pour le premier tour, comment ils se sont r\u00e9partis entre Marine Le Pen et Eric Zemmour \u2013\u00a0plut\u00f4t en faveur de la candidate du RN, selon les premi\u00e8res estimations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T14:19:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que les journalistes charg\u00e9s du suivi de l'extr\u00eame droite sont-ils d'extr\u00eame-droite ?     Guillaume         Evidemment non, tout comme les journalistes qui suivent la gauche ne sont pas structurellement de gauche. L\u2019extr\u00eame droite accuse toujours la presse, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, d\u2019\u00eatre de gauche, mais les r\u00e9dactions s\u2019interdisent de demander aux journalistes pour qui ils votent lors des embauches. Reste que les journalistes partagent pour l\u2019essentiel les valeurs de leur journal, et qu\u2019au Monde ce ne sont pas celles de l\u2019extr\u00eame droite.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: emp\u00eacher le pays de se d\u00e9faire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T14:12:11+00:00","articleBody":"    En tant que journaliste, ne pensez-vous pas que la corporation n'a pas aid\u00e9 au d\u00e9veloppement de l'extr\u00eame droite ? Je m'explique, les talk-show n'ont eu cesse d'inviter des penseurs, journalistes, influenceurs marqu\u00e9s \u00e0 droite, cela n'a t-il pas jou\u00e9 ? Est-ce que cette mouvance prendra fin selon vous  ?     Juan Pablo Sorin         Il est incontestable que la puissance de feu d\u2019Eric Zemmour, par exemple, provient essentiellement de sa pr\u00e9sence prolong\u00e9e sur les plateaux, avant et pendant la campagne, qui lui a permis d\u2019imposer une partie de ses th\u00e8mes de campagne. Une partie des m\u00e9dias, t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s surtout, ont clairement fait le choix d\u2019appuyer sa candidature, pas seulement parce qu\u2019il d\u00e9cuplait les audiences. Est-ce termin\u00e9\u00a0? La constitution d\u2019un groupe solide \u00e0 la main de Vincent Bollor\u00e9 ne plaide pas pour une r\u00e9ponse positive.                    Lire aussi :  Comment Vincent Bollor\u00e9 mobilise son empire m\u00e9diatique pour peser sur la pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T14:06:09+00:00","articleBody":"    Pour Marcel Gauchet, Marine Le Pen n'est pas d'extr\u00eame-droite. Est-ce justifi\u00e9 de continuer \u00e0 la d\u00e9signer ainsi, d'autant qu'elle-m\u00eame \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 son extr\u00eame en la personne de Zemmour.    Cherpove         Pour nous, Marine Le Pen et Eric Zemmour sont tous deux class\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. La difficult\u00e9 avec cette expression vient du fait qu\u2019elle est connot\u00e9e fort n\u00e9gativement, mais la plupart des chercheurs en sciences politiques l\u2019ont adopt\u00e9e. L\u2019extr\u00eame droite n\u2019est pas le fascisme, ou alors les mots ne veulent plus rien dire. L\u2019extr\u00eame droite est infiniment plurielle, et ne se caract\u00e9rise pas par l\u2019antiparlementarisme et l\u2019antis\u00e9mitisme, comme dans l\u2019entre-deux-guerres\u00a0: consid\u00e9rer le corps social comme un corps humain, qu\u2019il s\u2019agit de prot\u00e9ger des virus ext\u00e9rieurs (les juifs, les \u00e9trangers) est caract\u00e9ristique de l\u2019extr\u00eame droite \u2013 c\u2019est ce qu\u2019on appelle les \u00ab\u00a0th\u00e9ories organicistes\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T13:59:36+00:00","articleBody":"    Peut-on affirmer que le racisme en France est croissant, ou les bons r\u00e9sultats de l'extr\u00eame droite traduisent simplement un m\u00e9contentement g\u00e9n\u00e9ral du monde actuel ?    LL         Les deux, probablement. Le vote d\u2019extr\u00eame droite est incontestablement un vote de col\u00e8re et de protestation, mais il n\u2019a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 personne que le centre de gravit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, vieillissante, glissait vers la droite\u00a0: le fait que Les R\u00e9publicains aient repris la th\u00e8se zemmourienne du \u00ab\u00a0grand remplacement\u00a0\u00bb, qu\u2019Emmanuel Macron puisse donner un entretien \u00e0 Valeurs actuelles sans faire hurler sa majorit\u00e9 et que la gauche traditionnelle ait quasi disparu t\u00e9moignent assez de la droitisation de la soci\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T13:54:31+00:00","articleBody":"    Les tr\u00e8s bons r\u00e9sultats de MLP, ouvertement nationaliste, en Corse et dans les Antilles ne viennent-ils pas d\u00e9mentir l\u2019id\u00e9e re\u00e7ue selon laquelle les populations de ces territoires seraient acquises \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendantisme  ?    Sagan66         Peut-\u00eatre en effet, quoique les situations dans les Antilles et en Corse soient fort diff\u00e9rentes. Le ressort du vote Le Pen dans les \u00eeles vient sans doute plut\u00f4t d\u2019un sentiment de d\u00e9classement et de paup\u00e9risation, dans l\u2019indiff\u00e9rence de l\u2019Hexagone.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: les racines contestataires du vote Rassemblement national en Corse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T13:52:09+00:00","articleBody":"    Tchat : J'ai remarqu\u00e9 que sur 6 DOM-TOM, Marine LEPEN est arriv\u00e9e t\u00eate avec plus de 50% des suffrages. Avez-vous un explication.  Merci     Anthony          Parfois m\u00eame avec plus de 60\u00a0% des suffrages, et c\u2019est tr\u00e8s nouveau. C\u2019est effectivement un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s notable du scrutin pr\u00e9sidentiel\u00a0; il s\u2019explique probablement par le sentiment d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 par l\u2019Hexagone et par Emmanuel Macron, par les mouvements de r\u00e9volte, le mot n\u2019est pas trop fort, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la politique sanitaire mise en place contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, et plus structurellement par une paup\u00e9risation qui va croissant, dans une indiff\u00e9rence absolue du reste des citoyens fran\u00e7ais. Marine Le Pen l\u2019avait bien senti et a multipli\u00e9 les d\u00e9placements dans ces d\u00e9partements.                    Lire aussi :  R\u00e9sultats pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: aux Antilles, Marine Le Pen surfe sur \u00ab\u00a0un vote antisyst\u00e8me\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:25:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T13:44:22+00:00","articleBody":"    Au vu de sa campagne du second tour, Marine esp\u00e9rait-elle r\u00e9ellement gagner ou simplement accro\u00eetre son pouvoir de nuisance politique ?    vivalemonde         Marine Le Pen esp\u00e9rait r\u00e9ellement gagner, pensait-elle r\u00e9ellement qu\u2019elle y parviendrait\u00a0? Elle ne se voit pas, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, comme un \u00ab\u00a0pouvoir de nuisance politique\u00a0\u00bb, mais plut\u00f4t comme une force d\u2019opposition, d\u00e9sormais difficilement contournable. Il faut bien constater que le RN progresse \u00e0 chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0: Jean-Marie Le Pen avait obtenu 17,79\u00a0% des voix au second tour de la pr\u00e9sidentielle de 2002, Marine Le Pen 33,9\u00a0% en\u00a02017 et 41,46\u00a0% dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T13:36:16+00:00","articleBody":"    Quelles sont les raisons objectives qui motivent le refus du RN de faire alliance avec Reconqu\u00eate ?     Gilbert D.                   Difficile de trouver des \u00ab\u00a0raisons objectives\u00a0\u00bb\u2026 Il y a sans doute les restes d\u2019une haine recuite entre les deux partis, aliment\u00e9e dimanche soir par le discours d\u2019Eric Zemmour qui a soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de la huiti\u00e8me d\u00e9faite des Le\u00a0Pen, alors que c\u2019\u00e9tait pour lui la premi\u00e8re. Plus profond\u00e9ment, 73 % \u00e0 78\u00a0% des \u00e9lecteurs de M.\u00a0Zemmour, selon les instituts de sondage, ont vot\u00e9 pour Marine Le\u00a0Pen au second tour, et le RN estime que ce sera encore le cas lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances, quoi qu\u2019en disent les cadres de Reconqu\u00eate\u00a0!. Par ailleurs, le parti de M.\u00a0Zemmour est certain de se faire laminer s\u2019il part seul aux l\u00e9gislatives, ce n\u2019est pas une opinion, c\u2019est un constat, d\u2019o\u00f9 les appels d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s \u00e0 une alliance dont le RN peut fort bien se passer (en dehors de quelques n\u00e9gociations locales).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:25:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T13:28:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que vous pouvez pr\u00e9ciser les diff\u00e9rences sociologiques entre les deux \u00e9lectorats d'extr\u00eame-droite ?\r\n    Comte de Provence         Sociologiquement, c\u2019est tr\u00e8s clair. Si l\u2019on consid\u00e8re le sondage sorti des urnes effectu\u00e9 par Ipsos-Sopra Steria du 21 au 23\u00a0avril, qui confirme des tendances anciennes, le RN est tr\u00e8s puissant chez les ouvriers (67\u00a0%), les employ\u00e9s (57\u00a0%), les ch\u00f4meurs (64\u00a0%), les \u00e9lecteurs qui gagnent moins de 1\u00a0250\u00a0euros par mois (56\u00a0%). Une \u00ab\u00a0France des oubli\u00e9s\u00a0\u00bb qui ne correspond pas du tout avec les sympathisants d\u2019Eric Zemmour, plus bourgeois, plus dipl\u00f4m\u00e9s, plus urbains, plus catholiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:26:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T13:22:28+00:00","articleBody":"    L'extr\u00eame droite fran\u00e7aise repr\u00e9sent\u00e9e aux predidentielles est elle du m\u00eame \"moule\" que celles des autres pays europ\u00e9ens (afd, Aube dor\u00e9e ,...)    AZERTY         Probablement pas, ni dans le ton, ni dans les moyens, ni m\u00eame dans la vision du pouvoir russe. Marine Le Pen travaille depuis des ann\u00e9es \u00e0 former un grand groupe d\u2019extr\u00eame droite au Parlement europ\u00e9en, pour l\u2019heure sans succ\u00e8s, en dehors d\u2019assez vagues d\u00e9clarations communes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T13:15:43+00:00","articleBody":"    Vu le tr\u00e9sor de guerre accumul\u00e9 par Reconqu\u00eate avec ses 120 000 adh\u00e9rents, peut-on imaginer que le RN accepte une alliance moyennant finance (partenariat officiel contre soutien financier) ?    Jacques         Les (colossales) difficult\u00e9s financi\u00e8res du Rassemblement national (RN) devraient \u00eatre r\u00e9sorb\u00e9es, pour l\u2019essentiel, par les dotations d\u2019Etat, apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Il semble douteux que le RN se laisse acheter par Reconqu\u00eate\u00a0! et il n\u2019est pas non plus r\u00e9ellement prouv\u00e9 que ce parti d\u2019extr\u00eame droite ait effectivement 120\u00a0000\u00a0adh\u00e9rents, et encore moins que ses membres aient la patience d\u2019attendre la prochaine pr\u00e9sidentielle. Je ne crois pas que le cas de figure que vous pr\u00e9sentez soit pertinent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T13:06:27+00:00","articleBody":"    Suite \u00e0 sa \"d\u00e9faite\" du 1er tour, de votre point de vue, y a t il un avenir politique \u00e0 Zemour autrement que comme faire-valoir de Marine Le Pen ?     Gk         Il faudrait \u00eatre d\u2019une grande mauvaise foi pour ne pas parler de d\u00e9faite, pour un homme qui se voyait au second tour et \u00ab\u00a0pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ou chef de l\u2019opposition\u00a0\u00bb et qui n\u2019a finalement rassembl\u00e9 que 7,07\u00a0% des suffrages. Eric Zemmour et Marine Le Pen se d\u00e9testent suffisamment pour que ni l\u2019un ni l\u2019autre ne serve de faire-valoir. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives seront en tout cas l\u2019\u00e9preuve d\u00e9cisive pour Reconqu\u00eate\u00a0!. En cas d\u2019\u00e9chec, comment mobiliser, financer et construire un parti alors que les prochaines \u00e9lections, les europ\u00e9ennes, n\u2019arriveront qu\u2019en\u00a02024\u00a0? L\u2019avenir politique de M.\u00a0Zemmour me semble, pour ma part, terriblement incertain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T12:58:21+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Johann\u00e8s. Pour le vote RN on parle maintenant de vote d'adh\u00e9sion en plus du vote contestataire. Qu'est-ce qui, pr\u00e9cis\u00e9ment, suscite l'adh\u00e9sion ? Qu'est-ce qui suscite la contestation ?    Renard rus\u00e9         Bonjour,          Il n\u2019y a probablement pas de r\u00e9ponse simple. Le vote en faveur du Rassemblement national (RN) reste incontestablement un vote protestataire et remplit, comme jadis le vote pour le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), une \u00ab\u00a0fonction tribunicienne\u00a0\u00bb, une sorte de porte-voix des citoyens qui se sentent oubli\u00e9s. Par ailleurs, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l\u2019accent mis par Marine Le Pen sur le pouvoir d\u2019achat pendant sa campagne, un nombre croissant de Fran\u00e7ais ont adh\u00e9r\u00e9 aux mesures qu\u2019elles proposent pour am\u00e9liorer les fins de mois, m\u00eame si leur financement a sembl\u00e9 douteux. En cela, c\u2019est bien un vote d\u2019adh\u00e9sion, peut-\u00eatre circonstanciel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T12:52:49+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but du mois de mars, Franck Johann\u00e8s et Ivanne Trippenbach avaient \u00e9voqu\u00e9 dans l\u2019article ci-dessous les soucis financiers de l\u2019Institut des sciences sociales, \u00e9conomiques et politiques (Issep), l\u2019une des raisons du ralliement de Marion Mar\u00e9chal \u00e0 Eric Zemmour. \u00ab\u00a0Marion Mar\u00e9chal a besoin d\u2019argent. Contrairement \u00e0 ses d\u00e9clarations enthousiastes, son tr\u00e8s droitier [institut], qu\u2019elle a fond\u00e9 \u00e0 Lyon en\u00a02018 et dont elle est la directrice g\u00e9n\u00e9rale, est une catastrophe \u00e9conomique.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0:\u00a0le pari risqu\u00e9 de Marion Mar\u00e9chal chez Eric Zemmour                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T13:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T12:49:46+00:00","articleBody":"    Marion Mar\u00e9chal a t-elle fait le bon choix de rallier le parti Reconqu\u00eate ? Deviendra t-elle le leader du parti si ce dernier survit aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives ?     Shemroks         C\u2019est une bonne question, dont personne \u2013\u00a0m\u00eame pas elle \u2013 n\u2019a la r\u00e9ponse. A-t-elle fait un bon choix\u00a0? Avait-elle, pr\u00e9cis\u00e9ment, le choix\u00a0? Il est certain que la vision du monde d\u2019Eric Zemmour est tr\u00e8s proche de celle de Marion Mar\u00e9chal\u00a0: identitaire, ultraconservatrice sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, tr\u00e8s lib\u00e9rale sur le plan \u00e9conomique, avec une faible fascination pour la R\u00e9publique, une attirance pour les r\u00e9gimes forts et les d\u00e9mocraties illib\u00e9rales\u00a0: \u00e0 cet \u00e9gard, le foss\u00e9 s\u2019est creus\u00e9 entre la jeune femme et sa tante (Marine Le Pen) sur beaucoup de questions.          Avait-elle le choix\u00a0? M\u00eame si elle jure du contraire, son \u00e9cole priv\u00e9e, l\u2019Institut de sciences sociales, \u00e9conomiques et politiques (Issep), n\u2019a pas eu le succ\u00e8s attendu\u00a0: ses dipl\u00f4m\u00e9s sont souvent cas\u00e9s dans des municipalit\u00e9s ou des mouvements amis et, financi\u00e8rement, l\u2019institut ne tient qu\u2019\u00e0 coups de dons priv\u00e9s. C\u2019est parfaitement l\u00e9gal, mais ce n\u2019est pas \u00e9conomiquement un signe de bonne sant\u00e9. Enfin, Marion Mar\u00e9chal a incontestablement h\u00e9rit\u00e9 du virus familial de la politique et d\u00e9testerait se faire trop vite oublier.          Il y a cependant peu de chances qu\u2019elle dirige un jour Reconqu\u00eate\u00a0!, o\u00f9 la lutte pour le pouvoir promet d\u2019\u00eatre aussi riche que partout ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T12:39:45+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, Certes M. Le Pen est au second tour. Mais on oublie souvent -toujours ?- l'effet du mode de scrutin dans cette affaire. Avec un scrutin qui nous permettrait de nous exprimer sur l'ensemble des candidats, tel que celui utilis\u00e9 lors de la Primaire populaire, nombre de commentaires sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections seraient nuls et non avenus. Comment tenir compte de l'effet scrutin dans vos analyses ?    Emmanuel         Bonjour,          Vous avez raison, le mode de scrutin est \u00e9videmment d\u00e9cisif. C\u2019est encore plus vrai pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui se profilent, d\u2019o\u00f9 le d\u00e9bat r\u00e9current sur une dose de proportionnelle qu\u2019il s\u2019agirait d\u2019introduire\u2026 Une proposition mille fois repouss\u00e9e, sauf en\u00a01986, ce qui avait permis au Front national d\u2019obtenir trente-cinq si\u00e8ges \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand d\u2019affaiblir la droite classique.          Il est certain que commentaires et analyses seraient diff\u00e9rents, mais il s\u2019agit encore et toujours d\u2019essayer de comprendre le r\u00e9el, et non pas d\u2019imaginer d\u2019autres cas de figure, si souhaitables qu\u2019ils puissent sembler.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T12:32:03+00:00","articleBody":"    Comment interpr\u00e9tez-vous le score tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de Zemmour \u00e0 Neuilly-sur-Seine (18,75%) ? Peut-on parler d'une accentuation du courant r\u00e9actionnaire au sein des \u00e9lites fran\u00e7aises ? Si c'est le cas, c'est assez terrifiant pour l'avenir...    Hughz         Eric Zemmour entendait rallier \u00ab\u00a0la bourgeoisie patriote\u00a0\u00bb et les classes populaires\u00a0; force est de constater qu\u2019il a surtout b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des suffrages de la premi\u00e8re, m\u00eame s\u2019il a objectivement suscit\u00e9 une certaine ferveur dans les milieux populaires, y compris en milieu rural. Il a aussi fait de tr\u00e8s bons scores \u00e0 Versailles et \u00e0 Paris. Les catholiques traditionalistes se sont depuis longtemps d\u00e9tach\u00e9s de Marine Le\u00a0Pen, et il ne faut pas oublier que le Mouvement conservateur (l\u2019ancienne Manif pour tous) est un parti alli\u00e9 de Reconqu\u00eate\u00a0!, et Laurence Trochu, sa pr\u00e9sidente, est membre du comit\u00e9 politique, le premier cercle, du mouvement de M.\u00a0Zemmour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T14:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T12:31:12+00:00","articleBody":"     En r\u00e9pondant \u00e0 vos questions, notre journaliste qui a suivi la campagne de Marine Le Pen (Rassemblement national) et d\u2019Eric Zemmour (Reconqu\u00eate\u00a0!) va dresser le bilan de l\u2019extr\u00eame droite fran\u00e7aise, qui a atteint un niveau historique lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le d\u00e9but du tchat avec Franck Johann\u00e8s, journaliste au service Politique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-26T12:33:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T12:16:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s leur \u00e9chec, dimanche soir, Marine Le Pen et le Rassemblement national ont d\u00e9j\u00e0 mis le cap sur les \u00e9lections des 12 et 19\u00a0juin, en esp\u00e9rant obtenir un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Mais les caciques du parti balaient l\u2019id\u00e9e d\u2019une alliance avec Reconqu\u00eate\u00a0!, sur fond de guerre intestine d\u00e9clench\u00e9e lors de la campagne pr\u00e9sidentielle, et appellent Eric Zemmour \u00e0 faire preuve d\u2019humilit\u00e9.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national veut \u00ab\u00a0d\u00e9gonfler la t\u00eate\u00a0\u00bb de Zemmour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le Rassemblement national ne veut pas d\u2019une alliance avec Reconqu\u00eate\u00a0!","dateModified":"2022-04-26T12:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T11:45:19+00:00","articleBody":"     Plus de trois millions de personnes ont vot\u00e9 blanc ou nul, dimanche 24\u00a0avril, lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle\u00a02022. L\u2019expression d\u2019une d\u00e9fiance citoyenne grandissante et du rejet du duel Macron-Le Pen.          A lire, ce r\u00e9cit \u00e0 plusieurs mains qui raconte l\u2019histoire de ces bulletins \u00e0 travers leur lecture lors du d\u00e9pouillement.                    Lire aussi :  Les bulletins blancs et nuls, cette autre France de la col\u00e8re         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que racontent les bulletins blancs et nuls","dateModified":"2022-04-26T11:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T11:20:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au lendemain de la pr\u00e9sidentielle, on est en reconstruction\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Christian Jacob en sortie du comit\u00e9 strat\u00e9gique des R\u00e9publicains. Lors de ce comit\u00e9, l\u2019ensemble des membres a r\u00e9affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de tenir une ligne d\u2019ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle LRM, par le vote d\u2019une motion. Seuls Philippe Juvin et Damien Abad se sont abstenus.          Le patron du parti a ainsi fait valoir devant les m\u00e9dias qu\u2019il n\u2019y aurait pas d\u2019accord avec LRM en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives, et qu\u2019un \u00ab\u00a0groupe ind\u00e9pendant\u00a0\u00bb de d\u00e9put\u00e9s LR si\u00e9gerait \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0On est capable de porter aussi une voix\u00a0\u00bb ind\u00e9pendante \u00e0 celle d\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0incapable de r\u00e9former\u00a0\u00bb, a continu\u00e9 M.\u00a0Jacob. Il a toutefois affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il y aura un d\u00e9bat\u00a0\u00bb au sein du parti \u00ab\u00a0apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb.          Quant aux membres du parti tent\u00e9s de rejoindre la majorit\u00e9 et\/ou qui pourraient int\u00e9grer le gouvernement, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Oui, il y en aura peut-\u00eatre, on en prendra acte. S\u2019ils sont dans le gouvernement, ils ne seront plus chez nous.\u00a0\u00bb          Au sujet de Damien Abad, pr\u00e9sident du groupe des d\u00e9put\u00e9s LR, parti discr\u00e8tement \u00e0 la fin du comit\u00e9 strat\u00e9gique apr\u00e8s s\u2019\u00eatre abstenu lors du vote, et \u00e0 qui est pr\u00eat\u00e9 une volont\u00e9 de rejoindre la majorit\u00e9, Christian Jacob n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de double appartenance, il n\u2019y en aura jamais\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9affirm\u00e9 quelques instants plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: LR r\u00e9affirme qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019alliance avec la majorit\u00e9 lors d\u2019un vote, mai...","dateModified":"2022-04-26T11:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T11:15:14+00:00","articleBody":"     Loin du chaos des \u00e9lections am\u00e9ricaines de 2020, Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont reconnu le r\u00e9sultat des urnes, mais tout un front poreux aux th\u00e9ories du complot s\u2019enflamme pour la th\u00e8se d\u2019une vaste machination.          D\u00e9cryptage et analyse par William Audureau, Samuel Laurent et Damien Leloup.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le fantasme persistant de la fraude \u00e9lectorale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le fantasme de la fraude \u00e9lectorale","dateModified":"2022-04-26T12:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T11:00:21+00:00","articleBody":"     Mercredi 27\u00a0avril, en d\u00e9but de matin\u00e9e, des repr\u00e9sentants de La France insoumise (LFI) et du Parti socialiste (PS) ont rendez-vous quelque part dans Paris. Pour parler, \u00e0 huis clos, d\u2019une \u00e9ventuelle coalition en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives.          Une perspective impensable, il y a encore quelques jours, quand Mathilde Panot (LFI), d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, s\u2019exprimait dans le Journal du dimanche, samedi 16\u00a0avril\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de discussion avec le PS, et ce refus est d\u00e9finitif.\u00a0\u00bb          Pierre Jouvet, porte-parole et \u00ab\u00a0M. Elections\u00a0\u00bb du PS, affirme au sujet de cette rencontre\u00a0:           Mercredi, nous allons discuter des grandes lignes de fond qui peuvent nous rassembler. Pour voir comment nous pouvons cheminer sur un programme commun avant, \u00e9ventuellement, de rentrer dans le d\u00e9tail de la r\u00e9partition des circonscriptions. L\u2019id\u00e9e, c\u2019est de sortir de cette r\u00e9union avec des propositions communes, dans le respect de l\u2019identit\u00e9 de chacun.           Pierre Jouvet privil\u00e9gie \u00ab\u00a0des discussions avec l\u2019ensemble de la gauche. Si on est rassembl\u00e9s, on est puissant\u00a0\u00bb. Mais personne ne peut pr\u00e9juger de la suite d\u2019un rassemblement, alors m\u00eame que les pourparlers entre LFI et les \u00e9cologistes patinent s\u00e9rieusement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: une rencontre \u00e0 fort enjeu demain entre LFI et le PS","dateModified":"2022-04-26T12:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T10:53:39+00:00","articleBody":"           Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e au si\u00e8ge du parti, rue de Vaugirard dans le 15e\u00a0arrondissement de Paris, le 26 avril 2022.  L\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019UMP \u2013 rebaptis\u00e9 LR en 2015 \u2013 s\u2019est dit favorable \u00e0 une coalition entre son parti et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour les l\u00e9gislatives. BERTRAND GUAY  \/ AFP                 Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion des Hauts-de-France et candidat d\u00e9\u00e7u du congr\u00e8s LR Xavier Bertrand, \u00e0 son arriv\u00e9 au si\u00e8ge des R\u00e9publicains pour le comit\u00e9 strat\u00e9gie du parti. BERTRAND GUAY  \/ AFP                 Eric Ciotti, finaliste du congr\u00e8s Les R\u00e9publicains et d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes, devant le si\u00e8ge du parti, le 26\u00a0avril\u00a02022 BERTRAND GUAY  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/3b851b6_5047781-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Les R\u00e9publicains r\u00e9unis en comit\u00e9 strat\u00e9gique aujourd\u2019hui, sur fond de divergences au...","dateModified":"2022-04-26T11:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T10:45:49+00:00","articleBody":"     Si Yannick Jadot s\u2019est dit mardi \u00ab\u00a0favorable \u00e0 une coalition\u00a0\u00bb des partis de gauche pour \u00ab\u00a0envoyer le plus de d\u00e9put\u00e9s possible \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, il refuse l\u2019union \u00ab\u00a0derri\u00e8re\u00a0\u00bb M.\u00a0M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Si, \u00e0 un moment donn\u00e9, cette coalition ne respecte pas la diversit\u00e9 et l\u2019identit\u00e9 de ses partenaires, ce sera sans moi\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu ce matin sur France Inter.                    Lire aussi :  Yannick Jadot cherche un chemin pour l\u2019\u00e9cologie, entre Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: le candidat d\u00e9\u00e7u d\u2019EELV refuse une union qui consisterait \u00e0 se ranger derri\u00e8re LFI ","dateModified":"2022-04-26T12:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T10:31:06+00:00","articleBody":"     Le chef des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb cherche \u00e0 mobiliser l\u2019\u00e9lectorat de gauche pour les l\u00e9gislatives, pr\u00e9sent\u00e9es comme un troisi\u00e8me tour qui pourrait lui permettre de devenir premier ministre. Voici le d\u00e9cryptage de Julie Carriat.                    Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon et son p\u00f4le populaire veulent appara\u00eetre en premier opposant \u00e0 Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La strat\u00e9gie de LFI pour se poser en principale opposition \u00e0 Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-04-26T10:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T10:15:11+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des d\u00e9buts prometteurs, les n\u00e9gociations patinent entre La France insoumise (LFI) , Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et le Parti communiste fran\u00e7ais (PCF) en vue d\u2019un accord aux l\u00e9gislatives. Le Parti socialiste va enfin entrer dans la danse\u00a0: une rencontre avec les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb est programm\u00e9e pour demain.          \u00ab\u00a0C\u2019est un peu compliqu\u00e9\u00a0\u00bb, grimace Manuel Bompard, chef des n\u00e9gociations pour LFI, aupr\u00e8s de l\u2019Agence-France Presse (AFP). Avec EELV d\u2019abord. Des discussions ont eu lieu tout le week-end autour du programme. Et si les convergences sont r\u00e9elles sur de nombreux sujets, dixit le chef d\u2019EELV, Julien Bayou, le sujet de l\u2019Europe est \u00e9pineux.          Les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb pensaient convaincre les \u00e9cologistes de signer pour un principe de \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9issance\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne sur certains sujets, mais les dirigeants Verts y voient un refus d\u2019appliquer certaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes qui peut mener, selon eux, \u00e0 un bras de fer dangereux avec Bruxelles.La r\u00e9partition des circonscriptions est un autre obstacle de taille. Manuel Bompard assure avoir pris en compte les remarques des \u00e9cologistes, leur proposant \u00ab\u00a020\u00a0% des 165 circonscriptions\u00a0\u00bb dites \u00ab\u00a0de qualit\u00e9\u00a0\u00bb, notamment dans les villes qu\u2019ils d\u00e9tiennent (Grenoble, Strasbourg, Lyon, Tours, Poitiers, Bordeaux, en particulier).          Il estime que les \u00ab\u00a0Verts sont travers\u00e9s par des contradictions internes\u00a0\u00bb et, pour preuve, il avance le fait que la circonscription propos\u00e9e \u00e0 Paris pour Sandrine Rousseau, partisane d\u2019une alliance avec LFI, n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une priorit\u00e9 par EELV.La relation avec les communistes est aussi refroidie. Fabien Roussel aimerait que les socialistes soient inclus dans l\u2019accord pour renforcer la coalition, quitte \u00e0 temporiser. Il n\u2019y a donc pas eu de r\u00e9unions le week-end dernier, et les n\u00e9gociations ont repris lundi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: les n\u00e9gociations entrent dans le dur \u00e0 gauche ","dateModified":"2022-04-26T10:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T10:00:11+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment fonctionne ce scrutin qui suit l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour tout comprendre du fonctionnement des \u00e9lections l\u00e9gislatives ","dateModified":"2022-04-26T10:00:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#406027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T09:48:45+00:00","articleBody":"     Alors que Jean-Luc M\u00e9lenchon compte s\u2019imposer en t\u00eate de l\u2019opposition et envisage m\u00eame de conqu\u00e9rir Matignon, certains ministres craignent le pouvoir de nuisance du candidat d\u00e9\u00e7u de LFI et de ses troupes sur le d\u00e9roulement du quinquennat.          R\u00e9cit par Alexandre Lemari\u00e9, \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, le camp pr\u00e9sidentiel redoute le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb promis par Jean-Luc M\u00e9lenchon                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains ministres craignent le pouvoir de nuisance du leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-26T09:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T09:22:52+00:00","articleBody":"     Pour l\u2019ancien ministre St\u00e9phane Le Foll (PS), opposant interne \u00e0 la d\u00e9signation d\u2019Anne Hidalgo comme candidate du Parti socialiste \u00e0 l\u2019automne dernier, pas question de faire entente avec La France insoumise (LFI) lors des l\u00e9gislatives.          Le maire du\u00a0Mans a soulign\u00e9 les divergences de ligne entre le PS et LFI, notamment sur l\u2019Union europ\u00e9enne et le volet international ou encore la r\u00e9forme des retraites.          S\u2019il a regrett\u00e9 que \u00ab\u00a0la strat\u00e9gie du PS a consist\u00e9, depuis cinq\u00a0ans, \u00e0 jouer l\u2019effacement\u00a0\u00bb, qualifiant le probl\u00e8me d\u2019\u00ab\u00a0un probl\u00e8me plus large qu\u2019Anne Hidalgo\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0elle y a particip\u00e9 et a rajout\u00e9 des erreurs strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, St\u00e9phane Le Foll a donc tenu \u00e0 montrer l\u2019incompatibilit\u00e9 entre le PS et LFI\u00a0:           Est-ce que Jean-Luc M\u00e9lenchon renoncera \u00e0 son programme\u00a0? Je ne crois pas. Est-ce que, en tant que socialiste en responsabilit\u00e9, je serai capable de gouverner en appliquant le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0? Non. Alors, on fait semblant pour gagner quelques d\u00e9put\u00e9s\u00a0?           Il s\u2019est, en revanche, prononc\u00e9 en faveur d\u2019un accord \u00ab\u00a0de d\u00e9sistement r\u00e9publicain\u00a0\u00bb lors des l\u00e9gislatives, en cas de triangulaire, afin que se d\u00e9siste le candidat de gauche le moins bien plac\u00e9.          Pour \u00e9viter l\u2019\u00ab\u00a0effacement final\u00a0\u00bb du PS, St\u00e9phane Le Foll a par ailleurs propos\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ceux qui veulent travailler\u00a0\u00bb de se rencontrer le 16\u00a0juillet prochain pour \u00ab\u00a0poser les bases (\u2026) d\u2019une r\u00e9flexion\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0reb\u00e2tir un programme\u00a0\u00bb.          S\u2019il a salu\u00e9 la ligne claire trac\u00e9e envers LFI par la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie Carole Delga, il a invit\u00e9 Nathalie App\u00e9r\u00e9, la maire de Rennes, ou Johanna Rolland, la maire de Nantes, qui ont annonc\u00e9 \u00ab\u00a0\u00eatre d\u2019accord\u00a0\u00bb pour discuter avec LFI, \u00e0 reconsid\u00e9rer leur position.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: pour St\u00e9phane Le Foll, un accord avec LFI acterait \u00ab\u00a0l\u2019effacement\u00a0\u00bb du PS et n\u2019a...","dateModified":"2022-04-26T09:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T09:00:01+00:00","articleBody":"     Que retenir de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen et d\u2019Eric Zemmour\u00a0? En quoi les scores obtenus par l\u2019ensemble des candidats d\u2019extr\u00eame droite au premier tour, puis celui de la candidate du RN au second tour, sont historiques\u00a0? Quelle suite pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0?          Le journaliste Franck Johann\u00e8s, charg\u00e9 du suivi de l\u2019extr\u00eame droite au service politique du Monde, r\u00e9pondra \u00e0 vos interrogations d\u00e8s 14\u00a0h\u00a030. Alors, \u00e0 vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de la campagne de Marine Le Pen et Eric Zemmour et des scores de l\u2019extr\u00eame droite dans cett...","dateModified":"2022-04-26T09:32:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T08:58:56+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La bataille contre la r\u00e9forme des retraites est d\u00e9j\u00e0 pleinement engag\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les oppositions veulent faire de ce dossier un th\u00e8me-cl\u00e9 de la campagne des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-04-26T08:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T08:57:25+00:00","articleBody":"     Sur BFM-TV et RMC, Philippe Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, a confirm\u00e9, ce matin, avoir re\u00e7u un message t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019Emmanuel Macron pendant l\u2019entre-deux-tours de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 un appel \u00e0 faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite pour le second tour.          \u00ab\u00a0Dans son message [vocal], il a \u00e9voqu\u00e9 nos fortes diff\u00e9rences d\u2019appr\u00e9ciation. Je lui ai juste r\u00e9pondu qu\u2019on n\u2019avait pas toujours raison tout seul. Et qu\u2019il fallait qu\u2019il sache \u00e9couter\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Martinez.          Au sujet du pouvoir d\u2019achat et de l\u2019inflation, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT a plaid\u00e9 pour\u00a0qu\u2019une loi soit adopt\u00e9e afin d\u2019\u00ab\u00a0augmenter automatiquement les plus bas salaires d\u00e8s que le smic augmente\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les r\u00e9ponses du gouvernement ont des limites d\u00e8s qu\u2019il s\u2019agit de toucher au portefeuille d\u2019un certain nombre de patrons\u00a0\u00bb, a-t-il continu\u00e9.          Philippe Martinez a par ailleurs fustig\u00e9 le report de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64 ou 65\u00a0ans voulu par le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu, estimant que travailler jusqu\u2019\u00e0 cet \u00e2ge \u00ab\u00a0est un scandale\u00a0\u00bb.          Revenant sur l\u2019argument de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette r\u00e9forme et sur les propos de Bruno Le Maire, qui affirmait hier ne pas pouvoir garantir que le futur gouvernement ne fera pas usage du 49.3 pour faire passer la r\u00e9forme, M.\u00a0Martinez a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0M.\u00a0Macron parle de concertation, de dialogue et puis d\u00e8s qu\u2019on est au pied du mur et bien [ils] di[sent] on passera en force, c\u2019est ce qu\u2019on avait d\u00e9j\u00e0 connu sur la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme. Mais quand tous les syndicats sont contre une r\u00e9forme, et c\u2019est rare, \u00e7a m\u00e9rite de pr\u00eater l\u2019oreille.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, met en garde Emmanuel Macron sur la r\u00e9forme des retra...","dateModified":"2022-04-26T09:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T08:34:33+00:00","articleBody":"     Quelle position tenir face \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 gauche, en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0? Alors que les partis de gauche entament des discussions pour trouver un accord, chez les \u00e9cologistes, les deux finalistes de la primaire, Yannick Jadot et Sandrine Rousseau, semblent adopter une ligne un brin diff\u00e9rente.          La finaliste malheureuse a reconnu, ce mardi matin, sur BFM-TV \u00ab\u00a0le leadership de M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb pour mener la campagne \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de sujet, il est arriv\u00e9 premier [\u00e0 gauche, au premier tour], c\u2019est \u00e0 lui de mener cette coalition\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, plaidant vivement pour \u00ab\u00a0des accords sur tout le territoire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a une col\u00e8re sociale dans le peuple de gauche qu\u2019on ne mesure pas tr\u00e8s bien dans les \u00e9tats-majors des partis et il nous faut \u00eatre \u00e0 la hauteur de cette col\u00e8re, a poursuivi Mme\u00a0Rousseau. On leur doit de changer leur vie. Il faut qu\u2019on arrive \u00e0 ranger les gu\u00e9guerres et qu\u2019on l\u00e8ve un espoir, qui donne envie d\u2019aller voter. Sinon ce sera une abstention record et encore cinq ans d\u2019Emmanuel Macron.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t ce matin, Yannick Jadot s\u2019est, lui, montr\u00e9 plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 quant \u00e0 une union \u00e0 gauche \u00ab\u00a0derri\u00e8re\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon.  \u00ab\u00a0\u00c7a ne marchera pas. (\u2026) On ne peut pas se battre pour la VIe\u00a0R\u00e9publique et consid\u00e9rer que les \u00e9lections l\u00e9gislatives sont simplement un troisi\u00e8me tour d\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu sur France Inter. \u00ab\u00a0Il va falloir ajouter les \u00e9lectorats les uns aux autres et, donc, c\u2019est dans le respect de la diversit\u00e9, le respect des identit\u00e9s, qu\u2019on gagnera\u00a0\u00bb, a-t-il continu\u00e9.          Sur fond de divergences avec LFI, en particulier au sujet de la politique internationale, M.\u00a0Jadot a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Evidemment, moi, je ne suis pas pour une Europe \u00e0 la carte\u00a0\u00bb, refusant l\u2019id\u00e9e avanc\u00e9e par LFI et quelques \u00e9cologistes de \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9issances\u00a0\u00bb aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes. \u00ab\u00a0On a toujours le choix en politique, le choix de ses valeurs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 quelques instants plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Sandrine Rousseau reconna\u00eet le \u00ab\u00a0leadership de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0\u00bb pour une \u00e9vent...","dateModified":"2022-04-26T08:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T08:26:38+00:00","articleBody":"           La France qui a donn\u00e9 en t\u00eate Emmanuel Macron avec plus de 50\u00a0% des voix au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"                 La France qui a vot\u00e9 pour Marine Le Pen a plus de 50\u00a0% lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/0721c15_1650961476783-image-d-ios-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux France en cartes","dateModified":"2022-04-26T08:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T08:20:49+00:00","articleBody":"     La candidate malheureuse du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sera bient\u00f4t candidate aux l\u00e9gislatives, comme confirm\u00e9 hier. Marine Le Pen fera campagne pour conserver la 11e\u00a0circonscription du Pas-de-Calais. Les six d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) sortants devraient aussi se repr\u00e9senter.          Alors que le parti tenait, hier, deux r\u00e9unions \u2013 un bureau ex\u00e9cutif (direction) et un bureau national (direction \u00e9largie) \u2013 pour pr\u00e9parer les l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin, il r\u00e9unit aujourd\u2019hui sa commission d\u2019investiture pour choisir ses candidats au titre de la d\u00e9putation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Marine Le Pen sera bien candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection","dateModified":"2022-04-26T08:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T08:01:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour votre live. J\u2019aimerais savoir o\u00f9 en est la cagnotte lanc\u00e9e par EELV aupr\u00e8s de ses sympathisants pour rembourser ses frais de campagne. Sont-ils encore loin du compte ?    Tekla         Bonjour Telka,          Yannick Jadot et son parti EELV ont en effet lanc\u00e9 un appel aux dons d\u00e8s le soir de sa d\u00e9faite, pour rembourser sa campagne pr\u00e9sidentielle, en raison de son score en dessous de la barre des 5\u00a0% (4,63\u00a0%), qui entra\u00eene un tr\u00e8s faible remboursement de des frais de campagne.          Aux derni\u00e8res informations, il y a une semaine, le parti avait r\u00e9colt\u00e9 1,2\u00a0million d\u2019euros sur les 2\u00a0millions n\u00e9cessaires d\u2019ici \u00e0 la fin mai, tel qu\u2019affirm\u00e9 par le secr\u00e9taire national d\u2019EELV, Julien Bayou. Aucun nouveau chiffre n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T08:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T07:49:15+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s du parti Les R\u00e9publicains (LR) se sont retrouv\u00e9s hier, dans l\u2019apr\u00e8s-midi, pour une r\u00e9union de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il n\u2019y a finalement pas eu de coup d\u2019\u00e9clat malgr\u00e9 des divergences de positions sur une possible alliance avec LRM avant les l\u00e9gislatives.          Aujourd\u2019hui, lors du comit\u00e9 strat\u00e9gique du parti, seront abord\u00e9s les quatre ou cinq points qui devraient servir de plate-forme pour la campagne pour les l\u00e9gislatives. Les caciques de la formation devraient \u00e9galement faire le point sur les crispations en interne, lors de ce comit\u00e9.          Retour sur la r\u00e9union d\u2019hier, par Sarah Belouezzane\u00a0:                    Lire aussi :  Les d\u00e9put\u00e9s\u00a0LR persistent \u00e0 dissimuler la poussi\u00e8re sous le tapis         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez Les R\u00e9publicains, la question d\u2019un accord avec LRM pas encore tranch\u00e9e, sur fond de dissensions","dateModified":"2022-04-26T08:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T07:38:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019avenir de la droite r\u00e9publicaine s\u2019\u00e9crira dans l\u2019opposition \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy (LR), au micro de France Inter ce matin. Pour lui, la droite est \u00ab\u00a0une famille politique \u00e0 reconstruire int\u00e9gralement pour qu\u2019elle puisse regagner la confiance des \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb, et dont la ligne politique ne se retrouve pas chez le pr\u00e9sident sortant.          Sur l\u2019\u00e9chec de la candidate LR Val\u00e9rie P\u00e9cresse au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, en atteignant moins de 5\u00a0% des voix exprim\u00e9es, il a constat\u00e9\u00a0:           Nous avons perdu parce que, de toute \u00e9vidence la droite n\u2019a pas m\u00e9rit\u00e9 la confiance des Fran\u00e7ais. Par ses confusions, par ses ambigu\u00eft\u00e9s, par ses contradictions, elle a suscit\u00e9 la distance de son propre \u00e9lectorat.           \u00ab\u00a0Mais nous avons perdu aussi parce que Emmanuel Macron a choisi cette strat\u00e9gie, depuis le premier jour de son mandat, qui consistait \u00e0 n\u2019avoir pour interlocuteur que le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a continu\u00e9 l\u2019eurod\u00e9put\u00e9.          Il a toutefois donn\u00e9 \u00ab\u00a0raison\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron sur le flou de la position LR. \u00ab\u00a0Que dit aujourd\u2019hui notre famille politique\u00a0\u00e0 ceux qui veulent nous entendre\u00a0?\u00a0\u00bb, a questionn\u00e9 M.\u00a0Bellamy, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la grande question qui va se dessiner pour nous dans les jours et les semaines qui viennent.\u00a0\u00bb          Quant aux tentations, pr\u00eat\u00e9es ou assum\u00e9es, de certains \u00e9lus et cadres du parti LR de vouloir s\u2019allier avec LRM pour les l\u00e9gislatives et le prochain quinquennat, comme le pr\u00f4ne Nicolas Sarkozy, l\u2019\u00e9lu a r\u00e9torqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si certains veulent travailler avec Emmanuel Macron, ils ont tout \u00e0 fait le droit, \u00e7a s\u2019appelle la d\u00e9mocratie, mais il y a un parti pour \u00e7a, \u00e7a s\u2019appelle La R\u00e9publique en marche.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je ne vois pas ce qu\u2019il y a \u00e0 construire avec quelqu\u2019un qui a tant d\u00e9truit, et \u00e0 se pr\u00e9tendre constructif aujourd\u2019hui pour dissimuler un revirement tactique ou bien un opportuniste imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, a-t-il cingl\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019avenir de la droite r\u00e9publicaine s\u2019\u00e9crira dans l\u2019opposition \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, affirme Fr...","dateModified":"2022-04-26T08:04:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T07:05:59+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon et son p\u00f4le populaire veulent appara\u00eetre en premier opposant \u00e0 Emmanuel Macron         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon cherche \u00e0 mobiliser l\u2019\u00e9lectorat de gauche pour les l\u00e9gislatives pr\u00e9sent\u00e9es comm...","dateModified":"2022-04-26T07:55:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T07:05:51+00:00","articleBody":"     Au sujet de la troisi\u00e8me position obtenue par Jean-Luc M\u00e9lenchon et du \u00ab\u00a0vote utile\u00a0\u00bb dont le candidat de gauche a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, Yannick Jadot a affirm\u00e9\u00a0qu\u2019il avait r\u00e9ussi \u00e0 capter \u00ab\u00a0l\u2019envie d\u2019union\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le ras-le-bol des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs \u00e9cologistes de gauche\u00a0\u00bb. Il a regrett\u00e9 que l\u2019union \u00e0 gauche n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 faite entre candidats il y a un an, arguant\u00a0\u00e0 son propre sujet\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis le seul \u00e0 avoir voulu mettre autour de la table Jean-Luc M\u00e9lenchon, Anne Hidalgo et tous les autres, et ils n\u2019ont pas voulu cette union\u00a0\u00bb.          Alors que son parti EELV n\u00e9gocie un accord avec La France insoumise, Yannick Jadot s\u2019est dit \u00ab\u00a0favorable \u00e0 une coalition\u00a0\u00bb de gauche pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, pour \u00ab\u00a0envoyer le plus de d\u00e9put\u00e9s possible \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb. Il r\u00e9fute en revanche l\u2019union \u00ab\u00a0derri\u00e8re\u00a0\u00bb M.\u00a0M\u00e9lenchon, comme le plaide La France insoumise (LFI)\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a ne marchera pas. (\u2026) On ne peut pas se battre pour la VIe\u00a0R\u00e9publique et consid\u00e9rer que les \u00e9lections l\u00e9gislatives sont simplement un troisi\u00e8me tour d\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il va falloir ajouter les \u00e9lectorats les uns aux autres et, donc, c\u2019est dans le respect de la diversit\u00e9, le respect des identit\u00e9s, qu\u2019on gagnera\u00a0\u00bb, a-t-il continu\u00e9. Pourtant, au sein des \u00e9cologistes, plusieurs figures du parti, comme le maire de Lyon, Gr\u00e9gory Doucet, ont appel\u00e9 au rassemblement derri\u00e8re M.\u00a0M\u00e9lenchon. Mais l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Si \u00e0 un moment donn\u00e9 cette coalition ne respecte pas la diversit\u00e9 et l\u2019identit\u00e9 de ses partenaires, ce sera sans moi.\u00a0\u00bb          Sur fond de divergences avec LFI, en particulier au sujet de la politique internationale, M.\u00a0Jadot a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Evidemment, moi je ne suis pas pour une Europe \u00e0 la carte\u00a0\u00bb, refusant l\u2019id\u00e9e avanc\u00e9e par LFI et quelques \u00e9cologistes de \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9issances\u00a0\u00bb aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes. \u00ab\u00a0On a toujours le choix en politique, le choix de ses valeurs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 quelques instants plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord avec LFI pour les l\u00e9gislatives\u00a0: \u00ab\u00a0Si \u00e0 un moment donn\u00e9, cette coalition ne respecte pas la d...","dateModified":"2022-04-26T07:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T07:03:10+00:00","articleBody":"     Deux jours apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la gauche est d\u00e9sormais tourn\u00e9e vers les \u00e9lections l\u00e9gislatives et la constitution d\u2019un \u00e9ventuel accord entre les principaux partis. Invit\u00e9 de BFM-TV et RMC, ce mardi matin, le d\u00e9put\u00e9 du Nord, Adrien Quatennens (LFI), a fait savoir que les n\u00e9gociations \u00e9taient \u00ab\u00a0bien avanc\u00e9es avec EELV et le PCF\u00a0\u00bb. Concernant le Parti socialiste, une rencontre est pr\u00e9vue entre les deux partis mercredi matin, \u00ab\u00a0pour v\u00e9rifier un certain nombre de points\u00a0\u00bb, a fait savoir M.\u00a0Quatennens.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas renoncer \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans, \u00e0 l\u2019abrogation de la loi El Khomri [adopt\u00e9e sous Fran\u00e7ois Hollande]\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Autres points non n\u00e9gociables, selon La France insoumise\u00a0: le smic \u00e0 1\u00a0400\u00a0euros net, le blocage des prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, la planification \u00e9cologique et la r\u00e8gle verte, la VIe\u00a0R\u00e9publique et le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne (RIC), ou encore le r\u00e9tablissement de l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune.          Pour M.\u00a0Quatennens, \u00ab\u00a0\u00e7a fait maintenant deux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles [2017 et 2022] qu\u2019\u00e0 gauche c\u2019est un programme de rupture qui l\u2019emporte, et non un programme d\u2019accommodement\u00a0\u00bb. S\u2019il reconna\u00eet qu\u2019il y \u00ab\u00a0a eu un peu de frictions pendant la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb entre les candidats de gauche, le d\u00e9put\u00e9 reconna\u00eet que LFI accepte de \u00ab\u00a0tendre la main pour fixer un cap\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne souhaitons pas un accord opportuniste, \u00e0 l\u2019ancienne. Nous voulons un accord strat\u00e9gique et programmatique\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00f4n\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: les discussions \u00ab\u00a0sont bien avanc\u00e9es\u00a0\u00bb avec EELV et le PCF, annonce Adrien Quatennen...","dateModified":"2022-04-26T07:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T06:50:58+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de BFM-TV et RMC, le d\u00e9put\u00e9 du Nord et vice-pr\u00e9sident de La France insoumise, Adrien Quatennens, est revenu sur le score d\u2019Emmanuel Macron au second tour et de son \u00e9lection contre Marine Le Pen. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions exclus de ce second tour, Marine Le Pen n\u2019a pas pris le pouvoir, c\u2019est une bonne chose. Maintenant il faut faire en sorte que Macron ne le garde pas\u00a0\u00bb, dit-il esp\u00e9rer \u00e0 moins de deux mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Selon l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0son projet est d\u2019une brutalit\u00e9 sociale sans nom\u00a0\u00bb, citant notamment le projet de r\u00e9forme des retraites port\u00e9 par le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu.          \u00ab\u00a0Une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais ne souhaite pas la r\u00e9forme des retraites d\u2019Emmanuel Macron, estime-t-il. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu dans un duel contre l\u2019extr\u00eame droite qu\u2019il a lui m\u00eame con\u00e7u. Une bonne partie de celles et ceux qui ont vot\u00e9 pour Macron l\u2019ont fait pour s\u2019opposer.\u00a0\u00bb Il a ainsi appel\u00e9 \u00e0 la mobilisation le 1er mai pour s\u2019opposer notamment \u00e0 cette r\u00e9forme des retraites. \u00ab\u00a0Si vous \u00eates de cette majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais qui refuse la r\u00e9forme des retraites \u00e0 65\u00a0ans, soyez dans la rue\u00a0\u00bb, appelle-t-il, avant de s\u2019en prendre \u00e0 cette r\u00e9forme\u00a0:           Quand Macron dit qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019autre choix que de travailler plus longtemps c\u2019est qu\u2019il ne veut pas r\u00e9partir la richesse de ce pays. Hausse de productivit\u00e9 des salari\u00e9s mais les salaires n\u2019ont pas augment\u00e9 et le temps de travail n\u2019a pas baiss\u00e9. On peut financer plus de retraites sans travailler plus longtemps en acceptant de mieux partager.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Marine Le Pen n\u2019a pas pris le pouvoir, c\u2019est une bonne chose. Maintenant il faut faire en sorte qu...","dateModified":"2022-04-26T07:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T06:48:11+00:00","articleBody":"     S\u2019il reconna\u00eet sa large d\u00e9faite et affirme qu\u2019il a v\u00e9cu \u00ab\u00a0une sale gueule de bois\u00a0\u00bb au sortir du premier tour, Yannick Jadot met ainsi le cap sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives, comme affirm\u00e9 au micro de France Inter.          \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi je crois en politique, ce sont les rapports de force. Il nous faut un groupe \u00e9cologiste puissant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Si nous voulons que la voix \u00e9cologique soit port\u00e9e, ce que dit la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9cologie sans \u00e9cologistes\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9cologistes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il n\u2019y aura malheureusement pas d\u2019\u00e9cologie dans ce quinquennat.\u00a0\u00bb          Au sujet de sa campagne rat\u00e9e, il a affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que je constate, c\u2019est que \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le bon pari \u00e9lectoral pour faire des voix, probablement. Il fallait plus, j\u2019allais dire, amplifier les col\u00e8res, les instrumentaliser, trouver des boucs \u00e9missaires que de dire \u201cattention, les transformations sont telles, que je veux lever les doutes sur la capacit\u00e9 de l\u2019\u00e9cologie \u00e0 gouverner\u201d. Donc, je veux cr\u00e9dibiliser le chemin. Mais je pense qu\u2019on n\u2019a jamais eu une telle campagne o\u00f9 la question de la cr\u00e9dibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 aussi mise de c\u00f4t\u00e9.\u00a0\u00bb          Face \u00e0 l\u2019urgence climatique, alors que nombreux observateurs et membres de son parti ont regrett\u00e9 une campagne \u00e0 bas bruit, Yannick Jadot a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Comment on peut reprocher \u00e0 un responsable politique d\u2019\u00eatre trop s\u00e9rieux, de vouloir apporter des solutions\u00a0?\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot affirme au sujet de sa campagne rat\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0\u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le bon pari \u00e9lectoral pou...","dateModified":"2022-04-26T07:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T06:34:29+00:00","articleBody":"     Yannick Jadot est ce matin l\u2019invit\u00e9 de la matinale de France Inter. Le candidat d\u2019EELV d\u00e9\u00e7u du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (4,63\u00a0%) prend la parole pour la premi\u00e8re fois depuis le soir de sa d\u00e9faite. Revenant sur la victoire d\u2019Emmanuel Macron qu\u2019il a salu\u00e9, il a mis en exergue la crise d\u00e9mocratique qui se profile et a soulign\u00e9 les chiffres de l\u2019abstention (28\u00a0%) et du vote blanc (environ 6\u00a0%).          L\u2019ex-candidat \u00e9cologiste a affirm\u00e9 quant \u00e0 ses attentes vis-\u00e0-vis d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019aujourd\u2019hui on est dans une telle crise de la d\u00e9mocratie que le premier geste que j\u2019attendrai du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est de mettre le chantier de la r\u00e9forme de nos institutions et de notre d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb          Sur la question climatique, M.\u00a0Jadot a fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique affirme que l\u2019\u00e9cologie, la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique ou la lutte contre l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9 sont des enjeux absolument vitaux \u2013 ils le sont \u00f4 combien \u2013 mais c\u2019est dans la pratique qu\u2019on le verra.\u00a0\u00bb          Il a ajout\u00e9\u00a0que si le gouvernement prenait les bonnes inflexions en mati\u00e8re \u00e9cologique, qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e9videmment\u00a0\u00bb les \u00e9cologistes soutiendraient ce tournant\u00a0:           Vous savez, les \u00e9cologistes ont toujours \u00e9t\u00e9 responsables. Si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9cide enfin d\u2019agir pour le climat \u00e9videmment, nous soutiendrons les r\u00e9formes, nous soutiendrons les mesures, nous soutiendrons les nouvelles politiques. Quand le GIEC, dit qu\u2019on a trois ans pour inverser la tendance, cela veut dire que ce quinquennat ne peut pas \u00eatre un nouveau quinquennat inutile, un nouveau quinquennat de l\u2019inaction climatique.           A la question de savoir s\u2019il accepterait d\u2019int\u00e9grer le gouvernement si la main lui est tendue, il a toutefois r\u00e9torqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mais non, parce que ce n\u2019est pas comme \u00e7a que \u00e7a se passe. Vous avez vu dans tous ces quinquennats qui se sont succ\u00e9d\u00e9, avec ce syst\u00e8me d\u00e9mocratique, les d\u00e9bauchages, \u00e7a ne sert \u00e0 rien. \u00c7a n\u2019a jamais fait une politique.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot affirme qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e9videmment\u00a0\u00bb les \u00e9cologistes soutiendront le gouvernement \u00ab\u00a0si le pr\u00e9s...","dateModified":"2022-04-26T07:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T06:31:58+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: le Rassemblement national veut \u00ab\u00a0d\u00e9gonfler la t\u00eate\u00a0\u00bb de Zemmour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen a d\u00e9j\u00e0 mis le cap sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives, en esp\u00e9rant obtenir un groupe \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-04-26T06:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T06:31:38+00:00","articleBody":"     A l\u2019extr\u00eame droite, la bataille pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives a commenc\u00e9, et les reproches fusent d\u00e9j\u00e0 entre le Rassemblement national de Marine Le Pen et Reconqu\u00eate\u00a0! Apr\u00e8s avoir d\u00e9plor\u00e9, dimanche soir, que la d\u00e9faite a frapp\u00e9 pour \u00ab\u00a0la huiti\u00e8me fois le nom de Le\u00a0Pen\u00a0\u00bb \u2013 p\u00e8re et fille confondus \u2013, Eric Zemmour a tendu la main au RN pour des discussions en vue du prochain scrutin, dans l\u2019espoir de former une coalition. Mais du c\u00f4t\u00e9 du parti de Marine Le Pen, la porte semble ferm\u00e9e.          \u00ab\u00a0Son expression le soir du scrutin \u00e9tait totalement hors sujet. On ne peut pas dire qu\u2019\u00e0 cause de Le Pen on a perdu la pr\u00e9sidentielle mais on veut quand m\u00eame bien faire une alliance avec nous, a fustig\u00e9, mardi matin, sur CNews le maire de Perpignan, Louis Aliot (RN). Si vraiment le nom de Le Pen le g\u00eane, il va falloir qu\u2019il se [d\u00e9parte] d\u2019une Le Pen, Marion qui le soutient.\u00a0\u00bb M.\u00a0Aliot a ensuite demand\u00e9 \u00e0 Eric Zemmour d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0coh\u00e9rent et modeste. C\u2019est ce qui lui manque aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb.          Pour les prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, l\u2019\u00e9dile refuse \u00ab\u00a0toutes combinaisons d\u2019appareils politiques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si c\u2019est pour faire des magouilles comme le font M\u00e9lenchon et les socialistes, moi je dis non. Ils cherchent juste un accord pour sauver leur peau et leur place, c\u2019est une n\u00e9gation de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Aliot. Ce dernier a toutefois fait savoir que le RN pourrait soutenir \u00ab\u00a0des gens qui ne sont pas du parti, \u00e7a se fera au cas par cas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous, on veut plut\u00f4t agr\u00e9ger des personnalit\u00e9s, des personnes implant\u00e9es localement, qui auront le soutien logistique du parti\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Concernant la pr\u00e9sidentielle, et la d\u00e9faite de Marine Le Pen au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Aliot consid\u00e8re que \u00ab\u00a0c\u2019est une victoire\u00a0\u00bb, tout de m\u00eame pour le RN. \u00ab\u00a0On n\u2019a pas gagn\u00e9 l\u2019\u00e9lection mais il faut regarder le contexte. Tous les scores le d\u00e9montrent dans la France enti\u00e8re, on est en t\u00eate dans plus de 30\u00a0d\u00e9partements. C\u2019est un point de d\u00e9part, une recomposition qui va se faire\u00a0\u00bb, dit-il esp\u00e9rer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Aliot demande \u00e0 Eric Zemmour d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0coh\u00e9rent et modeste. C\u2019est ce qui lui manque aujourd\u2019hu...","dateModified":"2022-04-26T09:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T06:20:43+00:00","articleBody":"     Marion Mar\u00e9chal, vice-pr\u00e9sidente ex\u00e9cutive de Reconq\u00fbete\u00a0! \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de RTL ce matin. Au sujet des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin et d\u2019une possible candidature, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je prendrai la d\u00e9cision en ce qui me concerne dans la semaine \u00e0 venir.\u00a0\u00bb Ex-d\u00e9put\u00e9e du RN de la 3e\u00a0circonscription du Vaucluse (2012-2017), elle a affirm\u00e9 que si elle se repr\u00e9sentait il \u00e9tait en effet possible que ce soit toujours dans la circonscription de Carpentras, arguant\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ce qui se dessinerait naturellement.\u00a0\u00bb          Plaidant pour une alliance du \u00ab\u00a0camp national\u00a0\u00bb aux \u00e9lections l\u00e9gislatives comme son parti, alors m\u00eame qu\u2019Eric Zemmour a affirm\u00e9 dimanche soir que \u00ab\u00a0c\u2019est la huiti\u00e8me fois que la d\u00e9faite frappe le nom de Le Pen\u00a0\u00bb, elle a fait valoir que \u00ab\u00a0le probl\u00e8me, c\u2019est que si on commence \u00e0 l\u2019arch\u00e9ologie des petites phrases blessantes et excessives pendant la campagne, on ne va pas s\u2019en sortir\u00a0\u00bb\u00a0:           Ce que je trouve probl\u00e9matique, dans ce \u00e0 quoi j\u2019assiste depuis quelques jours, notamment de la part du Rassemblement national, c\u2019est de tenter de trouver pr\u00e9texte de phrases ou de postures pour se d\u00e9tourner de l\u2019enjeu essentiel qui est celui, en juin prochain, de voir potentiellement non seulement une majorit\u00e9 macroniste arriv\u00e9e aux affaires, mais un premier groupe d\u2019opposition compos\u00e9 par le bloc de M.\u00a0M\u00e9lenchon, qui est un bloc d\u2019extr\u00eame gauche.           Au sujet des critiques du RN qui appellent Eric Zemmour \u00e0 faire preuve de plus d\u2019humilit\u00e9, elle a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0O\u00f9 est l\u2019arrogance dans le fait de d\u00e9fendre l\u2019initiative d\u2019un rassemblement\u00a0? Si Eric Zemmour ne tendait pas la main, s\u2019il n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 l\u2019initiative de cet appel, personne ne le ferait, que les choses soient dites clairement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Evidemment que dans une union de diff\u00e9rents mouvements politiques, les modalit\u00e9s de cette union se font en fonction du poids \u00e9lectoral de chacun et que, naturellement, le chef de file est celui qui a obtenu le plus de voix aux \u00e9lections\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Marion Mar\u00e9chal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a0: Marion Mar\u00e9chal prendra sa d\u00e9cision de se pr\u00e9senter ou non \u00ab\u00a0dans la semaine\u00a0\u00bb et pl...","dateModified":"2022-04-26T08:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T06:10:42+00:00","articleBody":"    Je lis qu\u2019il y a un conseil des ministres mais je ne comprends pas : Castex a pr\u00e9sent\u00e9 la d\u00e9mission de son gouvernement, non ?\r\nAlors qui si\u00e8ge \u00e0 ce conseil si techniquement il n\u2019y a plus de gouvernement ?    Un peu dans le flou         Bonjour,          En effet, il y a bien un conseil des ministres jeudi car le premier ministre, Jean Castex, n\u2019a pas encore pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission. Si le chef du gouvernement avait annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re qu\u2019il pr\u00e9senterait sa d\u00e9mission et celle de son gouvernement \u00ab\u00a0dans les jours qui suivent\u00a0\u00bb la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident sortant, elle devrait arriver en cette fin de semaine.          Ce d\u00e9part devrait intervenir apr\u00e8s la validation des r\u00e9sultats par le Conseil constitutionnel, pr\u00e9vue mercredi ou jeudi, et la tenue du dernier conseil des ministres, donc. Le remplacement de M.\u00a0Castex devrait ensuite \u00eatre annonc\u00e9 rapidement \u00ab\u00a0sans perdre de temps, afin de lui laisser le temps de mener la campagne des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, explique notre coll\u00e8gue Alexandre Lemari\u00e9, dans cet article. En esp\u00e9rant que vous soyez un peu moins dans le flou, en ce mardi matin\u00a0!                    Lire aussi :  Quel programme pour Macron apr\u00e8s sa r\u00e9\u00e9lection\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019apr\u00e8s-pr\u00e9sidentielle en direct\u00a0: les R\u00e9publicains veulent rester ind\u00e9pendants face \u00e0 Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-04-26T08:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T06:03:59+00:00","articleBody":"     Fran\u00e7ois Bayrou, pr\u00e9sident du MoDem et haut-commissaire au plan, soutien d\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait, ce matin, l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Les 4\u00a0v\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb de France\u00a02. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me le plus important pour moi c\u2019est cette rupture que l\u2019on ressent dans la population\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a-t-il fait valoir au sujet des d\u00e9fis \u00e0 venir pour le pr\u00e9sident sortant et sa majorit\u00e9. Il a plaid\u00e9 pour la \u00ab\u00a0r\u00e9conciliation civique\u00a0\u00bb entre les Fran\u00e7ais et la n\u00e9cessit\u00e9 de faire passer un \u00ab\u00a0message social\u00a0\u00bb, pour panser les col\u00e8res et inqui\u00e9tudes.          Un message similaire \u00e0 celui qu\u2019il porte dans un entretien accord\u00e9 au Figaro, publi\u00e9 hier soir. Le maire de Pau y plaide un \u00ab\u00a0nouveau mode d\u2019exercice du gouvernement\u00a0\u00bb pour r\u00e9ussir le quinquennat. \u00ab\u00a0Certes, cette victoire ne signe pas une approbation sans conditions. Ce socle ne vaut que par ce qu\u2019on en fera. Mais cela peut marquer le point de d\u00e9part d\u2019un ressaisissement national. Le germe d\u2019un nouveau rapport civique dans le pays\u00a0\u00bb, y avance M.\u00a0Bayrou.          Il d\u00e9fend dans cette interview qu\u2019\u00ab\u00a0il faut une harmonie, une st\u00e9r\u00e9ophonie entre les deux figures de l\u2019ex\u00e9cutif\u00a0; une profonde complicit\u00e9\u00a0; et un effort pour rendre passionnants la vie parlementaire et le d\u00e9bat politique\u00a0\u00bb, au sujet du futur premier ministre qui sera nomm\u00e9, refusant de r\u00e9pondre sur sa volont\u00e9 ou non de postuler au poste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou plaide pour \u00ab\u00a0un nouveau rapport civique\u00a0\u00bb lors du nouveau quinquennat d\u2019Emmanuel M...","dateModified":"2022-04-26T09:06:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T05:38:55+00:00","articleBody":"     Cap sur les l\u00e9gislatives. Deux jours apr\u00e8s la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, les partis ont d\u00e9sormais les yeux riv\u00e9s sur les \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin prochain, et les tractations dans l\u2019ombre sont \u00e0 l\u2019\u0153uvre. Si le Parti socialiste et La France insoumise ont fait savoir, hier, que se tiendrait une premi\u00e8re rencontre entre eux mercredi, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre \u00e2prement affront\u00e9 durant la campagne pr\u00e9sidentielle, \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, le Rassemblement national a balay\u00e9 toute alliance avec Reconqu\u00eate\u00a0!, et r\u00e9unit aujourd\u2019hui sa commission d\u2019investiture des d\u00e9put\u00e9s.          Comit\u00e9 strat\u00e9gique. Serait-ce le jour de la clarification\u00a0chez Les R\u00e9publicains\u00a0? Les caciques et cadres du parti ont en tout cas rendez-vous \u00e0 11\u00a0heures pour une r\u00e9union du comit\u00e9 strat\u00e9gique au si\u00e8ge du parti (15e), afin de discuter de l\u2019apr\u00e8s pr\u00e9sidentielle. En interne, deux voix dissidentes se font entendre sur la position \u00e0 adopter pour le parti\u00a0: certains \u00e9lus LR envisageant une alliance avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, et d\u2019autres revendiquent une totale ind\u00e9pendance des R\u00e9publicains et assument une position plus droiti\u00e8re.          Pour retrouver l\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 politique d\u2019hier, c\u2019est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-04-26T09:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T05:34:57+00:00","articleBody":"     Le tr\u00e8s probable dernier conseil des ministres du gouvernement Castex se tiendra jeudi 28\u00a0avril \u00e0 11\u00a0heures, et non mercredi comme pr\u00e9vu initialement. Il s\u2019agira aussi du premier conseil des ministres que r\u00e9unira Emmanuel Macron depuis sa r\u00e9\u00e9lection, dimanche, pour un second quinquennat.          Le chef de l\u2019Etat, qui a pass\u00e9 la journ\u00e9e de lundi \u00e0 la r\u00e9sidence de La\u00a0Lanterne, \u00e0 Versailles, est en train de plancher sur la composition de son futur gouvernement. Selon ses proches, celui-ci devrait \u00eatre finalis\u00e9 d\u2019ici le conseil des ministres du 11\u00a0mai, voire d\u00e8s la fin de la semaine prochaine.                    Lire aussi :  Le conseil des ministres d\u00e9cal\u00e9 \u00e0 jeudi         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le conseil des ministres d\u00e9cal\u00e9 de mercredi \u00e0 jeudi","dateModified":"2022-04-26T09:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html#405291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/26/l-apres-presidentielle-en-direct-que-retenir-de-la-campagne-de-marine-le-pen-et-d-eric-zemmour-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6123688_823448.html","datePublished":"2022-04-26T05:30:20+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous. A J\u00a0+\u00a02 de la fin de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les yeux sont maintenant riv\u00e9s sur l\u2019annonce \u00e0 venir du futur gouvernement \u2013 qui devrait intervenir \u00e0 partir de la fin de semaine \u2013 et les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 12 et 19\u00a0juin, sur lesquelles les partis d\u2019opposition misent leur avenir politique pour les cinq ans \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-04-26T09:54:07+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/a1ce8d4_1649685727085-cbir3268-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/26/19-7">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Dans tous les départements et collectivités ultramarins, hormis dans le Pacifique, l’extrême droite est arrivée en tête du scrutin, dimanche 24 avril. Un résultat qui interroge.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                            Élection présidentielle 2022       Rassemblement national             Election présidentielle 2022 : pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen      Dans tous les départements et collectivités ultramarins, hormis dans le Pacifique, l’extrême droite est arrivée en tête du scrutin, dimanche 24 avril. Un résultat qui interroge.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le décompte des votes du second tour de l’élection présidentielle, à la mairie de Remire-Montjoly, en Guyane, le 24 avril 2022.  JODY AMIET / AFP               Le vote des outre-mer, au premier tour et, plus encore, au second tour, où Marine Le Pen est arrivée largement en tête en rassemblant près de 60 % (58,27 %) des suffrages, a constitué, plus qu’une surprise, un électrochoc. Comment, dans un département comme la Guadeloupe, par exemple, où, il y a trente-cinq ans, Le Pen père était même empêché d’atterrir, 69,6 % des votes ont-ils pu se porter sur sa fille ? Dans tous les départements et collectivités d’outre-mer, hormis celles du Pacifique, la candidate du Rassemblement national devance le président sortant, Emmanuel Macron, alors que, traditionnellement, ceux-ci sont plutôt « légitimistes » et ont tendance à pencher en faveur du pouvoir en place. Ce vote ultramarin, nécessairement, interroge.                           Résultats de la présidentielle :  Résultats de la présidentielle : visualisez les votes commune par commune sur notre carte interactive                 Pour Pierre-Yves Chicot, avocat et maître de conférences à l’université des Antilles, « on peut parler de vote de rejet, et même de vote de détestation de la manière dont il a exercé la fonction présidentielle ». « Ce qui s’est passé au premier tour, c’est-à-dire le rejet d’Emmanuel Macron, s’est reproduit au second tour, sauf qu’il est exprimé par un vote pour Le Pen au lieu de Mélenchon au premier », poursuit-il. Pourquoi ce « rejet », et comment peut-il ainsi s’affranchir des frontières politiques, sans distinction, et aussi des enseignements de l’histoire, dans des « pays » qui ont été marqués par la mémoire de l’esclavage et du colonialisme ?          « Un malaise profond »          « Le vote Le Pen ne peut que me choquer, reconnaît le président du conseil exécutif de la Martinique, Serge Letchimy (Parti progressiste martiniquais). Aimé Césaire, Frantz Fanon, Edouard Glissant ne nous ont pas éduqués dans ce sens. Cependant, c’est aussi un signal, un indicateur d’un malaise profond et d’une contestation de la politique de l’Etat, menée depuis des décennies et que les crises traversées pendant ce dernier quinquennat ont exacerbée. Mais il nous faut prendre garde que cette situation de contestation, pour l’instant, ne devienne une adhésion à des thèses inacceptables. »                         Le premier ministre, Jean Castex, joue au kayamb, à Saint-Pierre, sur l’île de La Réunion, le 14 avril 2022, alors qu’il fait campagne pour Emmanuel Macron.  RICHARD BOUHET / AFP               Les causes de cette contestation sont multiples et diverses. Les raisons de la colère ne sont pas les mêmes à Mayotte ou en Guyane qu’en Guadeloupe ou en Martinique, ou encore à La Réunion ni en Nouvelle-Calédonie. Demeure néanmoins, comme une trame uniforme, le sentiment que les outre-mer, avec leurs spécificités, les difficultés structurelles auxquels ils sont confrontés, ne sont pas considérés dans toute leur complexité, voire sont « ignorés », « abandonnés », « méprisés », termes qui reviennent fréquemment dans les propos.        Il vous reste 66.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/26/election-presidentielle-2022-dans-les-outre-mer-le-choc-du-vote-le-pen_6123741_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: pourquoi les outre-mer ont largement vot\u00e9 en faveur de Marine Le Pen","dateCreated":"2022-04-26T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-26T14:00:12+02:00","dateModified":"2022-04-26T18:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Rassemblement national"],"keywords":["Marine Le Pen","Rassemblement national","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"description":"Dans tous les d\u00e9partements et collectivit\u00e9s ultramarins, hormis dans le Pacifique, l\u2019extr\u00eame droite est arriv\u00e9e en t\u00eate du scrutin, dimanche 24 avril. Un r\u00e9sultat qui interroge.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/346/0/3288/1644/1342/671/60/0/e14622b_1650960983500-461239.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-8">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ La région a placé Marine Le Pen en tête au second tour. La neutralité affichée des nationalistes et certaines idées du RN ont eu un impact sur le choix des électeurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                            Élection présidentielle 2022       Corse             En Corse, les racines contestataires du vote Rassemblement national à l’élection présidentielle      La région a placé Marine Le Pen en tête au second tour. La neutralité affichée des nationalistes et certaines idées du RN ont eu un impact sur le choix des électeurs.          Par Paul Ortoli(Ajaccio, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le maire de Marignana (Corse-du-Sud), Matthieu Ceccaldi, et des agents électoraux comptent les bulletins de vote pour le second tour de l’élection présidentielle française, le 24 avril 2022.  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP               En renversant le score national, la Corse a plébiscité au second tour Marine Le Pen (58,08 %) dans un scrutin marqué par une forte abstention (39,14 %), où elle gagne 15 000 voix en cinq ans. La candidate du Rassemblement national (RN) trouve, dans une île où sa formation ne compte aucun élu local et où elle n’a pas posé le pied durant la campagne, une terre d’élection, là où son père, Jean-Marie Le Pen, était empêché par les nationalistes, le 28 février 1992, de tenir une réunion publique à Ajaccio ou Bastia. « Nous labourons depuis deux ans le terrain et ce vote d’adhésion en est le résultat », a commenté sur les ondes de RCFM le représentant local du RN, François Filoni.          La cheffe de file de l’extrême droite arrive en tête dans les dix plus grandes communes, y compris à Bonifacio, où le régional macroniste de l’étape, le maire (La République en marche) Jean-Charles Orsucci, « satisfait au plan national mais déçu pour la Corse », a estimé dans Corse-Matin que l’électorat nationaliste et celui du RN n’étaient pas « complètement différents ».          Egalement bousculé à Ajaccio par la vague bleu marine, le maire (Horizons), Laurent Marcangeli, qui avait soutenu le président sortant, critique la position des nationalistes : « Je suis un démocrate, je crois que boycotter une élection reste la pire des solutions possibles et imaginables. »          Un veto à Macron          Les indépendantistes avaient, en effet, appelé leurs militants à bouder les bureaux de vote, recouvrant même les panneaux électoraux d’une affiche jaune « boycott per i diritti di u populu corsu » (« boycott pour les droits du peuple corse »). Femu a Corsica, le parti du président de l’exécutif, Gilles Simeoni, contrairement à 2017 où il avait appelé à voter Emmanuel Macron, s’était drapé dans la position du « ni-ni », sans donner de consignes de vote. Les électeurs nationalistes se sont-ils naturellement reportés sur le RN ? Le patron de la majorité territoriale ne saurait l’envisager. « La Corse n’est pas une terre d’extrême droite, notre matrice idéologique, nos valeurs, notre projet de société sont aux antipodes du RN, assure au Monde M. Simeoni. Marine Le Pen est contre l’autonomie, l’enseignement des langues régionales et s’est prononcée pour la perpétuité réelle concernant les auteurs de faits de terrorisme. »          Les nationalistes, eux, interprètent ce score comme un veto au président Macron, deux mois après l’agression mortelle en détention d’Yvan Colonna, condamné pour l’assassinat du préfet Erignac et qui sollicitait son transfèrement dans une prison insulaire. La rue avait répondu par des émeutes et Yvan Colonna était érigé en « martyr de la cause corse ».        Il vous reste 59.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/26/presidentielle-2022-les-racines-contestataires-du-vote-rassemblement-national-en-corse_6123740_6059010.html"},"headline":"En Corse, les racines contestataires du vote Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-04-26T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-26T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-04-26T17:57:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Corse"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La r\u00e9gion a plac\u00e9 Marine Le Pen en t\u00eate au second tour. La neutralit\u00e9 affich\u00e9e des nationalistes et certaines id\u00e9es du RN ont eu un impact sur le choix des \u00e9lecteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Paul Ortoli","description":"Ajaccio, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/292/0/3501/1750/1342/671/60/0/b635b76_857786099-464500.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-9">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le secrétaire général de la CFDT exhorte Emmanuel Macron à entendre les voix de ceux qui ont voté pour lui sans le soutenir. Et lui demande de convoquer un « grand rendez-vous social » pour associer le plus grand nombre à ses décisions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         Laurent Berger : « Monsieur le président, vous ne pourrez pas relever ces défis tout seul »   Tribune        Laurent Berger  Secrétaire général de la CFDT        Le secrétaire général de la CFDT exhorte Emmanuel Macron à entendre les voix de ceux qui ont voté pour lui sans le soutenir. Et lui demande de convoquer un « grand rendez-vous social » pour associer le plus grand nombre à ses décisions.   Publié aujourd’hui à 12h42, mis à jour à 12h49    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Dès l’annonce des résultats du premier tour, la CFDT a appelé à voter pour Emmanuel Macron. Non par adhésion mais par raison. L’extrême droite n’a jamais été et ne sera jamais une option pour nous.          La réélection du président lui donne la légitimité du pouvoir. Il la doit à ses partisans. Et aussi à l’esprit de responsabilité de nombreux électeurs qui ne partagent pas son programme mais rejettent par-dessus tout le Rassemblement national et tout ce qu’il représente. Ils lui ont donné leurs votes mais pas leurs voix. M. Macron doit maintenant les écouter.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la réélection d’Emmanuel Macron, le camp présidentiel redoute le « troisième tour » promis par Jean-Luc Mélenchon                 Ces voix, ce sont celles d’une société fatiguée. Une société qui croit malheureusement de moins en moins à la démocratie et à l’efficacité de l’action publique. La défiance, l’absence de perspectives face aux défis posés par la mondialisation et la nécessaire transition écologique, le sentiment d’abandon d’une partie de la population ne peuvent pas rester sans réponse. Il faut de la considération, de l’écoute, du respect. Le président doit prendre cette situation en compte. Et il doit le faire maintenant !          Si nous avons une responsabilité collective pour trouver les réponses à ces défis, il a la responsabilité d’apaiser, de réparer, de rassembler le pays.          Cela ne se fera pas sans un cap clair vers un nouveau modèle de développement plaçant le progrès social, la justice, le respect de l’environnement et le « vivre-ensemble » au cœur des solutions. Un cap clair qui refonde notre pacte social, le rend plus adapté au XXIe siècle en répondant aux besoins de protection et d’émancipation des travailleurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le président sortant, réélu par défaut, n’a pas tiré grand profit de sa politique du carnet de chèque »                 Construire ce nouvel équilibre entre performance économique, justice sociale et transition écologique est la seule voie possible. En l’accompagnant d’une revitalisation démocratique conjuguant démocratie représentative, démocratie citoyenne et démocratie sociale, nous le pensons réalisable. Emmanuel Macron y est-il prêt ?          Va-t-il se recroqueviller sur la certitude de quelques-uns, comme cela a trop souvent été le cas ces cinq dernières années ? Ou va-t-il enfin ouvrir des espaces de dialogue pour donner goût au pouvoir d’agir ensemble du national au local ? Les attentes sociales et citoyennes sont trop fortes pour être traitées avec mépris ou indifférence. Notre rôle, c’est de l’alerter aujourd’hui sur les risques qu’entraînerait la reproduction des méthodes d’hier.          Une société juste et durable          Il doit écouter ces voix. Les écouter réclamer de pouvoir vivre dignement de leur travail en rééquilibrant une répartition de la richesse qui penche beaucoup trop du côté du capital. Les écouter exiger un investissement massif dans une transition écologique juste, qui prenne à bras-le-corps le futur de notre planète sans laisser personne sur le bord de la route. Ecouter ces travailleurs du privé et du public, essentiels à notre société et qui pourtant reçoivent des salaires beaucoup trop faibles. Ecouter leur volonté d’exercer un métier qui émancipe, qui préserve leur santé. Ecouter leur revendication pour plus de pouvoirs dans les entreprises ou les administrations pour influencer les décisions qui les concernent. Ecouter le souhait exprimé d’un système des retraites plus juste sans nouveau report de l’âge légal de départ – solution simpliste et inutile – qui pénaliserait les travailleurs les plus fragiles. Ecouter l’appel des jeunes à pouvoir vivre dans une société qui leur donne les moyens de leur émancipation et leur place dans nos choix collectifs. Ecouter le cri silencieux des plus pauvres qui veulent être respectés, accompagnés et pas stigmatisés… C’est ainsi que le président mettra en mouvement toutes les énergies disponibles pour combattre ce qui mine notre société : le recul du commun, l’accentuation des inégalités et l’absence de projection dans une société juste et durable.        Il vous reste 46.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/26/laurent-berger-monsieur-le-president-vous-ne-pourrez-pas-relever-ces-defis-tout-seul_6123731_3232.html"},"headline":"Laurent Berger\u00a0: \u00ab\u00a0Monsieur le pr\u00e9sident, vous ne pourrez pas relever ces d\u00e9fis tout seul\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-26T12:42:14+02:00","datePublished":"2022-04-26T12:42:14+02:00","dateModified":"2022-04-26T12:49:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron","Tribunes","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT exhorte Emmanuel Macron \u00e0 entendre les voix de ceux qui ont vot\u00e9 pour lui sans le soutenir. Et lui demande de convoquer un \u00ab\u00a0grand rendez-vous social\u00a0\u00bb pour associer le plus grand nombre \u00e0 ses d\u00e9cisions.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Berger","description":"Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/231/0/2773/1386/1342/671/60/0/95886f8_gdn131-france-election-0424-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-10">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Protection du pouvoir d’achat – menacé par l’inflation, nécessité d’investir dans l’écologie, la santé et la compétitivité, et comptes publics grevés par une dette abyssale. C’est à ce trilemme que s’attaque le président réélu Emmanuel Macron, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Chronique            Philippe Escande        Protection du pouvoir d’achat – menacé par l’inflation, nécessité d’investir dans l’écologie, la santé et la compétitivité, et comptes publics grevés par une dette abyssale. C’est à ce trilemme que s’attaque le président réélu Emmanuel Macron, constate Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h32    Temps de Lecture 2 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Adeptes de rationalité et de géométrie, les économistes aiment construire des triangles impossibles. Trois propositions qui ne peuvent être accomplies en même temps. Dans les années 1960, l’économiste canadien Robert Mundell avait affirmé qu’un pays ne pouvait cumuler à la fois un taux de change fixe, une politique monétaire indépendante et la circulation libre des capitaux. Deux éléments sont compatibles, mais jamais les trois en même temps. Un « trilemme » qui s’est vérifié à maintes reprises.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron réélu : les défis économiques du nouveau quinquennat                 Plus récemment, Dani Rodrik, professeur d’économie à Harvard, en a construit un autre pour expliquer la montée des populismes dans le monde. Il soutient qu’un pays ne peut combiner une intégration économique totale dans la mondialisation, la démocratie et la souveraineté d’un Etat-nation. Une manière d’expliquer que les conséquences des excès du libre-échange sapent les bases du consensus démocratique.          Pour la France de ce mois d’avril 2022, il serait tentant de construire une figure de cette nature qui relierait la protection du pouvoir d’achat, menacé par l’inflation, la nécessité d’investir dans l’écologie, la santé et la compétitivité, et enfin des comptes publics grevés par une dette abyssale. C’est à ce trilemme que s’attaque le président réélu.          Une situation paradoxale          Au lendemain des élections, les économistes surveillent scrupuleusement les écarts de taux d’intérêt des différents pays européens par rapport à l’Allemagne, grand pays le moins endetté et donc préféré des investisseurs. Pour l’instant, pas d’inquiétude – s’ils s’éloignent un peu dans le cas de l’Espagne et de l’Italie, ils restent faibles en ce qui concerne la France. Il faut dire que la situation est éminemment paradoxale, avec une dette représentant fin 2021 près de 113 % de son produit intérieur brut (PIB), un record, et pourtant, une charge de la dette qui est la plus faible depuis quarante ans.           Les banques centrales britannique et américaine entament la remontée de leurs taux face à une inflation réveillée par le chaos logistique et la flambée des matières premières          L’explication est évidemment à chercher du côté de la Banque centrale européenne (BCE) qui, depuis la crise financière des années 2010 et la crise sanitaire des années 2020, a déversé suffisamment de liquidité sur le marché pour écraser les taux d’intérêt. Cela a été possible, car la plupart des grands pays occidentaux, Royaume-Uni et Etats-Unis en tête, en ont fait de même et que l’inflation était, elle aussi, proche de zéro.          Cette période dorée s’achève. Les banques centrales britannique et américaine entament la remontée de leurs taux directeurs face à une inflation réveillée par le chaos logistique et la flambée des matières premières. Lundi 25 avril, la présidente de la BCE, Christine Lagarde, a ouvert la porte à une fin des rachats d’actifs et une remontée des taux vers la fin de cette année 2022, comme l’a déjà laissé entendre l’institution lors de sa précédente réunion. Pour la France, la facture remonterait alors comme un bouchon, avec, facteur aggravant, une dette privée, des entreprises et des ménages, plus importante encore que la dette publique.        Il vous reste 12.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/26/le-cumul-des-dettes-publique-et-privee-en-france-s-etablissait-en-septembre-a-361-du-pib_6123730_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le cumul des dettes publique et priv\u00e9e en France s\u2019\u00e9tablissait, en septembre, \u00e0 361 % du PIB\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-26T12:32:48+02:00","datePublished":"2022-04-26T12:32:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","\u00c9conomie","Pertes et profits"],"description":"Protection du pouvoir d\u2019achat \u2013 menac\u00e9 par l\u2019inflation, n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019investir dans l\u2019\u00e9cologie, la sant\u00e9 et la comp\u00e9titivit\u00e9, et comptes publics grev\u00e9s par une dette abyssale. C\u2019est \u00e0 ce trilemme que s\u2019attaque le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu Emmanuel Macron, constate Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-11">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Le candidat d’EELV a dit que les écologistes soutiendront le président réélu s’il « décide enfin d’agir pour le climat ». Ce relatif apaisement contraste avec les fermes garanties qu’il demande à LFI, en pleines négociations avant les élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Yannick Jadot             Yannick Jadot cherche un chemin pour l’écologie, entre Emmanuel Macron et Jean-Luc Mélenchon      Le candidat d’EELV a dit que les écologistes soutiendront le président réélu s’il « décide enfin d’agir pour le climat ». Ce relatif apaisement contraste avec les fermes garanties qu’il demande à LFI, en pleines négociations avant les élections législatives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h22, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Désormais, il s’agit d’éviter la dilution. Fort de seulement 4,63 % des voix au premier tour de l’élection présidentielle, Yannick Jadot entend continuer à faire vivre les idées écologistes, un peu à l’étroit entre Emmanuel Macron, qu’il a critiqué vertement sur le sujet en janvier, et Jean-Luc Mélenchon, soucieux de fédérer les forces de gauche dans la perspective des élections législatives sans concéder grand-chose sur son programme.                             Lire aussi :  L’après-présidentielle en direct : les Républicains veulent rester indépendants face à Emmanuel Macron, la gauche va se réunir pour évoquer les législatives                   Le candidat déçu d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) a donné une chance au président réélu, mardi 26 avril sur France Inter, en déclarant que les écologistes le soutiendront « évidemment » s’il « décide enfin d’agir pour le climat ». Ce ton tranche avec celui qu’il avait adopté le 19 janvier, au Parlement européen, à quelques mètres d’un Emmanuel Macron qui venait de prendre la présidence tournante de l’Union européenne.            « Responsables »            Il l’accusait alors d’une « alliance climaticide avec la Pologne et la Hongrie », tandis que Bruxelles s’apprêtait à inclure le gaz et le nucléaire parmi les « énergies vertes ». « Vous resterez dans l’histoire le président de l’inaction climatique, parce qu’au fond vous êtes un climato-arrangeant », poursuivait-il, déplorant que le chef de l’Etat ait conclu des « armistices avec les lobbys ». Sa conclusion, à l’époque : « Notre Europe ne sera jamais la vôtre. »              « Les écologistes ont toujours été responsables », a déclaré M. Jadot, lundi, pour justifier d’entrouvrir une porte qui paraissait cadenassée. « Ce n’est pas la première fois que le président de la République affirme que l’écologie, la lutte contre le dérèglement climatique ou la lutte contre l’effondrement de la biodiversité sont des enjeux absolument vitaux (…), mais c’est dans la pratique qu’on le verra », a-t-il précisé. Il a toutefois assuré qu’il n’entrerait pas au gouvernement dans l’hypothèse où cela lui serait proposé, parce que, à ses yeux « les débauchages, ça ne sert à rien, ça n’a jamais fait une politique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la réélection d’Emmanuel Macron, le camp présidentiel redoute le « troisième tour » promis par Jean-Luc Mélenchon                   Ce relatif apaisement à l’égard du chef de l’Etat contraste avec les fermes garanties que l’écologiste demande à La France insoumise (LFI), alors que les négociations se poursuivent entre EELV et le parti de Jean-Luc Mélenchon en vue des élections législatives. Certes, Yannick Jadot s’est dit « favorable à une coalition » pour « envoyer le plus de députés possible à l’Assemblée nationale », mais il refuse l’union « derrière » M. Mélenchon. « Si, à un moment donné, cette coalition ne respecte pas la diversité et l’identité de ses partenaires, ce sera sans moi », a-t-il prévenu.            « Désobéissances »            « On ne peut pas se battre pour la VIe République et considérer que les élections législatives sont simplement un troisième tour d’élection présidentielle », a-t-il jugé. « Il va falloir ajouter les électorats les uns aux autres, et donc c’est dans le respect de la diversité, le respect des identités qu’on gagnera », a-t-il continué. Sur ce point, Yannick Jadot est aligné avec le secrétaire national du parti. Le 15 avril, au lendemain de la proposition d’ouvrir les négociations formulée par LFI, Julien Bayou avait déclaré : « Nous répondons favorablement à la proposition de discussions », mais « on ne pourra pas supporter des injonctions, l’écologie ne s’effacera pas ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  LFI et le PCF prennent acte de la victoire de Macron à la présidentielle mais rêvent de revanche aux législatives                   Mardi, selon l’Agence France-presse, l’ancien patron d’EELV, l’eurodéputé David Cormand, a tiré la sonnette d’alarme, même s’il souhaite un accord avec LFI : « Ils pensent qu’on fait la manche alors qu’on veut un partenariat respectueux. Ils veulent nous invisibiliser, demandent (…) d’admettre tacitement qu’il n’y a plus d’utilité à un parti écologiste. » D’autres, dans le parti, arrondissent davantage les angles : c’est bien Jean-Luc Mélenchon qui possède le « leadership » à gauche, ont jugé, entre autres, Sandrine Rousseau, finaliste de la primaire d’EELV à l’automne 2021, et Grégory Doucet, le maire de Lyon.              Les politiques étrangère et européenne pourraient faire partie des principaux points de crispation entre les deux formations. « Je ne suis pas pour une Europe à la carte », a prévenu Yannick Jadot, refusant l’idée avancée par LFI et quelques écologistes de « désobéissances » aux règles européennes. Lundi, Manuel Bompard, le directeur de campagne de Jean-Luc Mélenchon, avait pourtant dit croire les écologistes « sensibles à cette discussion ». Mardi, Adrien Quatennens, député de LFI, a fait savoir que de manière générale, les discussions « sont bien avancées » avec EELV et le Parti communiste français. Mercredi, ce sera au tour des socialistes de s’asseoir à la table des négociations.                             Appel à témoignages :  Electeur ou électrice de Jean-Luc Mélenchon le 10 avril, votre vote au second tour a suscité des tensions avec vos proches : racontez-nous                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/26/entre-emmanuel-macron-et-jean-luc-melenchon-yannick-jadot-cherche-un-chemin-pour-l-ecologie_6123728_823448.html"},"headline":"Yannick Jadot cherche un chemin pour l\u2019\u00e9cologie, entre Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-04-26T12:22:54+02:00","datePublished":"2022-04-26T12:22:54+02:00","dateModified":"2022-04-26T17:19:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Yannick Jadot"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Emmanuel Macron","Yannick Jadot"],"description":"Le candidat d\u2019EELV a dit que les \u00e9cologistes soutiendront le pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu s\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9cide enfin d\u2019agir pour le climat\u00a0\u00bb. Ce relatif apaisement contraste avec les fermes garanties qu\u2019il demande \u00e0 LFI, en pleines n\u00e9gociations avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/63be222_1649632859010-ip3awa22041089.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yannick Jadot","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yannick-jadot/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-12">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Pékin souhaite une France assez forte pour ne pas suivre aveuglément Washington, mais assez faible pour ne pas contrarier ses propres ambitions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Chine             Après la victoire d’Emmanuel Macron à l’élection présidentielle, les félicitations mesurées de la Chine      Pékin souhaite une France assez forte pour ne pas suivre aveuglément Washington, mais assez faible pour ne pas contrarier ses propres ambitions.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h31, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président chinois Xi Jinping, le 21 avril 2022, dans la province de Hainan.  HUANG JINGWEN / AP               Le message de félicitations que Xi Jinping a adressé à Emmanuel Macron lundi 25 avril n’est pas uniquement protocolaire. Selon l’agence Chine nouvelle, le président chinois a souligné que les relations entre les deux pays sont caractérisées par « l’indépendance, la compréhension mutuelle, la prévoyance, les avantages mutuels et les résultats mutuellement bénéfiques ». L’indépendance est citée à deux reprises dans le communiqué. Toute à sa rivalité avec les Etats-Unis, la Chine soutient régulièrement « l’autonomie stratégique » mise en avant pas le président français.          L’éditorial du Global Times, mardi 26 avril, le prouve. Le quotidien nationaliste félicite également M. Macron. « Améliorer les relations Chine-France est cohérent avec le renforcement de l’autonomie stratégie de l’Europe. Nous félicitons Macron pour sa réélection et espérons que les relations Chine-France pourront continuer à progresser et que les relations Chine-Union européenne pourront continuer à progresser régulièrement durant son second mandat », écrit le journal, filiale du très officiel China Daily. Celui-ci consacre, mardi, un de ses trois éditoriaux à la France. « La Chine est prête à travailler avec la partie française pour pousser la relation bilatérale à un nouveau niveau », écrit le journal.          Pékin sait que la France a joué un rôle important, aux côtés de l’Allemagne, pour permettre la conclusion fin 2020 de l’accord sur les investissements (CAI) entre la Chine et l’Union européenne (UE). La Chine espérait même – apparemment en vain – que la présidence française de l’UE, durant ce semestre, allait permettre de débloquer sa ratification par le Parlement européen. Par ailleurs, si l’Allemagne est le premier partenaire économique de la Chine en Europe, Pékin sait que deux des trois partis de la coalition au pouvoir à Berlin – les Verts et les libéraux – lui sont hostiles. La visite au Japon que le chancelier Olaf Scholz doit effectuer cette semaine risque également d’être perçue par Pékin comme une prise de distance de Berlin à son égard. Raison de plus pour ne pas négliger la relation sino-française.          Communiqué sans effusion          Ni Xi Jinping, ni le Global Times, ni le China Daily n’évoquent la stratégie indo-pacifique de la France, pomme de discorde entre les deux pays. La Chine souhaite une France assez forte pour ne pas suivre aveuglément Washington, mais assez faible pour ne pas contrarier ses propres ambitions.          Dans le communiqué chinois, Xi Jinping n’évoque à aucun moment sa relation personnelle avec Emmanuel Macron. Il n’en est pas toujours de même. Le 5 avril, au lendemain de la victoire du président serbe Aleksandar Vucic, connu pour son nationalisme et sa proximité avec Vladimir Poutine, Xi Jinping l’avait non seulement félicité, mais avait également précisé qu’il « apprécie ses bonnes relations de travail et son amitié avec le président Vucic ». Quelques jours plus tard, six avions militaires chinois atterrissaient à Belgrade pour livrer à la Serbie des batteries de défense antiaériennes sol-air.        Il vous reste 37.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/26/presidentielle-2022-les-felicitations-mesurees-de-la-chine-apres-la-victoire-de-macron_6123723_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s la victoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les f\u00e9licitations mesur\u00e9es de la Chine","dateCreated":"2022-04-26T11:31:48+02:00","datePublished":"2022-04-26T11:31:48+02:00","dateModified":"2022-04-26T15:11:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"P\u00e9kin souhaite une France assez forte pour ne pas suivre aveugl\u00e9ment Washington, mais assez faible pour ne pas contrarier ses propres ambitions.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/421/0/5060/2530/1342/671/60/0/d19b49c_308dbd68ef234905904b9c884f63b94b-308dbd68ef234905904b9c884f63b94b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-13">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ L’appel des indépendantistes au boycott de l’élection présidentielle a été suivi par une large partie de la population, envoyant un nouveau signe de défiance au pouvoir après la faible participation au référendum sur l’indépendance de décembre 2021.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Politique              Election présidentielle : en Nouvelle-Calédonie, l’abstention a parfois atteint les 98 %      L’appel des indépendantistes au boycott de l’élection présidentielle a été suivi par une large partie de la population, envoyant un nouveau signe de défiance au pouvoir après la faible participation au référendum sur l’indépendance de décembre 2021.          Par Claudine Wéry(Nouméa, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                A Pouébo, petit village kanak à 440 kilomètres au nord de Nouméa, seuls 48 des 2 411 électeurs inscrits ont franchi, dimanche, le seuil des bureaux de vote. « Au bureau de la tribu de Yambé, il y a eu deux électeurs [sur 405]. La journée a été longue pour les assesseurs », plaisante une employée municipale. La ville remporte la palme de l’abstention (98,01 %) en Nouvelle-Calédonie, où toutes les communes situées en terre kanak indépendantiste ont très largement boudé les urnes. A l’échelle territoriale, seuls 34,80 % des électeurs ont voté, plaçant Emmanuel Macron loin devant (61,04 %).          Dans les villages kanak et indépendantistes de la côte est, la participation a été résiduelle : 7,71 % à Hienghène, berceau du leader Jean-Marie Tjibaou, 4,57 % à Canala, 5,64 % à Ponérihouen. Dans l’archipel des îles Loyauté, pareille désertion des urnes avec sur le podium l’île martyre d’Ouvéa et ses 128 votants, soit 2,90 % de participation. Ces chiffres ne sont pas une surprise, alors que le Front de libération nationale kanak et socialiste (FLNKS), rejoint par toutes les autres formations indépendantistes, avait appelé ses militants et sympathisants à rester chez eux.          Une « élection intérieure à la France »          Pas question pour les responsables indépendantistes de trancher entre le rejet du Rassemblement national (RN) et celui du président sortant, avec lequel les relations sont électriques depuis qu’il a refusé de changer la date du troisième et dernier référendum sur l’indépendance de l’accord de Nouméa (1998), qui s’est tenu le 12 décembre 2021. En raison de la crise sanitaire qui, selon eux, n’avait pas permis de mener une campagne équitable, les partisans de l’indépendance de la Nouvelle-Calédonie avaient demandé le report du scrutin à fin 2022. Faute d’avoir eu gain de cause, ils ont boycotté le scrutin, qui a vu la victoire écrasante des loyalistes (96,5 %), mais avec une participation sous le seuil des 50 % (43,9 %). « La consigne du barrage contre l’extrême droite ne souffre d’aucune hésitation. Néanmoins, voter Emmanuel Macron signifie l’approbation de la consultation référendaire bidon du 12 décembre que le président sortant s’est entêté à organiser au mépris du peuple kanak », avait critiqué, entre les deux tours, le parti Dynamik unitaire Sud (DUS), membre du comité de soutien à Jean-Luc Mélenchon. Quant à Daniel Goa, président de l’Union calédonienne (UC), l’une des deux locomotives du FLNKS, il avait ni plus ni moins considéré que « cette élection est intérieure à la France et que le choix relève du seul peuple français ».        Il vous reste 43.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/26/nouvelle-caledonie-en-terre-kanak-l-abstention-a-parfois-atteint-les-98_6123721_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle\u00a0: en Nouvelle-Cal\u00e9donie, l\u2019abstention a parfois atteint les 98\u00a0%","dateCreated":"2022-04-26T11:23:15+02:00","datePublished":"2022-04-26T11:23:15+02:00","dateModified":"2022-04-26T17:37:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Outre-mer"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique","R\u00e9f\u00e9rendum en Nouvelle-Cal\u00e9donie"],"description":"L\u2019appel des ind\u00e9pendantistes au boycott de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a \u00e9t\u00e9 suivi par une large partie de la population, envoyant un nouveau signe de d\u00e9fiance au pouvoir apr\u00e8s la faible participation au r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019ind\u00e9pendance de d\u00e9cembre\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Claudine W\u00e9ry","description":"Noum\u00e9a, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/632/0/4724/2362/1342/671/60/0/09e6302_1650960202544-000-328u7mq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-14">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les élections législatives auront lieu les 12 et 19 juin. Un peu éclipsées par la présidentielle, c’est pourtant un scrutin fondamental pour les formations politiques et pour le pays.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        Elections législatives 2022             Elections législatives 2022 : comment fonctionne ce scrutin qui suit l’élection présidentielle ?      Les élections législatives auront lieu les 12 et 19 juin. Un peu éclipsées par la présidentielle, c’est pourtant un scrutin fondamental pour les formations politiques et pour le pays.          Par Eléa Pommiers et Iris Derœux         Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 16h02    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Depuis 2002 et l’avènement du quinquennat, les élections législatives sont organisées dans les semaines qui suivent l’élection présidentielle et ont été quelque peu éclipsées par celle-ci. Emmanuel Macron a été réélu pour les cinq prochaines années, mais il reste à voter, les 12 et 19 juin, pour élire une nouvelle Assemblée nationale.            Comment vote-t-on aux législatives ?            Les élections législatives ont la particularité d’être un scrutin national, puisqu’on élit les représentants de la nation, mais organisé à l’échelle locale, par circonscriptions. Il en existe 577 (dont onze à l’étranger), d’où sont donc issus les 577 députés qui siègent à l’Assemblée nationale. Chaque électeur est rattaché à une circonscription, souvent la subdivision d’un département, dans laquelle s’affrontent des candidats de différentes formations politiques.              Comme pour la présidentielle, le mode de scrutin est uninominal (on élit une personne et pas une liste), majoritaire (non proportionnel) et à deux tours. Un seul candidat peut devenir député de la circonscription : celui qui a obtenu la majorité des voix. Il remporte alors un siège à l’Assemblée nationale au nom de sa formation politique.             Un candidat peut l’emporter dès le premier tour s’il obtient 50 % des suffrages            Pourtant, les règles de qualification sont un peu différentes de celles de l’élection présidentielle. Un candidat peut l’emporter dès le premier tour s’il obtient 50 % des suffrages exprimés représentant au moins 25 % des inscrits. Le taux d’abstention est donc déterminant. Si aucun candidat ne remplit ces conditions, un second tour est organisé. La règle pour se qualifier n’est pas d’obtenir l’un des deux meilleurs scores mais de réunir un nombre de suffrages au moins égal à 12,5 % des inscrits. Il peut donc arriver qu’il y ait trois candidats au second tour (on parle de « triangulaire ») voire, plus rarement, quatre candidats (« quadrangulaire »). Le gagnant du second tour est celui qui arrive ensuite en tête, quel que soit le nombre de voix.            Au niveau national, l’objectif des partis politiques est d’obtenir la majorité absolue à l’Assemblée, soit 289 députés, pour pouvoir appliquer leur programme sans avoir à négocier avec les autres formations politiques.            Le scrutin s’est-il toujours déroulé ainsi ?            Les règles ont changé depuis la création de la Ve République, en 1958. A commencer par le nombre de circonscriptions et de députés, qui ne sont 577 que depuis 1988. L’augmentation du nombre de sièges à l’Assemblée nationale avait pour but de répondre à l’évolution démographique de certains départements dont la population était plus nombreuse. Pour autant, le nombre de députés dans les départements qui perdaient des habitants n’a jamais été réduit. Le chiffre de 577 est désormais un maximum, inscrit dans la Constitution depuis 2007.              Lors de sa première campagne, en 2017, Emmanuel Macron avait pris l’engagement de diminuer d’environ un tiers le nombre de députés et de sénateurs, notamment afin de réduire les dépenses de l’Etat, et d’en élire 20 % à la proportionnelle. En juillet 2018, une proposition de loi sur la réforme des institutions a été présentée au Parlement, mais l’examen de ce texte a été chamboulé par l’affaire Benalla, puis par la crise des « gilets jaunes » et le Covid-19. Dans son programme de 2022, le président candidat n’a pas relancé cette proposition de diminuer le nombre d’élus.             Le scrutin majoritaire a le mérite de dégager des majorités claires, mais élimine les candidats arrivés en deuxième position            Quant au mode de scrutin, il a toujours été le même, à une exception près : en 1986, François Mitterrand avait décidé de mettre en place un scrutin proportionnel afin de limiter la débâcle qui s’annonçait pour les socialistes. En effet, le scrutin majoritaire a le mérite de dégager des majorités claires, mais élimine impitoyablement les candidats arrivés en deuxième position, qu’ils représentent 45 % des voix ou seulement 2 %. A l’inverse, le scrutin proportionnel permet de représenter toutes les formations politiques en fonction de leur résultat national. Avec ce mode de scrutin, la gauche avait perdu la majorité mais conservé plus de 30 % des sièges, tandis que le Front national était entré pour la première fois à l’Assemblée nationale avec 35 députés (9,65 % des suffrages au niveau national).            En 2022 comme en 2017, le changement de mode de scrutin aux législatives a fait partie des sujets débattus lors de la campagne présidentielle. Plusieurs candidats s’en sont emparés, y compris Marine Le Pen, qui souhaitait une proportionnelle intégrale, et Emmanuel Macron, favorable à une « dose » de proportionnelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Macron-Le Pen, deux visions radicalement opposées sur les institutions                   Quels sont les enjeux des élections législatives ?            Depuis 2002, les élections législatives suivent de quelques semaines l’élection présidentielle. L’abstention aux législatives ne cesse d’augmenter, témoignant d’un désintérêt croissant des Français pour ces élections, souvent perçues comme la pâle continuité de la présidentielle. En 2017, 57,36 % des électeurs inscrits ne sont pas allés voter, un record depuis 1958.             Le gouvernement décide de la politique du pays et l’Assemblée nationale vote les lois            Pourtant, un président élu ne peut rien mettre en œuvre sans avoir la majorité à l’Assemblée nationale. Selon la Constitution, c’est bien le gouvernement qui décide de la politique du pays et c’est l’Assemblée qui vote obligatoirement les lois. Si la majorité des députés est d’une autre famille politique que celle du président, alors le gouvernement sera de la même couleur politique que l’Assemblée. La politique mise en œuvre sera celle de la majorité parlementaire et non celle du chef de l’Etat. C’est ce qui s’est passé lors des trois cohabitations (1986-1988, 1993-1995 et 1997-2002).              C’est justement pour éviter cette configuration que Jacques Chirac et Lionel Jospin ont voulu réformer le mandat du président de la République pour l’aligner sur la durée du mandat des députés. Avant 2002, première mise en application du quinquennat, des élections législatives avaient lieu au cours du septennat et faisaient planer le risque de perdre la majorité parlementaire.            Depuis 2002, l’élection des députés a lieu juste après l’élection présidentielle et a donné, à chaque fois jusqu’à présent, la majorité absolue au parti du président nouvellement élu, lui donnant les coudées franches pour appliquer son programme. A l’inverse, les oppositions, à commencer par Jean-Luc Mélenchon, leader de La France insoumise, appellent les Français à récuser leur choix de la présidentielle et à mettre en place une cohabitation dès le début de mandat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon et son pôle populaire veulent apparaître en premier opposant à Emmanuel Macron                   Cette année, les législatives se tiennent les 12 et 19 juin. Elles se feront dans une configuration inédite. Le parti majoritaire, La République en marche, ne peut plus jouer sur la nouveauté d’une formation récemment installée, comme en 2017, mais devra défendre son bilan. Le Rassemblement national, arrivé au second tour de la présidentielle, va chercher une assise à l’Assemblée nationale, et les formations traditionnelles de droite, Les Républicains, et de gauche, Parti socialiste, vont tenter de se relever de leur échec à la présidentielle en conservant ce qui leur reste d’ancrage local ou en cherchant de nouvelles alliances. Les tractations partisanes ne font que commencer : les déclarations de candidatures doivent être finalisées avant le 20 mai.                           Les différentes dates pour voter aux élections législatives 2022       Les dates de scrutin sont fixées aux 12 et 19 juin en métropole. Les circonscriptions qui éliront leur député dès le premier tour (avec 50 % des suffrages exprimés représentant au moins 25 % des inscrits) ne voteront que le 12 juin.Les Français de l’étranger, qui ne sont représentés par des députés que depuis 2012, voteront le 4 juin pour le continent américain et les Caraïbes, le 5 juin pour le reste du monde. Le second tour aura lieu le 18 juin pour le continent américain et les Caraïbes, le 19 juin pour le reste du monde.Certains DOM-COM (Guadeloupe, Martinique, Guyane, Polynésie française, Saint-Barthélemy, Saint-Martin, Saint-Pierre-et-Miquelon) voteront la veille de la métropole (le 11 et le 18 juin).Les prétendants à la députation auront quatre jours, du 16 au 20 mai, pour déclarer leur candidature.                              Eléa Pommiers et  Iris Derœux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 27 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/26/elections-legislatives-2022-comment-fonctionne-ce-scrutin-qui-suit-l-election-presidentielle_6123718_4355770.html"},"headline":"Elections l\u00e9gislatives 2022\u00a0: comment fonctionne ce scrutin qui suit l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0?","dateCreated":"2022-04-26T11:10:23+02:00","datePublished":"2022-04-26T11:10:23+02:00","dateModified":"2022-04-26T16:02:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Comprendre les \u00e9lections","Elections l\u00e9gislatives 2022","Pour comprendre","Politique","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Les \u00e9lections l\u00e9gislatives auront lieu les 12\u00a0et 19\u00a0juin. Un peu \u00e9clips\u00e9es par la pr\u00e9sidentielle, c\u2019est pourtant un scrutin fondamental pour les formations politiques et pour le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
,{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/0/0/2100/1044/1342/671/60/0/b05a82c_958472471-institutions-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/26/19-15">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Les oppositions entendent faire de ce dossier un thème-clé de la campagne des élections législatives des 12 et 19 juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Réforme des retraites             La bataille contre la réforme des retraites est déjà pleinement engagée      Les oppositions entendent faire de ce dossier un thème-clé de la campagne des élections législatives des 12 et 19 juin.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 4 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La bataille contre la réforme des retraites a commencé. Moins de vingt-quatre heures après la victoire d’Emmanuel Macron à la présidentielle, ses opposants – en particulier ceux de gauche – ont accusé le président réélu de vouloir tordre le bras au Parlement sur son projet consistant à reporter à 65 ans l’âge d’ouverture des droits à une pension. Cette offensive confirme que les adversaires du chef de l’Etat ont la ferme intention de prendre leur revanche lors des législatives des 12 et 19 juin en combattant l’une des mesures-phares de son programme.          A l’origine de la controverse, il y a une interview de Bruno Le Maire, lundi 25 avril, en début de matinée, sur Franceinfo. Une journaliste pose la question suivante au ministre de l’économie : « Est-ce que vous nous garantissez ce matin que le gouvernement (…) n’utilisera pas le 49.3 pour faire passer cette réforme ? » Réponse de M. Le Maire : « Je ne peux pas donner cette garantie. » Il ajoute aussitôt : « Je ne le souhaite pas. Ça, c’est certain. J’ai toujours dit que cette réforme devait faire l’objet le plus possible de discussion et de dialogue avec l’espoir de parvenir à un compromis. »                           Lire aussi :  Les opposants à Emmanuel Macron attaquent Bruno Le Maire sur le 49.3 et la réforme des retraites                 Bien qu’il ait précisé être défavorable au 49.3, ses propos ont été interprétés comme laissant la porte ouverte à l’activation de cette disposition de la Constitution, qui réduit les droits des parlementaires, puisqu’elle permet d’adopter sans vote une loi. Edouard Philippe, quand il était premier ministre, l’avait utilisée en 2020, lors de l’examen du texte sur le système universel de retraites.          Jean-Luc Mélenchon a été l’un des premiers à sonner la charge : « Macron à peine réélu, il veut déjà passer par [le] 49.3 la retraite à 65 ans », s’est indigné le leader de La France insoumise sur le réseau social Twitter. « Le 12 et le 19 juin, mettons-lui un 49.3 par les urnes aux législatives », a renchéri Fabien Roussel, le candidat du Parti communiste à la présidentielle. Sollicitée par Le Monde, Valérie Rabault, députée du Tarn-et-Garonne et présidente du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, se dit « ahurie » après l’intervention du ministre de l’économie.          « Le sujet de la retraite à 65 ans est clairement une ligne de fracture dans la société, affirme-t-elle. Comme Bruno Le Maire est intelligent et politique, il le sait parfaitement. » Selon elle, trois hypothèses peuvent être avancées : soit Nicolas Sarkozy a conclu avec M. Macron et ses soutiens un « deal très fort qui leur permet d’avoir une majorité à l’Assemblée » ; soit le chef de l’Etat a indiqué à M. Le Maire « qu’il ne serait pas du prochain gouvernement, et ce dernier dégoupille une grenade » ; soit on est face à une combinaison de ces deux scénarios.        Il vous reste 44.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/26/la-bataille-des-retraites-est-deja-pleinement-engagee_6123713_823448.html"},"headline":"La bataille contre la r\u00e9forme des retraites est d\u00e9j\u00e0 pleinement engag\u00e9e","dateCreated":"2022-04-26T10:35:17+02:00","datePublished":"2022-04-26T10:35:17+02:00","dateModified":"2022-04-26T15:10:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","R\u00e9forme des retraites"],"description":"Les oppositions entendent faire de ce dossier un th\u00e8me-cl\u00e9 de la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 12 et 19\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/277/0/3148/1574/1342/671/60/0/592bf09_1650961420016-000-32867a2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-16">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Loin du chaos des élections américaines de 2020, Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont reconnu le résultat des urnes, mais tout un front poreux aux théories du complot s’enflamme pour la thèse d’une vaste machination.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                            Société       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : le fantasme persistant de la fraude électorale      Loin du chaos des élections américaines de 2020, Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont reconnu le résultat des urnes, mais tout un front poreux aux théories du complot s’enflamme pour la thèse d’une vaste machination.          Par William Audureau, Samuel Laurent et Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 09h56, mis à jour à 12h53    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « Macron a volé l’élection. Creusez plus en profondeur, camarades patriotes français ! » Dans la nuit du dimanche 24 au lundi 25 avril, alors que la plupart des chefs d’Etat étrangers félicitent Emmanuel Macron pour sa réélection, l’élue trumpiste de l’Arizona au Sénat, Wendy Rogers, casse l’ambiance : il y aurait eu fraude. Un message qui ne passe pas inaperçu. Alors que Marine Le Pen a annoncé la veille qu’elle « respect[ait] » le sort des urnes, tout un front antisystème, anti-Macron et poreux aux théories du complot, s’enflamme aussitôt pour la thèse d’une grande manipulation.          Encore faut-il pouvoir l’étayer. Lundi, la capture vidéo d’un bug technique sur France 2 lors de la soirée électorale se répand comme une traînée de poudre. A rebours de tous les résultats égrenés depuis 20 heures, et en contradiction avec le score de 58,5 % pour Emmanuel Macron affiché en même temps par la chaîne, la candidate d’extrême droite apparaît fugacement en tête au total des suffrages exprimés. L’erreur technique, reconnue par la chaîne auprès du Monde, est rapidement rectifiée, mais le mal est fait.                           Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : une vidéo de France 2 montre-t-elle une fraude électorale dans le décompte des voix ?                 « A 21 h 10 Le Pen a 13 899 494 voix. A 22 h 45 Le Pen a 11 558 051 voix. Où sont passées les 2 341 443 voix ? », questionne un certain « Patriote Info », parmi de nombreuses publications suspicieuses. C’est la « preuve » qu’attendaient tant de militants pour accuser la Macronie de fraude. Déjà, en milieu d’après-midi, un sondage dans le canal Telegram conspirationniste « Rester libre ! » (11 000 abonnés) voyait 81 % des 2 500 participants prédire que « le pouvoir va frauder pour imposer une victoire de Macron ». Entre sarcasmes et triomphalisme, ils sont nombreux, depuis, à s’être convaincus eux-mêmes d’avoir vu juste.          Inspiration du côté des Etats-Unis          Loin des plateaux de télévision, la petite musique du complotisme électoral était en gestation depuis des mois sur les réseaux sociaux, dans les sphères conspirationnistes comme d’extrême droite. Dès le début d’année, c’est une petite phrase de Brigitte Macron, semblant se demander dans un contexte de reprise du Covid-19 « s’il y [aurait] des élections », qui avait alimenté la rumeur d’un vol électoral dans les sphères antisystème. Cette vigilance exacerbée a été méthodiquement entretenue par certains acteurs politiques antisystème, comme Florian Philippot (Les Patriotes), qui en novembre 2021, déjà, criait sur Twitter à la « fraude et tricherie en marche », ou encore Nicolas Dupont-Aignan (Debout la France), qui condamnait d’avance une élection « truquée de A à Z », fin mars sur RTL. « On peut le voir comme une manière de préparer le terrain idéologique. C’est presque leur intérêt d’aller sur ce terrain-là, ils savent que ça ne leur coûtera pas d’électeurs », observait alors le fondateur et directeur de Conspiracy Watch, l’observatoire du complotisme, Rudy Reichstadt.        Il vous reste 63.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/26/presidentielle-2022-de-trump-a-un-bug-de-france-2-l-entetante-musique-de-la-fraude-electorale_6123706_3224.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le fantasme persistant de la fraude \u00e9lectorale","dateCreated":"2022-04-26T09:56:33+02:00","datePublished":"2022-04-26T09:56:33+02:00","dateModified":"2022-04-26T12:53:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Pixels","Les D\u00e9codeurs","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Loin du chaos des \u00e9lections am\u00e9ricaines de 2020, Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont reconnu le r\u00e9sultat des urnes, mais tout un front poreux aux th\u00e9ories du complot s\u2019enflamme pour la th\u00e8se d\u2019une vaste machination.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
,{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/498/0/5976/2988/1342/671/60/0/9768cd5_1650968190035-daj22015d33.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-17">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Largement marquée par un vote Mélenchon au premier tour de l’élection présidentielle, l’île de La Réunion a cette fois plébiscité Marine Le Pen et s’est abstenue massivement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Abstention          Les programmes                                                                                          Élection présidentielle 2022              Le vote Marine Le Pen, révélateur des fractures réunionnaises      Largement marquée par un vote Mélenchon au premier tour de l’élection présidentielle, l’île de La Réunion a cette fois plébiscité Marine Le Pen et s’est abstenue massivement.          Par Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 11h18    Temps de Lecture 5 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dépouillement des bulletins de vote dans un bureau à La Possession (La Réunion), le 24 avril 2022.  RICHARD BOUHET / AFP               Un score historique avec 59,57 % des voix, largement supérieur à celui de la France entière (41,46 %) ; en tête dans les vingt-quatre communes de La Réunion, à plus de 60 % dans quinze d’entre elles : Marine Le Pen a dynamité le front républicain, mis en place par des élus macronistes, dont le président du département, Cyrille Melchior, et deux sénateurs, ainsi que le barrage à l’extrême droite, défendu par la présidente de la région, Huguette Bello (divers gauche), et la maire de Saint-Denis, Ericka Bareigts (Parti socialiste). En deuxième position au premier tour (24,73 %) derrière Jean-Luc Mélenchon, arrivé largement en tête (40,26 %), la candidate du Rassemblement national (RN) a agrégé toute une partie de l’électorat de celui-ci, pour constituer un « front anti-Macron ». Une Réunion du non à laquelle s’ajoute un taux inédit d’abstentionnistes (40,61 %).          Si son père a longtemps été considéré dans l’île comme un repoussoir, Marine Le Pen a réussi son entreprise de « normalisation », en plaidant, au fil des années, son « affection » et sa « passion » pour les territoires ultramarins et en y effectuant des déplacements réguliers. Son nom semble fonctionner comme une marque quand, localement, le RN a péniblement réuni 1,74 % des voix aux élections régionales de 2021.                           Lire aussi :  En outre-mer, l’abstention et Marine Le Pen en tête du second tour de la présidentielle                 Dimanche 24 avril, ses électeurs répétaient vouloir le « changement » pour expliquer leur choix. « Il faut donner une chance à Marine, plaidait Nancy, très sensible à la question des retraites, en sortant d’un bureau de vote de Saint-Denis. Voir comment elle gouverne. De toute façon, le pire n’est pas possible. » Plus virulent contre le « président des riches », Bouba s’agaçait, lui, contre le « bordel, partout » : l’insécurité, les taxes, le niveau des prix et le nombre trop important de familles venues de Mayotte, département voisin dans l’océan Indien, qui « profitent du système ».          « Vote défouloir »          S’ils ne s’attendaient pas à une telle vague Marine Le Pen, beaucoup d’élus réunionnais de droite et de gauche n’ont toutefois pas été surpris de la voir en tête dans l’île. A trois jours du scrutin, le vice-président du conseil régional, Patrick Lebreton, soutien de Jean-Luc Mélenchon, expliquait « ramer en allant sur le terrain » : « Certains veulent régler des comptes et disent qu’il faut les laisser s’exprimer. » Président de l’association des maires du département, le macroniste Serge Hoareau assure « n’avoir jamais vu autant d’agressivité durant cette campagne, notamment sur les réseaux sociaux, contre la majorité présidentielle et ceux qui la soutiennent ». Lui comme d’autres élus font le constat d’un vote de colère ou d’un « vote défouloir ». Le contexte social joue également. Selon le rapport de la Cour des comptes sur le RSA, publié en janvier, 38 % de la population vit sous le seuil de pauvreté monétaire. Une personne sur quatre touche le RSA, dans un département qui compte plus de 860 000 habitants et trois fois plus de chômeurs qu’en métropole.        Il vous reste 51.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/26/presidentielle-2022-le-vote-marine-le-pen-revelateur-des-fractures-reunionnaises_6123702_6059010.html"},"headline":"Le vote Marine Le Pen, r\u00e9v\u00e9lateur des fractures r\u00e9unionnaises","dateCreated":"2022-04-26T09:48:50+02:00","datePublished":"2022-04-26T09:48:50+02:00","dateModified":"2022-04-26T11:18:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Outre-mer"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Largement marqu\u00e9e par un vote M\u00e9lenchon au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l\u2019\u00eele de La R\u00e9union a cette fois pl\u00e9biscit\u00e9 Marine Le Pen et s\u2019est abstenue massivement.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Talpin","description":"Saint-Denis (La R\u00e9union), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/d295fb1_1650958004819-463530.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Outre-mer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/outre-mer/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-18">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Selon Bruno Le Maire, la remise de 18 centimes à la pompe, en vigueur jusqu’à fin juillet, est « efficace », mais des dispositifs « plus efficaces parce que plus ciblés » seraient plus pertinents.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Économie française             Carburants : l’exécutif planche sur une nouvelle mesure pour l’été      Selon Bruno Le Maire, la remise de 18 centimes à la pompe, en vigueur jusqu’à fin juillet, est « efficace », mais des dispositifs « plus efficaces parce que plus ciblés » seraient plus pertinents.          Par Elsa Conesa         Publié aujourd’hui à 09h15, mis à jour à 10h01    Temps de Lecture 3 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Matignon l’avait admis en mars : la remise de 18 centimes à la pompe était une mesure d’urgence devant permettre d’agir vite face à la flambée des prix du carburant. Mais il faudrait réfléchir à « quelque chose de pérenne après le 31 juillet ». Les services de Bercy ont donc continué à travailler pendant la campagne pour mettre au point une nouvelle mesure en faveur des ménages les plus exposés à la hausse des prix. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, l’a confirmé sur Franceinfo, lundi 25 avril, au lendemain d’une élection dominée par les questions de pouvoir d’achat dans un contexte d’inflation : « Nous maintiendrons un dispositif sur le carburant parce que les prix à la pompe continuent d’être très élevés. »          La ristourne de 18 centimes d’euro, en vigueur depuis début avril, est « efficace », juge le ministre, mais des dispositifs « plus efficaces parce que plus ciblés » seraient plus pertinents, car le dispositif actuel « profite à tout le monde, quel que soit son niveau de revenu » ou ses contraintes en matière de transport : « Les 18 centimes, c’est pas mal, mais avoir une aide plus significative et plus ciblée, il me semble que c’est plus juste et plus efficace. » L’objectif étant d’être prêt pour le mois de juillet, lorsque le prochain gouvernement présentera son budget rectificatif. Même si tout est évidemment susceptible d’être remis en question à court terme : « Il se peut que, d’ici à quelques jours, je ne sois plus ministre des finances ou plus au gouvernement », a rappelé Bruno Le Maire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron repeint son bilan et son programme aux couleurs du pouvoir d’achat                 Quelle que soit la configuration du futur gouvernement, et l’identité du prochain locataire de Bercy, une réflexion devra s’engager puisque la « remise à la pompe » doit s’éteindre fin juillet, et que les prix ne semblent pas vouloir refluer. Surtout, l’exécutif est confronté à la même difficulté depuis l’automne : trouver la mesure ciblant les ménages à la fois les plus exposés à la hausse des prix et identifiés comme les plus fragiles. Une équation complexe techniquement, l’administration ne disposant pas de données directement exploitables qui permettraient d’identifier les personnes concernées. « Nous avons fait tout le travail technique pour pouvoir croiser des données entre votre niveau de revenu, le véhicule dont vous disposez et la consommation du véhicule, le nombre de kilomètres que vous parcourez », a expliqué Bruno Le Maire, lundi.          Le chèque inflation attaqué          Faute de pouvoir toucher la population souhaitée, l’exécutif a multiplié ces derniers mois des gestes de nature diverse pour couvrir un spectre large de besoins et de bénéficiaires, au risque d’aider des populations non prioritaires, et de « cramer la caisse », selon la droite – les mesures annoncées depuis l’automne totalisent près de 30 milliards d’euros. Le chèque inflation, cette somme de 100 euros versée à 38 millions de ménages depuis quelques mois et baptisée « indemnité classes moyennes » par le premier ministre, Jean Castex, a été particulièrement attaqué par les oppositions, la gauche le jugeant mal ciblé, la droite trop coûteux. La revalorisation du barème kilométrique en janvier, réservée aux ménages imposables, a également été très critiquée, la députée socialiste Valérie Rabault estimant que 14,5 millions de personnes en avaient été exclues.        Il vous reste 13.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/26/carburants-l-executif-planche-sur-une-nouvelle-mesure-pour-l-ete_6123697_823448.html"},"headline":"Carburants\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif planche sur une nouvelle mesure pour l\u2019\u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-04-26T09:15:13+02:00","datePublished":"2022-04-26T09:15:13+02:00","dateModified":"2022-04-26T10:01:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Selon Bruno Le Maire, la remise de 18 centimes \u00e0 la pompe, en vigueur jusqu\u2019\u00e0 fin juillet, est \u00ab\u00a0efficace\u00a0\u00bb, mais des dispositifs \u00ab\u00a0plus efficaces parce que plus cibl\u00e9s\u00a0\u00bb seraient plus pertinents.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/86e835f_1650960045383-000-324q7et.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-19">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Certains ministres craignent le pouvoir de nuisance de LFI sur le déroulement du quinquennat et qu’il attise la contestation contre le gouvernement dans la rue.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Elections législatives 2022             Après la réélection d’Emmanuel Macron, le camp présidentiel redoute le « troisième tour » promis par Jean-Luc Mélenchon      Certains ministres craignent le pouvoir de nuisance de LFI sur le déroulement du quinquennat et qu’il attise la contestation contre le gouvernement dans la rue.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 6 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une photo de Jean Luc Melenchon dans une enveloppe lors du dépouillement des bulletins de vote à Marseille, le 24 avril 2022.  ARNOLD JEROCKI /DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Ils s’y attendaient. Avant même le second tour de l’élection présidentielle, les partisans d’Emmanuel Macron craignaient de devoir faire face à une opposition acharnée du dirigeant de La France insoumise (LFI), Jean-Luc Mélenchon, à la suite de la réélection de leur candidat. Cela n’a pas manqué.          A peine la victoire du locataire de l’Elysée annoncée, dimanche 24 avril, le chef de file de la gauche radicale a immédiatement affirmé que M. Macron était « le plus mal élu des présidents de la Ve République ». « Sa monarchie présidentielle survit par défaut », car « il surnage dans un océan d’abstention, de bulletins blancs et nuls », a accusé M. Mélenchon.                           Lire aussi :  L’après-présidentielle en direct : les Républicains veulent rester indépendants face à Emmanuel Macron, la gauche va se réunir pour évoquer les législatives                 Un procès en illégitimité immédiatement dénoncé par les macronistes. Fer de lance de la contre-offensive, le patron des députés de La République en marche (LRM), Christophe Castaner, a critiqué le « jeu dangereux » de l’« insoumis », en l’accusant de propager des « fake news ». Prétendre que M. Macron serait le président « le plus mal élu de la Ve République » est « factuellement faux, à la fois en pourcentage et en nombre de voix », a rectifié M. Castaner, lundi 25 avril, sur France 2.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une abstention proche des records lors de l’élection présidentielle 2022                 De fait, comme l’ont démontré « Les décodeurs » du Monde, l’affirmation de M. Mélenchon est erronée, car, en remportant le second tour avec 18,8 millions de voix (58,54 %) contre 13,3 millions pour Marine Le Pen (41,46 %), M. Macron n’est pas le moins bien loti des présidents de la Ve République, que ce soit en pourcentage des suffrages exprimés (il surpasse François Mitterrand en 1981 et 1988 ou encore Nicolas Sarkozy en 2007), en nombre de voix (il en a, par exemple, davantage que François Hollande en 2012), et même en pourcentage du nombre d’inscrits (il fait un peu mieux que Georges Pompidou en 1969). Malgré la réalité des chiffres, « une petite musique est apparue » dès dimanche soir, « et, depuis, on aurait l’impression qu’Emmanuel Macron aurait perdu ! », s’est indigné M. Castaner.          Un président « minoritaire »          Dans son sillage, les macronistes ont concentré les critiques contre le député des Bouches-du-Rhône, en l’accusant, selon les mots du député (LRM) de la Vienne Sacha Houlié, d’avoir une attitude de « mauvais perdant » et d’être adepte du « coup de force ».          Avec son « mensonge », il « n’a pas été à la hauteur des institutions et de ses propres électeurs », a asséné le secrétaire d’Etat aux affaires européennes, Clément Beaune, sur CNews, lundi 25 avril. « Pour Jean-Luc Mélenchon, une élection qu’il ne gagne pas est une élection qui n’existe pas », a cinglé, à son tour, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, sur BFM-TV. Avant de rappeler : « Déjà en 2017, on avait entendu Jean-Luc Mélenchon remettre en cause l’élection [présidentielle] parce qu’il n’était pas qualifié au second tour. »        Il vous reste 62.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/26/a-peine-reelu-macron-deja-en-tension-avec-la-gauche-de-melenchon_6123675_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9\u00e9lu\u00a0: le camp pr\u00e9sidentiel redoute le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb promis par Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateCreated":"2022-04-26T05:44:45+02:00","datePublished":"2022-04-26T05:44:45+02:00","dateModified":"2022-04-26T12:28:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Certains ministres craignent le pouvoir de nuisance de LFI sur le d\u00e9roulement du quinquennat et qu\u2019il attise la contestation contre le gouvernement dans la rue.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/26/1214/0/7771/3885/1342/671/60/0/f71afae_1650960203803-344a7232.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/26/19-20">
<filnamedate="20220426"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220426"><AAMMJJHH="2022042619">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Pouvoir d’achat, emploi, industrie… le prochain gouvernement devra préserver les revenus et éviter une reprise du chômage dans un contexte de hausse des prix et de ralentissement de la croissance.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Israël/Palestine    Polémique sur les cabinets de conseil    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen improves in Paris, but the capital still holds her in contempt                   Politique La désunion de l’extrême droite et de la droite en vue des législatives                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Pourquoi les outre-mer ont largement voté en faveur de Marine Le Pen                   Élection présidentielle 2022 Au second tour de la présidentielle, les prisons françaises ont voté Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les défis économiques du deuxième mandat d’Emmanuel Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le cumul des dettes publique et privée en France s’établissait, en septembre, à 361 % du PIB »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Management : « Les algorithmes sont plus opaques que les méthodes de contrôle traditionnelles »   Régis Martineau Professeur à l’ICN Business School               Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:17    Politique Résultats de l’élection présidentielle 2022 : le résumé vidéo du second tour                    02:49    Politique Les réactions politiques au lendemain de la réélection d’Emmanuel Macron                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                        Politique Le grand « live » du second tour : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Régulation du Web : l’Europe en pointe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le contrôle des données numériques, ambition totale pour la Chine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, élu clairement mais sans élan, devra tenir compte de cette nouvelle donne politique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés L’appel d’un groupe d’économistes : « La présidence française du Conseil de l’UE doit proposer l’adoption d’un traité sur les enjeux de la transition énergétique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Les Segpa » : basiques instincts sur les enfants en échec scolaire                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Barry », saison 3, sur OCS : en Californie, chacun cherche son karma             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Downing Street laisse le champ libre aux thérapies de conversion                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Entreprises             Emmanuel Macron réélu : les défis économiques du nouveau quinquennat      Pouvoir d’achat, emploi, industrie… le prochain gouvernement devra préserver les revenus et éviter une reprise du chômage dans un contexte de hausse des prix et de ralentissement de la croissance.          Par Béatrice Madeline         Publié aujourd’hui à 05h33, mis à jour à 08h15    Temps de Lecture 16 min.          Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 COLCANOPA               Face à une société plus fracturée que jamais, Emmanuel Macron devra conduire des chantiers économiques majeurs pendant son second mandat. Dans un contexte de hausse de l’inflation, alors que la guerre en Ukraine fragilise un peu plus encore les chaînes d’approvisionnement mondiales, il lui faudra préserver le pouvoir d’achat des Français et éviter une reprise du chômage, tout en maîtrisant les finances publiques et en poursuivant les efforts entrepris en faveur de la réindustrialisation du pays. Avec, en ligne de mire, l’impératif d’organiser la transition énergétique et de répondre au défi climatique.                           Lire aussi :  L’après-présidentielle en direct : les Républicains veulent rester indépendants face à Emmanuel Macron, la gauche va se réunir pour évoquer les législatives                 Echapper au spectre de la stagflation          Moins de croissance, une inflation plus forte et plus durable et des perspectives entachées d’une très forte incertitude. C’est le cocktail amer promis par le Fonds monétaire international (FMI) pour l’économie mondiale.          Pour son second mandat, Emmanuel Macron ne devra donc pas compter surfer sur la forte reprise économique constatée en 2021, qui s’est traduite par une progression de 7 % du produit intérieur brut (PIB). La croissance française ne devrait guère dépasser 2,8 % en 2022, et encore grâce à la vitalité du début d’année, quand la Russie n’avait pas encore attaqué l’Ukraine et provoqué une flambée des coûts de l’énergie et de certaines matières premières.          L’inflation, qui a atteint 7,4 % dans la zone euro en mars, est contenue pour le moment à 4,5 % en France grâce aux mesures prises par l’exécutif. Mais elle pourrait atteindre 5 % à moyen terme. « On s’oriente de plus en plus vers un conflit durable en Ukraine, argumente Bruno De Moura Fernandes, responsable de la recherche macroéconomique chez Coface. Mécaniquement, les tensions inflationnistes vont rester élevées sur les prochains trimestres. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                 La Banque centrale européenne (BCE) n’aurait alors d’autre choix que de relever les taux directeurs, une décision qu’elle n’a pas encore prise. « Si j’augmente les taux d’intérêt aujourd’hui, cela ne fera pas baisser le prix de l’énergie », car « 50 % de l’inflation est liée aux prix de l’énergie », a déclaré la présidente de l’institut monétaire, Christine Lagarde, dimanche 24 avril, dans un entretien accordé à la chaîne américaine CBS.          La question est de savoir combien de temps la BCE pourra tenir cette position, alors que d’autres instituts monétaires dans le monde ont commencé à relever leurs taux. Le scénario stagflationniste, selon M. De Moura Fernandes, « semble inévitable, surtout si des sanctions plus dures sont prises contre la Russie, notamment un embargo sur le gaz russe ».        Il vous reste 87.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/26/pouvoir-d-achat-emploi-industrie-les-defis-economiques-du-nouveau-quinquennat-d-emmanuel-macron_6123670_3234.html"},"headline":"Emmanuel Macron r\u00e9\u00e9lu\u00a0: les d\u00e9fis \u00e9conomiques du nouveau quinquennat","dateCreated":"2022-04-26T05:33:14+02:00","datePublished":"2022-04-26T05:33:14+02:00","dateModified":"2022-04-26T08:15:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Entreprises","R\u00e9mun\u00e9rations","Industrie","Emploi","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Pouvoir d\u2019achat, emploi, industrie\u2026 le prochain gouvernement devra pr\u00e9server les revenus et \u00e9viter une reprise du ch\u00f4mage dans un contexte de hausse des prix et de ralentissement de la croissance.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Madeline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/25/167/165/3069/1535/1342/671/60/0/8cebe7c_1650925606745-colcanopa-25042022image0.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       
   
