<FILE-date="2022/12/28/19">

<article-nb="2022/12/28/19-1">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Si l’industrie ukrainienne du jeu vidéo s’est adaptée aux bouleversements entraînés par l’invasion russe, les créateurs indépendants et amateurs ne se sont pas résignés et abordent désormais la guerre à travers leurs créations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Valeriy Petrov / Staryshko / Le Monde                         Pixels        Jeux vidéo         En Ukraine, la résilience des créateurs de jeux vidéo face à la guerre   Par Aurélien Defer    Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitSi l’industrie ukrainienne du jeu vidéo s’est adaptée aux bouleversements entraînés par l’invasion russe, les créateurs indépendants et amateurs ne se sont pas résignés et abordent désormais la guerre à travers leurs créations.                « Quand la guerre a commencé, nous avons décidé de mettre en suspens le projet en cours », se souvient Vitalii Zubkov, membre du studio ukrainien Marevo Collective. Avec ses cinq collègues et amis, le game designer lance alors la production d’un nouveau jeu vidéo : baptisé Zero Losses, ce jeu en monde ouvert, imaginé comme « un lent road trip à travers l’apocalypse », est prévu pour le premier semestre 2023 sur la plate-forme Steam et dépeindra sans détour « la réalité horrifique » du conflit russo-ukrainien. Vitalii Zubkov et son collectif sont loin d’être les seuls à s’être fixé cet objectif. Depuis plusieurs mois, de nombreux développeurs ukrainiens ont effet entrepris de raconter, par des créations diverses et variées, la guerre qui fait rage sur leur sol.                              Dans « Zero Losses », le joueur incarne un soldat russe qui doit ramasser les cadavres de ses compatriotes sur le front pour les brûler.  MAREVO COLLECTIVE               Cette guerre, Valeriy Petrov en a vécu le commencement en première ligne. Originaire de Kharkiv, deuxième métropole ukrainienne, située à quelques kilomètres de la frontière avec la Russie, ce jeune professionnel du jeu vidéo a été contraint par les bombardements ennemis à fuir vers l’ouest du pays, jusqu’à la ville de Lviv. Les séjours dans les abris antiaériens et les coupures de courant intempestives ne l’ont pas empêché de créer. Au contraire : depuis l’invasion de sa terre natale, il a publié sur la plate-forme Itch.io pas moins d’une demi-douzaine de jeux vidéo qui racontent l’agression russe. « J’ai cette sorte de sentiment urgent que l’histoire est en train de s’écrire maintenant, là, juste sous mes yeux, et que je peux y participer, décrit-il au Monde. Je veux continuer à créer des jeux, c’est une vocation. »                           Lire aussi :  Sur Internet, la guérilla pro-Ukraine de NAFO, la brigade de mèmes à tête de chien                 Retracer une guerre aux « conséquences réelles »                              Dans « Power and Chaos », on incarne un habitant de Marioupol qui se réveille un matin avec l’annonce de l’invasion russe et doit faire les bons choix pour protéger sa famille.  UKRPLAY               Nous sommes au matin du 24 février 2022. Le soleil se lève lentement sur la ville ukrainienne de Marioupol et les nouvelles de l’invasion russe ne sont pas encore parvenues aux oreilles du héros que l’on incarne dans Power and Chaos. Ce récit visuel est accessible, comme la plupart des jeux ukrainiens sur la guerre, sur la plate-forme Itch.io, réputée faciliter la publication de jeux par des créateurs indépendants. Power and Chaos est toujours en cours de production, explique au Monde son créateur, Andrey, déjà développeur professionnel avant la guerre. « Le joueur peut s’échapper de plusieurs façons : il peut emporter avec lui une partie de sa propriété, il peut commettre un crime pour sauver sa famille et lui-même ou il peut aussi rester dans sa ville. Dans chaque cas, le joueur aura un résultat différent et risque de faire mourir le personnage. »        Il vous reste 59.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/28/en-ukraine-la-resilience-des-createurs-de-jeux-video-face-a-la-guerre_6155916_4408996.html"},"headline":"En Ukraine, la r\u00e9silience des cr\u00e9ateurs de jeux vid\u00e9o face \u00e0 la guerre","dateCreated":"2022-12-28T18:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-28T18:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-28T18:00:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux vid\u00e9o"],"keywords":["Ukraine","International","Europe","Jeux vid\u00e9o","Pixels"],"description":"Si l\u2019industrie ukrainienne du jeu vid\u00e9o s\u2019est adapt\u00e9e aux bouleversements entra\u00een\u00e9s par l\u2019invasion russe, les cr\u00e9ateurs ind\u00e9pendants et amateurs ne se sont pas r\u00e9sign\u00e9s et abordent d\u00e9sormais la guerre \u00e0 travers leurs cr\u00e9ations.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lien Defer "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/114/0/2100/1050/1342/671/60/0/8cf5d9a_1671456204428-jeux-video-ukraine-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-video/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-2">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Avec ce déplacement, la France veut montrer qu’elle reste disposée à apporter tout le soutien humanitaire et militaire dont a besoin l’Ukraine. Elle envisage notamment de fournir entre six et douze canons Caesar supplémentaires, en plus des dix-huit déjà livrés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : plusieurs blessés dans des bombardements à Kharkiv ; le ministre des armées français en visite à Kiev Avec ce déplacement, la France veut montrer qu’elle reste disposée à apporter tout le soutien humanitaire et militaire dont a besoin l’Ukraine. Elle envisage notamment de fournir entre six et douze canons Caesar supplémentaires, en plus des dix-huit déjà livrés.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube         D’après le dernier recensement du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme arrêté au 26 décembre, la guerre a tué au moins 6 884 civils en Ukraine depuis son commencement le 24 février. L’organisation dénombre également 10 947 blessés, mais elle estime que tous ces chiffres sont probablement très en deçà de la réalité.        Selon les autorités ukrainiennes, la Russie a bombardé, mardi, la maternité de Kherson. « Cinq femmes qui venaient d’accoucher étaient encore présentes. Miraculeusement, personne n’a été blessé », a expliqué le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.        La Russie interdira, au 1er février 2023, la vente de son pétrole aux pays utilisant le prix plafond. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé début décembre de plafonner le prix de l’or noir russe qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou.        Les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien doivent être acceptées « à l’amiable », sans quoi l’armée russe s’en chargera, a réaffirmé, mardi, le ministre des affaires étrangères russe Sergueï Lavrov dans un entretien accordé à l’agence de presse TASS.        Selon le vice-président du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleev, la capitale ukrainienne est exposée à des coupures de courant récurrentes pendant tout l’hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures énergétiques.                  Tout le live                18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, le ministre des armées français a affirmé vouloir travailler à répondre aux besoins militaires ukrainiens        Le ministre des armées français a affirmé mercredi, lors de son premier déplacement à Kiev, vouloir travailler à répondre aux besoins militaires ukrainiens « pour les semaines à venir ». « Les présidents Zelensky et Macron ont demandé (…) de leur faire des propositions pour le mois de janvier pour redéfinir un agenda » commun sur le soutien militaire français, a précisé Sébastien Lecornu, lors d’une conférence de presse avec son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.          Il a expliqué avoir eu des échanges avec le ministre ukrainien sur la « situation tactique et stratégique » sur le terrain et sur « les besoins de l’armée ukrainienne pour les semaines à venir ». M. Lecornu a également rencontré le président ukrainien lors d’une réunion de travail à la mi-journée. Devant la presse, le ministre français a évoqué « le fonds innovant de 200 millions d’euros » qui permet à l’Ukraine d’acheter directement du matériel auprès d’industriels français, en fonction des priorités de l’Ukraine pour faire face à l’armée russe.          Autre sujet de discussion entre les deux dirigeants : le problème des réparations des équipements militaires occidentaux endommagés sur le champ de bataille. « La maintenance de ce qui a été déjà donné à l’Ukraine est tout aussi importante que les équipements nouveaux », a affirmé M. Lecornu. « La lutte et la défense antiaérienne », « les systèmes d’artillerie comme les Caesar » (français), l’approvisionnement en munitions et en véhicules blindés, ainsi que la lutte « contre les drones iraniens » font actuellement partie des priorités de l’armée ukrainienne, a fait valoir Oleksii Reznikov. Paris a dit réfléchir à fournir à Kiev davantage de missiles sol-air.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev proteste contre la visite « illégale » de la centrale nucléaire de Zaporijia par un officiel russe        Le ministère des affaires étrangères ukrainien a protesté « vigoureusement », mercredi dans un communiqué, contre « l’entrée illégale d’un fonctionnaire de l’administration présidentielle de la Fédération de Russie, Sergueï Kirienko, sur le territoire temporairement occupé de l’Ukraine dans la région de Zaporijia, y compris son séjour dans une installation nucléaire ukrainienne – la centrale nucléaire de Zaporijia ».           « Cette décision du Kremlin montre également son mépris total des exigences des trois résolutions du conseil des gouverneurs de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique], qui exigent que la Russie retire immédiatement ses militaires et autres personnels de la centrale nucléaire de Zaporijia afin que les institutions compétentes ukrainiennes puissent reprendre le contrôle total de la centrale et assurer la sécurité nucléaire et physique pendant son fonctionnement. »                     17:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président russe a offert huit anneaux aux chefs d’Etat et de gouvernement de la Communauté des Etats indépendants        L’art délicat d’offrir des cadeaux officiels exige un mélange subtil de retenue et d’audace – particulièrement dans l’espace post-soviétique, où les dirigeants, masculins et âgés pour la plupart, se posent en champions du conservatisme. Pour la traditionnelle réunion de fin d’année des chefs d’Etat et de gouvernement de la Communauté des Etats indépendants (CEI), lundi 26 décembre, à Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine a penché résolument du côté de l’inattendu.          Hôte de ce sommet informel, le dirigeant russe a offert à ses homologues d’étonnantes bagues en or blanc et jaune, sur lesquelles sont sculptés le symbole de l’organisation régionale ainsi que les mots « Bonne année 2023 » et « Russie ». Huit anneaux – pour les dirigeants d’Azerbaïdjan, Arménie, Biélorussie, Kazakhstan, Kirghizistan, Tadjikistan, Turkménistan, Ouzbékistan – et un dernier, pour M. Poutine lui-même : difficile, pour les observateurs, de ne pas voir là une référence aux neuf anneaux du Seigneur des anneaux, l’œuvre mondialement célèbre de J. R. R. Tolkien, parue en 1954-1955.             Lire aussi :     Vladimir Poutine rejoue « Le Seigneur des anneaux » à Saint-Pétersbourg                        16:51   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sébastien Lecornu et Oleksii Reznikov à Kiev               Le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, et le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, à Kiev, le 28 décembre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                               16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé, estime Ukrenergo        Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.           « Grâce à un temps relativement chaud, pour le quatrième jour d’affilée, les restrictions de consommation ne sont pas appliquées lors des heures de nuit. Cependant, la capacité actuelle du système est insuffisante pour répondre à tous les besoins des consommateurs du pays. Le système énergétique ukrainien a subi neuf attaques à la roquette et douze attaques de véhicules aériens sans pilote [des drones] par les Russes au cours des trois derniers mois. En conséquence, les installations de production et les réseaux de transport ont subi des dommages importants et complexes. »                     15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le directeur général du géant gazier russe Gazprom reconnaît une année 2022 « très difficile »         Le directeur général du géant gazier russe Gazprom, Alexeï Miller, a reconnu mercredi une année 2022 « très difficile » pour son groupe, marquée par un changement de stratégie important, les exportations se tournant vers l’Asie en pleine crise entre Moscou et les Occidentaux. M. Miller a dit noter « des changements radicaux sur les marchés de l’énergie », entraînés par les conséquences des sanctions internationales contre Moscou en représailles de son intervention militaire chez son voisin ukrainien.          En 2021, la Russie était, par l’intermédiaire de Gazprom, le premier exportateur mondial de gaz et le premier fournisseur de gaz de l’Union européenne, mais les vingt-sept pays membres de l’UE ont depuis largement réduit leurs importations, à hauteur de moins de 10 % de tout leur gaz importé, selon Bruxelles.          Sur l’ensemble de l’année 2022, Gazprom, détenu majoritairement par l’Etat russe, « a extrait 412,6 milliards de mètres cubes de gaz », dont un peu plus de 100 milliards de mètres cubes destinés à l’export, a précisé M. Miller. C’est un niveau plus faible qu’en 2021. Dans un communiqué publié le 1er décembre, Gazprom avait annoncé avoir extrait « 376,9 milliards de mètres cubes de gaz » entre janvier et novembre 2022, soit près de 20 % de moins que sur la même période de l’année précédente.                    15:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Seuls quelques civils » sont encore présents à Bakhmout, estime le président ukrainien        « L’an dernier, 70 000 personnes vivaient [à Bakhmout]. Maintenant, il ne reste que quelques civils », a affirmé le président ukrainien sur Facebook, mercredi, sans pour autant préciser le nombre de civils qui se trouvent encore dans cette cité. « Il n’y a pas d’endroit [dans la ville] qui ne soit pas couvert de sang. Il n’y a pas une heure sans que retentisse le terrible rugissement de l’artillerie », a déploré Volodymyr Zelensky, accompagnant son message de plusieurs clichés montrant l’ampleur des dégâts dans la ville.          M. Zelensky s’était rendu sur place le 20 décembre, à la veille d’une visite à Washington, aux Etats-Unis, où il avait ramené un drapeau ukrainien que des soldats lui avaient donné sur le front.                         15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs blessés après des bombardements à Kharkiv, selon le gouverneur de la région        « Un homme de 48 ans a été blessé par un éclat d’obus à la suite des attaques matinales des occupants à Kharkiv », a annoncé Oleh Synehoubov, gouverneur de l’oblast de Kharkiv, mercredi, sur Telegram. En début d’après-midi, il a ajouté :           « Au cours de la journée écoulée, l’ennemi a tiré (…) sur les zones frontalières de Kharkiv (…). Selon le centre régional d’aide médicale d’urgence, une femme de 57 ans a été blessée par explosif, à la suite de bombardements à Koupiansk, et hospitalisée dans un état grave. »                     14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois blessés par des tirs à Kizomys, près de Kherson, selon les autorités ukrainiennes        Trois personnes ont été blessées par des tirs à Kizomys, près de Kherson, dont un adolescent de 14 ans, a annoncé le chef adjoint du cabinet de la présidence, Kirill Timoshenko, mercredi en fin de matinée sur Telegram. « Tous ont été emmenés à l’hôpital », a-t-il précisé.                    14:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’interdiction par Moscou de vendre le pétrole russe n’aura pas de « signification pratique », selon Berlin        L’interdiction, par Moscou, à compter du 1er février, de vendre le pétrole russe aux pays étrangers plafonnant son prix n’est pas « sans signification, mais ça n’a pas de signification pratique. Nous nous préparons déjà depuis le début de l’été à remplacer » le pétrole russe, a commenté lors d’un point presse un porte-parole du ministère de l’économie et du climat.          La Russie interdira à partir du 1er février la vente de son pétrole aux pays étrangers qui utilisent le plafonnement du prix de l’or noir russe, fixé début décembre à 60 dollars (56 euros) le baril par l’Union européenne (UE), le G7 et l’Australie. « Nous avons toujours travaillé pour garantir la sécurité de l’approvisionnement, et elle continue d’être garantie, indépendamment du fait que ce décret ait été promulgué ou non », a expliqué le porte-parole.          Selon les dirigeants européens, 90 % des exportations de pétrole russe vers l’UE seront déjà arrêtées d’ici à la fin de cette année, avant dimanche, pour protester contre l’offensive russe en Ukraine.             Lire aussi :     Pétrole : Poutine riposte au plafonnement européen des prix                                  12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine s’équipe en drones        L’Ukraine a acheté près de 1 400 drones, principalement des modèles destinés à des missions de reconnaissance, et prévoit de développer des modèles de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilisés par les Russes dans l’invasion du pays, a annoncé le ministre chargé des technologies ukrainien.          Dans une interview accordée à l’agence Associated Press, le ministre de la transformation digitale, Mykhaïlo Fedorov, a décrit la guerre en Ukraine comme étant le premier conflit majeur de l’ère Internet. Il estime que les drones et les systèmes d’accès à Internet par satellite, comme le Starlink d’Elon Musk, ont participé a métamorphoser ce conflit.          « La prochaine étape, maintenant qu’on est plus ou moins équipés avec des drones de reconnaissance, ce sont des drones de combat », a poursuivi Mykhaïlo Fedorov.          Les autorités russes ont assuré que ces dernières semaines, plusieurs de leurs bases militaires avaient subi des attaques aériennes de drones ukrainiens. Moscou a rapporté avoir abattu un drone approchant de la base aérienne Engels, lundi, située à plus de six cents kilomètres de la frontière avec l’Ukraine.          Les autorités ukrainiennes n’ont, elles, jamais formellement confirmé avoir mené de telles actions en territoire russe.                    11:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le ministre des armées français, Sébastien Lecornu (à gauche), accompagné de l’ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, devant le « mur des héros » à Kiev, le 28 décembre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP           Le ministre des armées français a posé, mercredi matin, une gerbe devant le « mur des héros », un mémorial situé au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, à Kiev. Depuis que la guerre a éclaté dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, en 2014, les visages des milliers de soldats morts au front recouvrent peu à peu le mur de l’enceinte du bâtiment, célèbre pour avoir abrité les manifestants blessés lors de la révolution proeuropéenne de Maïdan. Chaque année, de nouvelles photos sont ajoutées.                    10:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, est arrivé à Kiev        Le ministre des armées français est arrivé mercredi matin à Kiev. Sébastien Lecornu, qui a déposé une gerbe devant le « mur des héros », doit rencontrer son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.                    La France, qui a organisé le 13 décembre une conférence internationale en soutien à l’Ukraine, martèle qu’elle reste disposée à lui apporter tout son soutien humanitaire et militaire. Emmanuel Macron a confirmé la semaine passée que la France avait livré dernièrement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale à Kiev.          Depuis le début du conflit, la France a aussi fourni dix-huit canons Caesar, montés sur camion et d’une portée de 40 kilomètres, des missiles antichars et antiaériens ainsi que des véhicules de l’avant-blindé (VAB). Paris envisage désormais de doter Kiev de six à douze canons Caesar supplémentaires, prélevés sur une commande destinée au Danemark.                              10:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE œuvre pour aider les Ukrainiens pendant l’hiver        L’Organisation internationale pour les migrations (OIM) a annoncé qu’elle allait pouvoir venir en aide à « plus de 700 000 Ukrainiens » pendant l’hiver grâce à des fonds humanitaires fournis par l’Union européenne (UE). Dans un communiqué publié aujourd’hui, la délégation de l’UE en Ukraine assure « intensifier ses efforts pour aider les populations déplacées et affectées par la guerre à survivre aux basses températures ».          Cette aide comprend, entre autres, une amélioration de l’accès à « l’eau, aux systèmes de drainage et de chauffage, des réparations pour les habitations endommagées, et l’approvisionnement de couvertures chaudes, de linge de maison, de matelas, et des produits d’hygiène ». Le programme doit également fournir du « combustible solide et une aide financière pour aider les populations à avoir des moyens de subsistance flexibles pour l’hiver ».          « Des parts vulnérables de la population d’Ukraine traversent l’hiver le plus rude. Alors que les attaques continuent, laissant des millions d’entre eux sans accès fiable à l’électricité, au chauffage ou à l’eau, nos partenaires humanitaires, dont l’OIM, continuent d’œuvrer pour répondre aux besoins les plus urgents », a déclaré la responsable de l’aide humanitaire de l’UE à destination de l’Ukraine, Claudia Amaral.                                        08:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pétrole : Vladimir Poutine riposte au plafonnement européen des prix du pétrole        Le bras de fer engagé entre Moscou et les Occidentaux au sujet des exportations de pétrole russe se précise. Mardi 27 décembre, le Kremlin a dévoilé sa réplique au mécanisme de plafonnement des prix adopté au début du mois par l’Union européenne (UE), le G7 et l’Australie : un oukase signé par Vladimir Poutine interdit la vente de pétrole russe à toutes les entités, « personnes morales étrangères et autres particuliers », qui se plieraient à ce mécanisme. Cette prohibition entrera en vigueur le 1er février 2023, et devrait durer jusqu’au 1er juillet.          Décidé, le 5 décembre, le plafonnement occidental interdit aux entreprises européennes, américaines, britanniques, canadiennes, japonaises et australiennes de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance…) du pétrole russe vers des pays tiers au cas où le prix dépasse le plafond de 60 dollars (56 euros) le baril. Un dispositif complémentaire de l’embargo complet sur le brut russe que les pays de l’UE, du G7 et l’Australie s’appliquent à eux-mêmes, lui aussi entré en vigueur le 5 décembre.          L’oukase présidentiel de mardi constitue la deuxième riposte russe, après avoir menacé de réduire la production nationale pour faire monter les prix. Mais les observateurs, côté russe, insistent plutôt sur son caractère limité.             Lire aussi :     Pétrole : Poutine riposte au plafonnement européen des prix                        06:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment la Pologne s’isole de plus en plus de la Russie        Barbelés le long de sa frontière avec l’enclave de Kaliningrad, création d’un canal pour court-circuiter les eaux russes, arrêt des visas… Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.             Lire aussi :     Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie                        06:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube         D’après le dernier recensement du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme arrêté au 26 décembre, la guerre a tué au moins 6 884 civils en Ukraine depuis son commencement le 24 février. L’organisation dénombre également 10 947 blessés, mais elle estime que tous ces chiffres sont probablement très en deçà de la réalité.        Selon les autorités ukrainiennes, la Russie a bombardé, mardi, la maternité de Kherson. « Cinq femmes qui venaient d’accoucher étaient encore présentes. Miraculeusement, personne n’a été blessé », a expliqué le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.        La Russie interdira, au 1er février 2023, la vente de son pétrole aux pays utilisant le prix plafond. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé début décembre de plafonner le prix de l’or noir russe qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou.        Les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien doivent être acceptées « à l’amiable », sans quoi l’armée russe s’en chargera, a réaffirmé, mardi, le ministre des affaires étrangères russe Sergueï Lavrov dans un entretien accordé à l’agence de presse TASS.        Selon le vice-président du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleev, la capitale ukrainienne est exposée à des coupures de courant récurrentes pendant tout l’hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures énergétiques.                     06:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                               Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un immeuble résidentiel détruit par un missile russe dans le quartier dévasté de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, le 25 décembre 2022.   Rafael Yaghobzadeh pour « LE MONDE »          Des bombardements ont fait plusieurs blessés à Kharkiv et près de Kherson, ont annoncé les autorités régionales, mercredi.« Seuls quelques civils » sont encore présents à Bakhmout, a déploré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, mercredi sur Facebook. « L’an dernier, 70 000 personnes y vivaient », a-t-il ajouté, sans préciser le nombre de civils qui s’y trouvent toujours.Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.L’interdiction, par Moscou, à compter du 1er février, de vendre le pétrole russe aux pays étrangers plafonnant son prix n’est pas « sans signification, mais ça n’a pas de signification pratique », a commenté Berlin mercredi.L’Ukraine a acheté près de 1 400 drones, principalement des modèles destinés à des missions de reconnaissance, et prévoit de développer des modèles de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilisés par les Russes dans l’invasion du pays, a annoncé le ministre chargé des technologies ukrainien.Le ministre des armées français est arrivé mercredi matin à Kiev. Sébastien Lecornu, qui a déposé une gerbe devant le « mur des héros », devait rencontrer son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.L’Organisation internationale pour les migrations a annoncé, mercredi dans un communiqué, qu’elle allait pouvoir venir en aide à « plus de 700 000 Ukrainiens » pendant l’hiver grâce à des fonds humanitaires fournis par l’Union européenne.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue le « Seigneur des anneaux »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »         Décryptages. La Russie interdit la vente de son pétrole aux entités appliquant le plafonnement des prix         Reportage. Comment la Pologne s’isole de plus en plus de la Russie         Actu vidéo. A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Reportage photo. « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-28T16:11:18+00:00","coverageEndTime":"2022-12-29T04:11:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plusieurs bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kharkiv\u00a0; le ministre des arm...","description":"Avec ce d\u00e9placement, la France veut montrer qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 apporter tout le soutien humanitaire et militaire dont a besoin l\u2019Ukraine. Elle envisage notamment de fournir entre six et douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, en plus des dix-huit d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : plusieurs blessés dans des bombardements à Kharkiv ; le ministre des armées français en visite à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Avec ce d\u00e9placement, la France veut montrer qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 apporter tout le soutien humanitaire et militaire dont a besoin l\u2019Ukraine. Elle envisage notamment de fournir entre six et douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, en plus des dix-huit d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/0/7650/5464/1342/958/3/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-12-28T16:11:18+00:00"
,"endDate":"2022-12-29T04:11:18+00:00"
  Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais a affirm\u00e9 mercredi, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 Kiev, vouloir travailler \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins militaires ukrainiens \u00ab\u00a0pour les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pr\u00e9sidents Zelensky et Macron ont demand\u00e9 (\u2026) de leur faire des propositions pour le mois de janvier pour red\u00e9finir un agenda\u00a0\u00bb commun sur le soutien militaire fran\u00e7ais, a pr\u00e9cis\u00e9 S\u00e9bastien Lecornu, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.          Il a expliqu\u00e9 avoir eu des \u00e9changes avec le ministre ukrainien sur la \u00ab\u00a0situation tactique et strat\u00e9gique\u00a0\u00bb sur le terrain et sur \u00ab\u00a0les besoins de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb. M.\u00a0Lecornu a \u00e9galement rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une r\u00e9union de travail \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Devant la presse, le ministre fran\u00e7ais a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le fonds innovant de 200\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb qui permet \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019acheter directement du mat\u00e9riel aupr\u00e8s d\u2019industriels fran\u00e7ais, en fonction des priorit\u00e9s de l\u2019Ukraine pour faire face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          Autre sujet de discussion entre les deux dirigeants\u00a0: le probl\u00e8me des r\u00e9parations des \u00e9quipements militaires occidentaux endommag\u00e9s sur le champ de bataille. \u00ab\u00a0La maintenance de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine est tout aussi importante que les \u00e9quipements nouveaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Lecornu. \u00ab\u00a0La lutte et la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les syst\u00e8mes d\u2019artillerie comme les Caesar\u00a0\u00bb (fran\u00e7ais), l\u2019approvisionnement en munitions et en v\u00e9hicules blind\u00e9s, ainsi que la lutte \u00ab\u00a0contre les drones iraniens\u00a0\u00bb font actuellement partie des priorit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a fait valoir Oleksii Reznikov. Paris a dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 fournir \u00e0 Kiev davantage de missiles sol-air.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais a affirm\u00e9 vouloir travailler \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins militaire...","dateModified":"2022-12-28T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T17:00:09+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a protest\u00e9 \u00ab\u00a0vigoureusement\u00a0\u00bb, mercredi dans un communiqu\u00e9, contre \u00ab\u00a0l\u2019entr\u00e9e ill\u00e9gale d\u2019un fonctionnaire de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Sergue\u00ef Kirienko, sur le territoire temporairement occup\u00e9 de l\u2019Ukraine dans la r\u00e9gion de Zaporijia, y compris son s\u00e9jour dans une installation nucl\u00e9aire ukrainienne \u2013 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision du Kremlin montre \u00e9galement son m\u00e9pris total des exigences des trois r\u00e9solutions du conseil des gouverneurs de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique], qui exigent que la Russie retire imm\u00e9diatement ses militaires et autres personnels de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia afin que les institutions comp\u00e9tentes ukrainiennes puissent reprendre le contr\u00f4le total de la centrale et assurer la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et physique pendant son fonctionnement.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev proteste contre la visite \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia par un officiel ru...","dateModified":"2022-12-28T17:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T16:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019art d\u00e9licat d\u2019offrir des cadeaux officiels exige un m\u00e9lange subtil de retenue et d\u2019audace \u2013 particuli\u00e8rement dans l\u2019espace post-sovi\u00e9tique, o\u00f9 les dirigeants, masculins et \u00e2g\u00e9s pour la plupart, se posent en champions du conservatisme. Pour la traditionnelle r\u00e9union de fin d\u2019ann\u00e9e des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants (CEI), lundi 26\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, Vladimir Poutine a pench\u00e9 r\u00e9solument du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019inattendu.          H\u00f4te de ce sommet informel, le dirigeant russe a offert \u00e0 ses homologues d\u2019\u00e9tonnantes bagues en or blanc et jaune, sur lesquelles sont sculpt\u00e9s le symbole de l\u2019organisation r\u00e9gionale ainsi que les mots \u00ab\u00a0Bonne ann\u00e9e 2023\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb. Huit anneaux \u2013 pour les dirigeants d\u2019Azerba\u00efdjan, Arm\u00e9nie, Bi\u00e9lorussie, Kazakhstan, Kirghizistan, Tadjikistan, Turkm\u00e9nistan, Ouzb\u00e9kistan \u2013 et un dernier, pour M. Poutine lui-m\u00eame\u00a0: difficile, pour les observateurs, de ne pas voir l\u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence aux neuf anneaux du\u00a0Seigneur des anneaux, l\u2019\u0153uvre mondialement c\u00e9l\u00e8bre de\u00a0J. R. R.\u00a0Tolkien, parue en\u00a01954-1955.             Lire aussi :     Vladimir Poutine rejoue \u00ab\u00a0Le Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe a offert huit anneaux aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement de la Communaut\u00e9 des Etat...","dateModified":"2022-12-28T17:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T15:51:41+00:00","articleBody":"           Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, et le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, \u00e0 Kiev, le 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/0cbab38_5091698-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9bastien Lecornu et Oleksii Reznikov \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-12-28T15:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T15:30:43+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9 en raison du bombardement des infrastructures gazi\u00e8res dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo, gestionnaire national du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mercredi sur Facebook.           \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 un temps relativement chaud, pour le quatri\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, les restrictions de consommation ne sont pas appliqu\u00e9es lors des heures de nuit. Cependant, la capacit\u00e9 actuelle du syst\u00e8me est insuffisante pour r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins des consommateurs du pays. Le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien a subi neuf\u00a0attaques \u00e0 la roquette et douze\u00a0attaques de v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote [des drones] par les Russes au cours des trois\u00a0derniers mois. En cons\u00e9quence, les installations de production et les r\u00e9seaux de transport ont subi des dommages importants et complexes.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9, estime Ukrenergo","dateModified":"2022-12-28T16:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T14:58:33+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, Alexe\u00ef Miller, a reconnu mercredi une ann\u00e9e 2022 \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb pour son groupe, marqu\u00e9e par un changement de strat\u00e9gie important, les exportations se tournant vers l\u2019Asie en pleine crise entre Moscou et les Occidentaux. M.\u00a0Miller a dit noter \u00ab\u00a0des changements radicaux sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, entra\u00een\u00e9s par les cons\u00e9quences des sanctions internationales contre Moscou en repr\u00e9sailles de son intervention militaire chez son voisin ukrainien.          En\u00a02021, la Russie \u00e9tait, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprom, le premier exportateur mondial de gaz et le premier fournisseur de gaz de l\u2019Union europ\u00e9enne, mais les vingt-sept\u00a0pays membres de l\u2019UE ont depuis largement r\u00e9duit leurs importations, \u00e0 hauteur de moins de 10\u00a0% de tout leur gaz import\u00e9, selon Bruxelles.          Sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e 2022, Gazprom, d\u00e9tenu majoritairement par l\u2019Etat russe, \u00ab\u00a0a extrait 412,6\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz\u00a0\u00bb, dont un peu plus de 100\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes destin\u00e9s \u00e0 l\u2019export, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Miller. C\u2019est un niveau plus faible qu\u2019en\u00a02021. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 1er\u00a0d\u00e9cembre, Gazprom avait annonc\u00e9 avoir extrait \u00ab\u00a0376,9\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz\u00a0\u00bb entre janvier et novembre\u00a02022, soit pr\u00e8s de 20\u00a0% de moins que sur la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du g\u00e9ant gazier russe Gazprom reconna\u00eet une ann\u00e9e 2022 \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-12-28T15:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T14:28:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019an dernier, 70\u00a0000\u00a0personnes vivaient [\u00e0 Bakhmout]. Maintenant, il ne reste que quelques civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Facebook, mercredi, sans pour autant pr\u00e9ciser le nombre de civils qui se trouvent encore dans cette cit\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019endroit [dans la ville] qui ne soit pas couvert de sang. Il n\u2019y a pas une heure sans que retentisse le terrible rugissement de l\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr\u00a0Zelensky, accompagnant son message de plusieurs clich\u00e9s montrant l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts dans la ville.          M.\u00a0Zelensky s\u2019\u00e9tait rendu sur place le 20\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 la veille d\u2019une visite \u00e0 Washington, aux Etats-Unis, o\u00f9 il avait ramen\u00e9 un drapeau ukrainien que des soldats lui avaient donn\u00e9 sur le front.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Seuls quelques civils\u00a0\u00bb sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Bakhmout, estime le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-12-28T14:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T14:13:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un homme de 48\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus \u00e0 la suite des attaques matinales des occupants \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, mercredi, sur Telegram. En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, il a ajout\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Au cours de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, l\u2019ennemi a tir\u00e9 (\u2026) sur les zones frontali\u00e8res de Kharkiv (\u2026). Selon le centre r\u00e9gional d\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019urgence, une femme de 57\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par explosif, \u00e0 la suite de bombardements \u00e0 Koupiansk, et hospitalis\u00e9e dans un \u00e9tat grave.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs bless\u00e9s apr\u00e8s des bombardements \u00e0 Kharkiv, selon le gouverneur de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-12-28T15:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T13:54:40+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des tirs \u00e0 Kizomys, pr\u00e8s de Kherson, dont un adolescent de 14\u00a0ans, a annonc\u00e9 le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, mercredi en fin de matin\u00e9e sur Telegram. \u00ab\u00a0Tous ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bless\u00e9s par des tirs \u00e0 Kizomys, pr\u00e8s de Kherson, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-12-28T14:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T13:32:53+00:00","articleBody":"     L\u2019interdiction, par Moscou, \u00e0 compter du 1er\u00a0f\u00e9vrier, de vendre le p\u00e9trole russe aux pays \u00e9trangers plafonnant son prix n\u2019est pas \u00ab\u00a0sans signification, mais \u00e7a n\u2019a pas de signification pratique. Nous nous pr\u00e9parons d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 remplacer\u00a0\u00bb le p\u00e9trole russe, a comment\u00e9 lors d\u2019un point presse un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et du climat.          La Russie interdira \u00e0 partir du 1er\u00a0f\u00e9vrier la vente de son p\u00e9trole aux pays \u00e9trangers qui utilisent le plafonnement du prix de l\u2019or noir russe, fix\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) le baril par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie. \u00ab\u00a0Nous avons toujours travaill\u00e9 pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement, et elle continue d\u2019\u00eatre garantie, ind\u00e9pendamment du fait que ce d\u00e9cret ait \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9 ou non\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le porte-parole.          Selon les dirigeants europ\u00e9ens, 90\u00a0% des exportations de p\u00e9trole russe vers l\u2019UE seront d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, avant dimanche, pour protester contre l\u2019offensive russe en Ukraine.             Lire aussi :     P\u00e9trole\u00a0: Poutine riposte au plafonnement europ\u00e9en des prix                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019interdiction par Moscou de vendre le p\u00e9trole russe n\u2019aura pas de \u00ab\u00a0signification pratique\u00a0\u00bb, se...","dateModified":"2022-12-28T13:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T11:11:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a achet\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0drones, principalement des mod\u00e8les destin\u00e9s \u00e0 des missions de reconnaissance, et pr\u00e9voit de d\u00e9velopper des mod\u00e8les de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilis\u00e9s par les Russes dans l\u2019invasion du pays, a annonc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des technologies ukrainien.          Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 l\u2019agence Associated Press, le ministre de la transformation digitale, Mykha\u00eflo Fedorov, a d\u00e9crit la guerre en Ukraine comme \u00e9tant le premier conflit majeur de l\u2019\u00e8re Internet. Il estime que les drones et les syst\u00e8mes d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet par satellite, comme le Starlink d\u2019Elon Musk, ont particip\u00e9 a m\u00e9tamorphoser ce conflit.          \u00ab\u00a0La prochaine \u00e9tape, maintenant qu\u2019on est plus ou moins \u00e9quip\u00e9s avec des drones de reconnaissance, ce sont des drones de combat\u00a0\u00bb, a poursuivi Mykha\u00eflo Fedorov.          Les autorit\u00e9s russes ont assur\u00e9 que ces derni\u00e8res semaines, plusieurs de leurs bases militaires avaient subi des attaques a\u00e9riennes de drones ukrainiens. Moscou a rapport\u00e9 avoir abattu un drone approchant de la base a\u00e9rienne Engels, lundi, situ\u00e9e \u00e0 plus de six cents kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont, elles, jamais formellement confirm\u00e9 avoir men\u00e9 de telles actions en territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019\u00e9quipe en drones","dateModified":"2022-12-28T11:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T10:06:41+00:00","articleBody":"                     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu (\u00e0 gauche), accompagn\u00e9 de l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, devant le \u00ab\u00a0mur des h\u00e9ros\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, le 28 d\u00e9cembre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais a pos\u00e9, mercredi matin, une gerbe devant le \u00ab\u00a0mur des h\u00e9ros\u00a0\u00bb, un m\u00e9morial situ\u00e9 au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, \u00e0 Kiev. Depuis que la guerre a \u00e9clat\u00e9 dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, en\u00a02014, les visages des milliers de soldats morts au front recouvrent peu \u00e0 peu le mur de l\u2019enceinte du b\u00e2timent, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir abrit\u00e9 les manifestants bless\u00e9s lors de la r\u00e9volution proeurop\u00e9enne de Ma\u00efdan. Chaque ann\u00e9e, de nouvelles photos sont ajout\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/c736be5_1672221852104-509879.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plusieurs bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kharkiv\u00a0; le ministre des arm...","dateModified":"2022-12-28T17:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T09:48:28+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais est arriv\u00e9 mercredi matin \u00e0 Kiev. S\u00e9bastien Lecornu, qui a d\u00e9pos\u00e9 une gerbe devant le \u00ab\u00a0mur des h\u00e9ros\u00a0\u00bb, doit rencontrer son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.                    La France, qui a organis\u00e9 le 13\u00a0d\u00e9cembre une conf\u00e9rence internationale en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, mart\u00e8le qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 lui apporter tout son soutien humanitaire et militaire. Emmanuel Macron a confirm\u00e9 la semaine pass\u00e9e que la France avait livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 Kiev.          Depuis le d\u00e9but du conflit, la France a aussi fourni dix-huit canons Caesar, mont\u00e9s sur camion et d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, des missiles antichars et antia\u00e9riens ainsi que des v\u00e9hicules de l\u2019avant-blind\u00e9 (VAB). Paris envisage d\u00e9sormais de doter Kiev de six \u00e0 douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-28T11:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T09:12:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait pouvoir venir en aide \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 700\u00a0000 Ukrainiens\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver gr\u00e2ce \u00e0 des fonds humanitaires fournis par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui, la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019UE en Ukraine assure \u00ab\u00a0intensifier ses efforts pour aider les populations d\u00e9plac\u00e9es et affect\u00e9es par la guerre \u00e0 survivre aux basses temp\u00e9ratures\u00a0\u00bb.          Cette aide comprend, entre autres, une am\u00e9lioration de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019eau, aux syst\u00e8mes de drainage et de chauffage, des r\u00e9parations pour les habitations endommag\u00e9es, et l\u2019approvisionnement de couvertures chaudes, de linge de maison, de matelas, et des produits d\u2019hygi\u00e8ne\u00a0\u00bb. Le programme doit \u00e9galement fournir du \u00ab\u00a0combustible solide et une aide financi\u00e8re\u00a0pour aider les populations \u00e0 avoir des moyens de subsistance flexibles pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des parts vuln\u00e9rables de la population d\u2019Ukraine traversent l\u2019hiver le plus rude. Alors que les attaques continuent, laissant des millions d\u2019entre eux sans acc\u00e8s fiable \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, au chauffage ou \u00e0 l\u2019eau, nos partenaires humanitaires, dont l\u2019OIM, continuent d\u2019\u0153uvrer pour r\u00e9pondre aux besoins les plus urgents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de l\u2019aide humanitaire de l\u2019UE \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, Claudia Amaral.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u0153uvre pour aider les Ukrainiens pendant l\u2019hiver","dateModified":"2022-12-28T14:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T07:26:08+00:00","articleBody":"     Le bras de fer engag\u00e9 entre Moscou et les Occidentaux au sujet des exportations de p\u00e9trole russe se pr\u00e9cise. Mardi 27\u00a0d\u00e9cembre, le Kremlin a\u00a0d\u00e9voil\u00e9 sa r\u00e9plique au\u00a0m\u00e9canisme de plafonnement des prix adopt\u00e9 au d\u00e9but du mois par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie\u00a0: un oukase sign\u00e9 par Vladimir Poutine interdit la vente de p\u00e9trole russe \u00e0 toutes les entit\u00e9s, \u00ab\u00a0personnes morales \u00e9trang\u00e8res et autres particuliers\u00a0\u00bb, qui se plieraient \u00e0 ce m\u00e9canisme. Cette prohibition entrera en vigueur le 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, et devrait durer jusqu\u2019au 1er\u00a0juillet.          D\u00e9cid\u00e9, le 5\u00a0d\u00e9cembre, le plafonnement occidental interdit aux entreprises europ\u00e9ennes, am\u00e9ricaines, britanniques, canadiennes, japonaises et australiennes de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance\u2026) du p\u00e9trole russe vers des pays tiers au cas o\u00f9 le prix d\u00e9passe le plafond de 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) le baril. Un dispositif compl\u00e9mentaire de l\u2019embargo complet sur le brut russe que les pays de l\u2019UE, du G7 et l\u2019Australie s\u2019appliquent \u00e0\u00a0eux-m\u00eames, lui aussi entr\u00e9 en vigueur le 5\u00a0d\u00e9cembre.          L\u2019oukase pr\u00e9sidentiel de mardi constitue la deuxi\u00e8me riposte russe, apr\u00e8s avoir menac\u00e9 de r\u00e9duire la production nationale pour faire monter les prix. Mais les observateurs, c\u00f4t\u00e9 russe, insistent plut\u00f4t sur son caract\u00e8re limit\u00e9.             Lire aussi :     P\u00e9trole\u00a0: Poutine riposte au plafonnement europ\u00e9en des prix          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9trole\u00a0: Vladimir Poutine riposte au plafonnement europ\u00e9en des prix du p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-28T12:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T05:30:02+00:00","articleBody":"     Barbel\u00e9s le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019enclave de Kaliningrad, cr\u00e9ation d\u2019un canal pour court-circuiter les eaux russes, arr\u00eat des visas\u2026 Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.             Lire aussi :     Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment la Pologne s\u2019isole de plus en plus de la Russie","dateModified":"2022-12-28T06:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T05:13:12+00:00","articleBody":"      D\u2019apr\u00e8s le dernier recensement du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme\u00a0arr\u00eat\u00e9 au 26\u00a0d\u00e9cembre, la guerre a tu\u00e9 au moins 6\u00a0884\u00a0civils en Ukraine depuis son commencement le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019organisation d\u00e9nombre \u00e9galement 10\u00a0947\u00a0bless\u00e9s, mais elle estime que tous ces chiffres sont probablement tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Russie a bombard\u00e9, mardi, la maternit\u00e9 de Kherson. \u00ab\u00a0Cinq femmes qui venaient d\u2019accoucher \u00e9taient encore pr\u00e9sentes. Miraculeusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9\u00a0le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          La Russie interdira, au 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant le prix plafond. Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont\u00a0d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre\u00a0de plafonner le prix de l\u2019or noir russe qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou.          Les exigences de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb des territoires sous contr\u00f4le ukrainien doivent \u00eatre accept\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019amiable\u00a0\u00bb, sans quoi l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en chargera, a r\u00e9affirm\u00e9, mardi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov dans un\u00a0entretien\u00a0accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS.          Selon le vice-pr\u00e9sident du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleev, la capitale ukrainienne est expos\u00e9e \u00e0 des coupures de courant r\u00e9currentes pendant tout l\u2019hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants en ce mercredi 28\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-28T14:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T05:11:37+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-28T05:11:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/0/7650/5464/1342/958/3/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/28/19-3">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Après l’adoption de la monnaie unique par Zagreb,  le 1er janvier 2023, la zone comptera vingt pays membres. Au risque d’une trop grande hétérogénéité ?
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Union européenne           Avec l’entrée de la Croatie, la zone euro face au défi de l’élargissement      Après l’adoption de la monnaie unique par Zagreb,  le 1er janvier 2023, la zone comptera vingt pays membres. Au risque d’une trop grande hétérogénéité ?          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Au poste de Bregana, à la frontière entre la Croatie et la Slovénie, le 8 décembre 2022. La Croatie rejoint, le 1er janvier 2023, à la fois l’espace Schengen et la zone euro.  AP               Alors que la Croatie rejoint l’euro le 1er janvier 2023, devenant le vingtième pays membre, jusqu’où la monnaie unique peut-elle s’étendre ? Vingt-quatre ans après sa création à onze, en 1999, est-il bien raisonnable de faire partager la même monnaie à 347 millions de personnes (légèrement plus que les 332 millions d’habitants des Etats-Unis) dans une zone où les écarts de richesse vont de un à six ? La question se pose avec d’autant plus d’acuité que c’est la Grèce, 1,2 % du produit intérieur brut (PIB) européen, qui avait mis le feu aux poudres en 2010 et provoqué la crise de la zone euro (2010-2015).                           Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  La Croatie, en fragile reconstruction économique, relève le défi de l’entrée dans l’euro                 Du point de vue des dirigeants européens, l’entrée de la Croatie est considérée comme un excellent signal politique : voilà la preuve que, sept ans après la grave crise qui l’a secouée, la monnaie unique attire toujours. « C’est une bonne nouvelle, tout d’abord parce que l’euro n’est pas seulement un outil économique ou financier, mais aussi l’instrument d’une intégration européenne très politique », estime Luis de Guindos, le vice-président de la Banque centrale européenne (BCE).          Preuve de cette approche politique, la Croatie ne souscrit pas exactement aux critères d’accession. Sa dette, bien qu’en baisse, atteint 70 % du PIB, contre un objectif de 60 %. L’inflation, qui en principe ne doit pas dépasser de 1,5 point la moyenne des trois pays où celle-ci est la plus basse, n’a respecté ce niveau qu’en avril, au moment où les comptes ont été faits de façon officielle. « C’est le chemin parcouru qui compte vraiment », juge Ludovic Subran, économiste en chef de l’assureur allemand Allianz, évoquant les progrès macroéconomiques accomplis par Zagreb ces dernières années.          Les doutes existentiels ont disparu          Inversement, la Bulgarie, qui espérait initialement rejoindre l’euro à la même date, a été rejetée par le Conseil européen. Son instabilité politique – quatre élections générales en dix-huit mois –, ses scandales de corruption et son ambivalence vis-à-vis de la Russie ont fait office de repoussoir.          Par ailleurs, en dix ans, la zone euro a été profondément réformée. Un fonds d’aide d’urgence aux Etats a été mis en place (le Mécanisme européen de stabilité), tandis qu’un autre, de sauvetage des banques, a été créé (le fonds de résolution unique). Quant à la BCE, elle s’est imposée de facto comme prêteuse en dernier ressort, éteignant systématiquement tous les débuts d’incendie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mécanisme européen de stabilité : une décennie de construction de pare-feu contre les crises de l’euro                 Les doutes existentiels ont disparu. Les investisseurs croient désormais qu’en cas de défaillance d’un Etat la BCE interviendrait, même s’il ne s’agit que d’une promesse implicite, jamais ouvertement affirmée. Dans ce contexte, qu’une crise croate puisse contaminer l’ensemble de la zone euro semble improbable.        Il vous reste 48.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/28/avec-l-entree-de-la-croatie-la-zone-euro-face-au-defi-de-l-elargissement_6155904_3234.html"},"headline":"Avec l\u2019entr\u00e9e de la Croatie, la zone euro face au d\u00e9fi de l\u2019\u00e9largissement","dateCreated":"2022-12-28T15:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-28T15:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-28T15:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019adoption de la monnaie unique par Zagreb,  le 1er\u00a0janvier\u00a02023, la zone comptera vingt pays membres. Au risque d\u2019une trop grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/465/0/5573/2786/1342/671/60/0/c7c8bf7_2d6ca7a54275436c86e694bb2d3b8d04-0-bce3042b8a3747bab54f209b0c451a12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-4">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Valse des étiquettes, fabrication de tonnes de pièces : l’accession à la monnaie unique européenne, le 1er janvier 2023, est un pari pour le pays. Du côté des banques et des commerces, la transition demande un travail considérable.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Croatie           Pour la Croatie, le passage à l’euro constitue une opération logistique majeure      Valse des étiquettes, fabrication de tonnes de pièces : l’accession à la monnaie unique européenne, le 1er janvier 2023, est un pari pour le pays. Du côté des banques et des commerces, la transition demande un travail considérable.          Par Eric Albert(Zagreb (Croatie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des prix affichés en kunas et en euros, dans un supermarché de Zagreb, la capitale croate, le 26 septembre 2022.  DENIS LOVROVIC / AFP               Le 2 janvier 2023, Michel Kappler et Celian Léocat vont se réveiller à l’aube. Les deux hommes, respectivement directeur général et directeur financier de Decathlon pour la Croatie, veulent être dans leur magasin de la banlieue de Zagreb à 5 heures du matin, afin de changer toutes les étiquettes avec le reste de leurs équipes. Le double affichage actuel – prix en kunas (en gros) et en euros (en petit) – va s’inverser, afin de mettre les euros en avant. Tout doit être prêt pour la première ouverture de l’année, à 9 heures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Croatie, en fragile reconstruction économique, relève le défi de l’entrée dans l’euro                 La Croatie passe à l’euro le 1er janvier 2023. Dix-neuf pays ont déjà effectué une telle transition, mais le défi logistique est réel. Le vrai feu vert n’a été donné qu’en juillet, quand le Conseil européen a accepté officiellement que le pays rejoigne la monnaie unique, ayant (à peu près) rempli les critères économiques nécessaires, même si la dette de 70 % du produit intérieur brut en 2022 demeure supérieure au plafond de 60 %, et que l’inflation en novembre a atteint 13 %.          Depuis, la banque centrale de Croatie s’est mise au travail – très concret – de la préparation de la transition. Les billets sont les mêmes dans l’ensemble de la zone euro, mais le délai était trop court pour lancer un appel d’offres et les faire imprimer à temps pour le 1er janvier. La banque centrale a donc emprunté 350 tonnes de billets aux banques centrales du reste de la zone, qu’elle remboursera quand elle aura passé son propre contrat d’impression.          Course de vitesse          Pour les pièces, chaque Etat a son propre design. La Croatie a mis une carte de son pays sur la pièce de 2 euros, la martre, son animal symbole, sur celle de 1 euro, et le scientifique Nikola Tesla (dont le patronyme a été utilisé pour la marque américaine de voitures électriques), sur les centimes.          Il a ensuite fallu se lancer dans une course de vitesse pour en fabriquer suffisamment à temps : « Nous avons dû acheter une machine supplémentaire, qui tourne vingt-quatre heures sur vingt-quatre et sept jours sur sept », explique Boris Vujcic, le gouverneur de la banque centrale. De quoi fabriquer 4 200 tonnes de pièces.                           Lire notre entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Pour la Croatie, rejoindre l’euro et Schengen, c’est comme rentrer à la maison »                 « C’est une énorme opération logistique, quelque chose qu’on ne fait qu’une seule fois dans sa vie, poursuit M. Vujcic. Et évidemment, c’est dans ces moments-là qu’on découvre qu’il est difficile de trouver assez de camions ou de coffres-forts. » Le pays a dû louer à l’étranger des véhicules blindés spécialisés dans le transport d’argent, en vue d’assurer le déplacement d’une telle masse monétaire.        Il vous reste 39.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/28/pour-la-croatie-le-passage-a-l-euro-constitue-une-operation-logistique-majeure_6155900_3234.html"},"headline":"Pour la Croatie, le passage \u00e0 l\u2019euro constitue une op\u00e9ration logistique majeure","dateCreated":"2022-12-28T14:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-28T14:30:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Croatie"],"keywords":["Croatie","Union europ\u00e9enne","International","Devises","Bourse","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Valse des \u00e9tiquettes, fabrication de tonnes de pi\u00e8ces\u00a0: l\u2019accession \u00e0 la monnaie unique europ\u00e9enne, le 1er janvier 2023, est un pari pour le pays. Du c\u00f4t\u00e9 des banques et des commerces, la transition demande un travail consid\u00e9rable.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Zagreb (Croatie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/484/0/3632/1816/1342/671/60/0/dc6d923_1672149756433-000-32m97c8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Croatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/croatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-5">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Depuis le début de la guerre, le maire d’Ivano-Frankivsk estime avec fierté à 11 000 le nombre de citoyens originaires de sa région qui se sont engagés pour combattre dans le Donbass. D’autres sillonnent le pays pour les soutenir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                              
Ruslan Martsinkiv, le maire d’Ivano-Frankivsk, une ville de l’ouest de l’Ukraine, rend visite à une unité de la 72e brigade mécanisée. La brigade est surnommée « Black Zaporijjian » suite au titre reçu en 2017 en honneur du régiment de cavalerie cosaque du même nom. L’unité est financée par la communauté de communes d’Ivano-Frankivsk.

Les soldats d’une unité de la 72e brigade mécanisée reçoivent des colis de leurs proches.


<article-nb="2022/12/28/19-6">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Oui, les régimes autoritaires ont gagné du terrain depuis le début du XXIᵉ siècle. Mais les mêmes idéaux continuent d’animer ceux qui les combattent. A l’Europe de les moderniser, souligne Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Europe         « Le problème de l’universalisme n’est pas l’échec des valeurs de liberté et de démocratie, il est celui de leur mise en œuvre. Il ne fallait pas baisser la garde »   Chronique            Sylvie Kauffmann        Oui, les régimes autoritaires ont gagné du terrain depuis le début du XXIᵉ siècle. Mais les mêmes idéaux continuent d’animer ceux qui les combattent. A l’Europe de les moderniser, souligne Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    C’est un fait, brut et incontestable, une tendance lourde du début du XXIᵉ siècle que l’année 2022 n’a pas démentie : la démocratie libérale est en recul dans le monde, les régimes autocratiques ont gagné du terrain, l’attrait du modèle de « l’homme fort » ne faiblit pas. Dans ce même espace il y a une semaine, mon collègue Gilles Paris s’est inquiété à raison de cette évolution, minutieusement documentée par deux institutions indépendantes, Freedom House et V-Dem.          Ce phénomène, réel, ne raconte pourtant qu’une partie de l’histoire. L’autre partie est racontée depuis plus de cent jours par les manifestantes et manifestants iraniens, depuis plus de trois cents jours par les citoyens d’Ukraine, depuis plus de vingt mois par les femmes afghanes, depuis plus de vingt ans par les démocrates russes, contraints aujourd’hui à le faire depuis l’exil. La liste, bien sûr, n’est pas exhaustive. Des millions de gens épris de liberté, en Afrique, en Asie et ailleurs, y trouvent leur place.          C’est cette partie-là de l’histoire qu’Oleksandra Matviïtchouk, présidente de l’ONG ukrainienne Centre pour les libertés civiles, a racontée avec éloquence le 10 décembre à Oslo, en recevant le prix Nobel de la paix partagé avec l’association russe Memorial et le militant biélorusse Ales Bialiatski. Deux jours plus tôt, à Berlin, une conférence réunissait de nombreux militants de la démocratie ukrainiens, russes, biélorusses et des experts européens sur le thème « A la recherche de l’universalisme perdu ». Deux des organisateurs, Lena Nemirovskaïa et Iouri Senokossov, appartiennent à la génération des Soviétiques qui avaient la foi dans l’universalisme des valeurs des Lumières et de la règle de droit chevillée au corps. Lorsque l’Union soviétique s’est effondrée, ils se sont lancés dans l’éducation civique de leurs concitoyens pour accompagner la naissance de la démocratie. A l’époque, pensait-on, les choses ne pouvaient aller que dans ce sens. Des institutions européennes les ont aidés. L’universalisme avait le vent en poupe.          Le seul recours          La crise financière de 2008 puis la décennie 2010 et la montée de l’autocratie ont mis un coup d’arrêt à cette vision progressiste de l’histoire. Trente ans après la chute de l’URSS, Lena Nemirovskaïa et Iouri Senokossov, décrétés « agents de l’étranger » dans leur pays, vivent en exil à Riga, et leur école d’éducation civique attire surtout les formateurs. Ni eux ni leurs amis réunis à Berlin, pourtant, n’ont trouvé mieux que les valeurs de l’universalisme pour combattre le modèle autoritaire. Elles restent le seul recours : dans tous ces régimes, c’est en leur nom que se déclenchent les mouvements de révolte. Même en Chine, au-delà d’un certain seuil, les privations de liberté ne sont plus tolérées.        Il vous reste 53.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/28/le-probleme-de-l-universalisme-n-est-pas-l-echec-des-valeurs-de-liberte-et-de-democratie-il-est-celui-de-leur-mise-en-uvre-il-ne-fallait-pas-baisser-la-garde_6155861_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le probl\u00e8me de l\u2019universalisme n\u2019est pas l\u2019\u00e9chec des valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie, il est celui de leur mise en \u0153uvre. Il ne fallait pas baisser la garde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-28T06:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-28T06:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-28T18:47:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Chroniques","Europe"],"description":"Oui, les r\u00e9gimes autoritaires ont gagn\u00e9 du terrain depuis le d\u00e9but du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle. Mais les m\u00eames id\u00e9aux continuent d\u2019animer ceux qui les combattent. A l\u2019Europe de les moderniser, souligne Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/06/04/522/1409/3430/1715/1342/671/60/0/0fa46a4_2a447c74fdbc42c3b069eefcc2455070-2a447c74fdbc42c3b069eefcc2455070-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-7">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Barbelés le long de sa frontière avec l’enclave de Kaliningrad, création d’un canal pour court-circuiter les eaux russes, arrêt des visas… Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Pologne           Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie      Barbelés le long de sa frontière avec l’enclave de Kaliningrad, création d’un canal pour court-circuiter les eaux russes, arrêt des visas… Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.          Par Hélène Bienvenu(Sztutowo, Krynica Morska et Tolkmicko (Pologne), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des soldats polonais construisent une clôture à la frontière russe, à Zerdziny, face à l’oblast de Kaliningrad, dans le nord-est de la Pologne, le 3 novembre 2022.  WOJTEK RADWANSKI / AFP               Au sortir d’une route forestière, une fois le brouillard dissipé, elles se dessinent tel un mastodonte de béton enserré au milieu de conifères. Deux écluses rotatives permettent désormais de rejoindre la baie de Gdansk depuis la lagune de la Vistule, à travers un canal, sans passer par les eaux de Kaliningrad. « Nous attendions cet investissement depuis longtemps : on peut enfin naviguer jusqu’à la mer Baltique sans passer par les eaux russes », s’exclame Jacek Zielinski, l’un de ceux qui veillent à son intendance.          Inaugurée en grande pompe, le 17 septembre, par la crème de l’exécutif polonais – le jour du 83e anniversaire de l’invasion de la Pologne par l’URSS en 1939 –, l’infrastructure permet aujourd’hui de court-circuiter les ports de l’enclave russe situés au bout de la presqu’île de la Vistule, qu’il fallait jusqu’ici contourner. Une étape notamment indispensable pour les marchandises transportées par bateau du port d’Elblag, à 24 kilomètres plus au sud. « Je crois que c’est un pas de plus vers ce qui a été notre rêve pendant longtemps, y compris après 1989, d’une Pologne pleinement indépendante et souveraine », déclarait ce jour-là Jaroslaw Kaczynski, leader du parti Droit et justice, au pouvoir depuis 2015, et instigateur du projet.          « Cet accès direct à la mer a pris une nouvelle tournure après l’attaque russe de l’Ukraine en février. Il est plus essentiel que jamais de pouvoir décider des embarcations qui passent par nos eaux maritimes, abonde Wieslaw Piotrzkowski, directeur de l’autorité maritime de Gdynia dont dépend le canal. Le transport de marchandises était jusqu’ici limité par le détroit russe de Baltiïsk. Il fallait attendre plusieurs semaines une autorisation de la Fédération de Russie, qui pouvait ne jamais arriver. »          « Fonctions défensives importantes »          Pour cet ancien navigateur, nul doute que le canal permettra le développement économique et touristique de ce recoin de Warmie et Mazurie, la troisième région la plus pauvre de Pologne. A Tolkmicko, petite bourgade située juste en face du canal, de l’autre côté de la lagune de la Vistule, le tranquille port de pêche et de plaisance sera bientôt agrandi. « Ce canal ne peut avoir que des retombées positives pour notre commune, notre secteur touristique va y gagner », assure Magdalena Beata Dalman, qui préside à la destinée des quelque 2 800 habitants de cette bourgade enclavée.          Les détracteurs du projet soulignent, eux, un coût prohibitif pour une rentabilité incertaine, sans parler de tout un pan de forêt et d’un écosystème classé Natura 2000 sacrifiés. Pour que des navires d’envergure puissent atteindre la Baltique depuis le port assoupi d’Elblag, il faudra considérablement agrandir le chenal de la lagune ainsi que celui d’une rivière. Les travaux en cours ne manqueront pas de faire exploser un budget qui a doublé pour le seul canal, atteignant 424 millions d’euros.        Il vous reste 53.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/28/comment-la-pologne-s-isole-de-plus-en-plus-de-la-russie_6155859_3210.html"},"headline":"Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie","dateCreated":"2022-12-28T06:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-28T06:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-28T09:58:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Barbel\u00e9s le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019enclave de Kaliningrad, cr\u00e9ation d\u2019un canal pour court-circuiter les eaux russes, arr\u00eat des visas\u2026 Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Sztutowo, Krynica Morska et Tolkmicko (Pologne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/625/0/7484/3742/1342/671/60/0/6ecf4bb_1672152992535-000-32mq8zj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-8">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ En cette semaine de Noël, Olga et Sasha vivent mal leur séparation. Leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis. Pour la quarante-quatrième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesEn cette semaine de Noël, Olga et Sasha vivent mal leur séparation. Leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis. Pour la quarante-quatrième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. En cette semaine de Noël, il est plus dur pour elles d’être séparées et leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis.          Mardi 20 décembre          Olga : Ces dernières semaines, Yanis [le compagnon d’Olga] est malade, on enchaîne les rendez-vous chez les médecins. Ma sinusite vieille de trois mois ne me lâche pas non plus ! Mon téléphone portable me suggère des souvenirs : des photos et des vidéos des années précédentes. Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie à Kyiv [Kiev, en ukrainien], souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière. Le maire de Kyiv, Vitali Klitschko, a publié ce message sur son canal sur Telegram : « Les enfants ukrainiens ont le droit d’avoir une fête ! Nous avons décidé d’allumer le sapin. » Je suis absolument d’accord, cela symbolise l’esprit des Ukrainiens.          Aujourd’hui, notre président est à Bakhmout. Il vient sur le front soutenir son armée, là où, à n’importe quel moment, il peut être la cible des rachistes [contraction de « russes » et de « fascistes »]. Rien à voir avec le président russe qui ne s’est jamais rendu sur le front. Je le trouve tellement lâche, je ne peux plus le voir, il me dégoûte.          Sasha : Je compte les jours. Jusqu’à quoi et quand, je n’en ai aucune idée. Je pose des petits points dans le calendrier : le Nouvel An, l’arrivée du printemps… Depuis l’attaque d’hier, je n’ai pas d’électricité, je pars en chasse dans le quartier pour en trouver et travailler. Je vais au café et au bureau de Viktor [son ancien compagnon]. Il a de la chance, il a tout : électricité, eau, Wi-Fi. Ah, non, pas de chauffage. Zelensky est à Bakhmout. Dites-moi ce qu’il peut faire de plus ? Le 300e jour de la guerre, il le passe sur la ligne de front avec les combattants et les héros de notre temps, il les inspire, les soutient, leur déclare notre gratitude à tous, les Ukrainiens. Les soldats lui ont offert un drapeau qu’ils ont tous signé. Depuis des jours, dans les médias, des rumeurs évoquent son départ aux États-Unis. Je n’ai aucun doute sur le fait qu’il va y aller.                                            Mercredi 21 décembre          Olga : Zelensky est en route pour Washington. J’attends avec impatience son discours. Ce soir, je répète pour le concert de Noël. Après la répétition, on va boire un coup. Je me retrouve à table avec deux copines d’origine polonaise. On échange sur nos menus de Noël polonais et ukrainiens. Les filles parlent des pierogi – ces raviolis fourrés de purée de pommes de terre, de fromage blanc sec, de viande. C’est un plat du XVIe siècle, typique de la République des Deux Nations, dont faisaient partie la Pologne, une grande partie de l’Ukraine, la Lituanie, la Lettonie, la Biélorussie et l’ouest de la russie [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à « poutine », « russe » et « russie »].        Il vous reste 76.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/28/je-nous-vois-sasha-et-moi-a-cote-du-magnifique-sapin-sur-la-place-sainte-sophie-souriantes-et-heureuses-la-guerre-a-bouleverse-notre-vie-entiere_6155854_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je nous vois Sasha et moi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a boulevers\u00e9 notre vie enti\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-28T05:30:10+01:00","datePublished":"2022-12-28T05:30:10+01:00","dateModified":"2022-12-28T05:30:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["M le mag","Ukraine","International","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"En cette semaine de No\u00ebl, Olga et Sasha vivent mal leur s\u00e9paration. Leurs pens\u00e9es vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au pr\u00e9sident Zelensky, en visite aux Etats-Unis. Pour la quarante-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/219/0/1144/572/1342/671/60/0/82e2abd_250335-3304081.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-9">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le 1er janvier 2023, le pays rejoint l’euro et l’espace Schengen. Un tournant pour cet Etat qui était en guerre dans les années 1990, et qui a perdu 10 % de sa population en l’espace d’une décennie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Croatie           La Croatie, en fragile reconstruction économique, relève le défi de l’entrée dans l’euro      Le 1er janvier 2023, le pays rejoint l’euro et l’espace Schengen. Un tournant pour cet Etat qui était en guerre dans les années 1990, et qui a perdu 10 % de sa population en l’espace d’une décennie.          Par Eric Albert(Zagreb, Donji Lapac, Zadar (Croatie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 12h48    Temps de Lecture 7 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des kunas (la devise croate) et des euros, à l’Agence financière croate, à Zagreb, le 1er décembre 2022.  DENIS LOVROVIC / AFP               Comment peut-on être à la fois un bon élève sur le plan économique et avoir perdu 10 % de sa population en dix ans, à cause d’une vaste fuite des cerveaux ? Dimanche 1er janvier 2023, la Croatie rejoint la zone euro, devenant son vingtième pays membre, et l’espace Schengen, son vingt-septième membre, dans une situation paradoxale.          De prime abord, il s’agit d’un succès politique et économique indéniable pour un Etat qui était encore en guerre il y a trois décennies. Un conflit qui, de 1990 à 1995, a fait 20 000 morts, pour un coût total sur cinq ans représentant 160 % du produit intérieur brut (PIB). « C’est une accession réussie à la vitesse d’une fusée, seulement dix ans après être devenu membre de l’Union européenne [UE], se félicite Ognian Zlatev, le représentant de l’UE à Zagreb. La Croatie peut être fière. »          Le premier ministre, Andrej Plenkovic, évoque « la réalisation d’un rêve ». « C’était notre objectif dès le départ, ajoute Boris Vujcic, le gouverneur de la banque centrale, qui a été, dans les années 1990, un fonctionnaire européen, puis a fait partie de l’équipe de négociation permettant à son pays de rejoindre l’UE, dans les années 2000. Il n’y avait aucun doute pour nous : nous sommes une nation européenne. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Croatie va devenir le 20ᵉ pays membre de la zone euro                 Sur le papier, les statistiques sont fragiles, mais positives : après six années de récession catastrophique, entre 2009 et 2015, la croissance nationale dépasse 20 % depuis 2016, le chômage a reculé à 7,2 %, son niveau le plus bas depuis trois décennies, et le PIB par habitant atteint désormais 70 % de la moyenne de l’UE, ce qui le situe entre la Grèce et le Portugal.            








<article-nb="2022/12/28/19-10">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le Kremlin répond au mécanisme adopté au début de décembre. Inédites, ces sanctions respectives ont une portée encore difficile à mesurer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Russie           Pétrole : Poutine riposte au plafonnement européen des prix      Le Kremlin répond au mécanisme adopté au début de décembre. Inédites, ces sanctions respectives ont une portée encore difficile à mesurer.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant) et Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 03h00, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président russe, Vladimir Poutine, assiste à distance à la cérémonie d’ouverture du gisement de pétrole de Kovykta, en Sibérie, depuis son bureau au Kremlin, à Moscou, le 21 décembre 2022.  MIKHAIL KIREYEV / AFP               Le bras de fer engagé entre Moscou et les Occidentaux au sujet des exportations de pétrole russe se précise – et tout laisse à penser qu’il sera long. Mardi 27 décembre, le Kremlin a dévoilé sa réplique au mécanisme de plafonnement des prix adopté au début du mois par l’Union européenne (UE), le G7 et l’Australie.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : plusieurs blessés dans des bombardements à Kharkiv ; le ministre des armées français en visite à Kiev                 Un oukase signé par le président Vladimir Poutine interdit la vente de pétrole russe à toutes les entités (« personnes morales étrangères et autres particuliers ») qui se plieraient à ce mécanisme. Cette prohibition entrera en vigueur le 1er février 2023, et devrait s’étendre jusqu’au 1er juillet.          Le plafonnement occidental, lui, a été décidé le 5 décembre. Il interdit aux entreprises européennes, américaines, britanniques, canadiennes, japonaises et australiennes de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance…) du pétrole russe vers des pays tiers au cas où le prix dépasserait le plafond de 60 dollars (56 euros) le baril.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne active l’embargo sur le pétrole brut de la Russie                 Cette décision, que Kiev ou Varsovie avaient jugée trop modeste – le prix plafond étant proche des cours du pétrole russe, le brut de l’Oural, à 65 dollars le baril –, vient compléter une mesure plus radicale : l’embargo complet sur le brut russe que les pays de l’UE, du G7 et l’Australie s’appliquent à eux-mêmes, lui aussi entré en vigueur le 5 décembre. L’objectif est dans les deux cas de réduire la capacité de Moscou à financer son « opération spéciale » en Ukraine.          Réorientation de la géopolitique pétrolière mondiale          La partie russe avait d’abord riposté, en fin de semaine dernière, en menaçant de réduire sa production, début 2023, dans un volume de 500 000 à 700 000 barils par jour (environ 5 % à 7 % du total), pour faire monter les prix. L’oukase présidentiel signé mardi constitue donc la deuxième étape de cette réponse aux offensives occidentales. Si elle confirme, sans surprise, la volonté du Kremlin de ne rien céder, les observateurs, côté russe, insistent plutôt sur son caractère limité. Le point 4 du document ouvre la porte à des exemptions, sur décision présidentielle. Les Européens avaient eux aussi laissé entrevoir de possibles assouplissements.          Ensuite, le texte évoque une interdiction visant des entités commerçant sur la base de contrats faisant explicitement mention du plafonnement occidental. Par conséquent, il pourrait suffire que ces entités – compagnies nationales de pays tiers ou intermédiaires occidentaux – n’affichent pas ouvertement qu’elles appliquent le plafond occidental, pour échapper à l’interdiction russe.        Il vous reste 52.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/28/la-russie-interdit-la-vente-de-son-petrole-aux-entites-appliquant-le-plafonnement-des-prix_6155845_3234.html"},"headline":"La Russie va interdire la vente de son p\u00e9trole aux entit\u00e9s qui appliqueraient le plafonnement des prix d\u00e9cid\u00e9 par les Occidentaux","dateCreated":"2022-12-28T03:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-28T03:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-28T17:34:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Russie","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le Kremlin r\u00e9pond au m\u00e9canisme adopt\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre. In\u00e9dites, ces sanctions respectives ont une port\u00e9e encore difficile \u00e0 mesurer.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/283/0/5769/2884/1342/671/60/0/14f7f0d_1671688280080-497351.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-11">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Lors de la réunion des dirigeants de la Communauté des Etats indépendants, le président russe a offert huit anneaux à ses hôtes, se réservant le neuvième. Difficile,  de ne pas voir là une référence au « Seigneur des anneaux ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Vladimir Poutine           Vladimir Poutine rejoue « Le Seigneur des anneaux » à Saint-Pétersbourg      Lors de la réunion des dirigeants de la Communauté des Etats indépendants, le président russe a offert huit anneaux à ses hôtes, se réservant le neuvième. Difficile,  de ne pas voir là une référence au « Seigneur des anneaux ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 00h45, mis à jour à 11h22    Temps de Lecture 1 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Réunion des responsables des ex-républiques soviétiques membres de la Communauté des Etats indépendants, dans la bibliothèque Boris-Eltsine, à Saint-Pétersbourg (Russie), le 26 décembre 2022.  ALEXEY DANICHEV / AP               L’art délicat d’offrir des cadeaux officiels exige un mélange subtil de retenue et d’audace – particulièrement dans l’espace post-soviétique, où les dirigeants, masculins et âgés pour la plupart, se posent en champions du conservatisme.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : plusieurs blessés dans des bombardements à Kharkiv ; le ministre des armées français en visite à Kiev                 Pour la traditionnelle réunion de fin d’année des chefs d’Etat et de gouvernement de la Communauté des Etats indépendants (CEI), lundi 26 décembre, à Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine aura penché résolument du côté de l’inattendu. Hôte de ce sommet informel, le dirigeant russe a offert à ses homologues d’étonnantes bagues en or blanc et jaune, sur lesquelles sont sculptés le symbole de l’organisation régionale ainsi que les mots « Bonne année 2023 » et « Russie ».          Huit anneaux – pour les dirigeants d’Azerbaïdjan, Arménie, Biélorussie, Kazakhstan, Kirghizistan, Tadjikistan, Turkmenistan, Ouzbékistan – et un dernier, pour M. Poutine lui-même : difficile, pour les observateurs, de ne pas voir là une référence aux neuf anneaux du Seigneur des anneaux, l’œuvre mondialement célèbre de J. R. R. Tolkien, parue en 1954-1955.          Pour la politologue Ekaterina Schulmann, le parallèle est tout sauf fortuit et le Kremlin l’a établi « en toute conscience » – ce qu’un porte-parole de la présidence a démenti, évoquant « un simple souvenir ». Pour mémoire, les neuf anneaux, dans le livre de l’écrivain britannique, sont forgés par le néfaste Sauron dans le but d’asservir les hommes.                         Une reproduction du document accompagnant les anneaux offerts par le président russe Vladimir Poutine à ses homologues du CEI, postée sur le compte Telegram @Pul Pervogo le 26 décembre 2022.  TELEGRAM @PUL PERVOGO               Un cadeau qui a fait fureur sur les réseaux sociaux          L’initiative est d’autant plus frappante que les références au Seigneur des anneaux sont omniprésentes dans le conflit ukrainien : à Kiev, on assimile volontiers l’Ukraine à la pacifique Comté attaquée par un mal absolu, venu du Mordor moscovite. Dans le langage courant comme dans celui des officiels ukrainiens, les soldats russes sont fréquemment désignés comme des « orques », appellation que certains Russes se sont réappropriée par défi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre l’Ukraine et la Russie, la bataille pour l’héritage du « Seigneur des anneaux »                 L’étonnant cadeau a naturellement fait fureur sur les réseaux sociaux, les plus impertinents se délectant de la ressemblance supposée entre M. Poutine et le personnage de Gollum, créature devenue esclave de son anneau. D’autres se demandaient si le président russe essayait de « conserver la CEI grâce au pouvoir de la magie ». La boutade touche un sujet sensible : les tensions récurrentes entre membres de l’organisation donnent lieu à des affrontements armés entre Arménie et Azerbaïdjan, mais aussi entre Kirghizistan et Tadjikistan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine se retrouve en difficulté avec ses proches alliés                 Lundi, lors de la réunion, le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, a d’ailleurs rappelé une nouvelle fois son exaspération vis-à-vis de Moscou, qui reste passif face à la prise de contrôle par l’Azerbaïdjan du corridor de Latchine, reliant Erevan au Haut-Karabakh et censé être sous la protection des forces russes.        Il vous reste 10.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/28/a-saint-petersbourg-vladimir-poutine-rejoue-le-seigneur-des-anneaux_6155843_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine rejoue \u00ab\u00a0Le Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg","dateCreated":"2022-12-28T00:45:03+01:00","datePublished":"2022-12-28T00:45:03+01:00","dateModified":"2022-12-28T11:22:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Vladimir Poutine"],"keywords":["International","Vladimir Poutine","Russie","Europe"],"description":"Lors de la r\u00e9union des dirigeants de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, le pr\u00e9sident russe a offert huit anneaux \u00e0 ses h\u00f4tes, se r\u00e9servant le neuvi\u00e8me. Difficile,  de ne pas voir l\u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence au \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/357/0/5186/2593/1342/671/60/0/2bcca5c_1672194708320-109774.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-12">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ L’autre mesure-choc adoptée mardi matin lors du dernier conseil des ministres de l’année porte sur la mise en place d’une « aide de 200 euros » pour les familles dont les revenus sont inférieurs ou égaux à 27 000 euros par an.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Espagne           L’Espagne supprime la TVA sur les produits alimentaires de première nécessité pour compenser l’inflation      L’autre mesure-choc adoptée mardi matin lors du dernier conseil des ministres de l’année porte sur la mise en place d’une « aide de 200 euros » pour les familles dont les revenus sont inférieurs ou égaux à 27 000 euros par an.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h00, mis à jour à 08h49    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Pedro Sanchez lors de sa conférence de presse, à Madrid, le 27 décembre 2022.  PIERRE-PHILIPPE MARCOU / AFP                 Le gouvernement espagnol, de gauche, a annoncé mardi 27 décembre la suppression de la TVA sur les denrées de première nécessité afin de compenser la forte hausse des prix, ainsi qu’une aide de 200 euros pour les familles les plus modestes.            Ces annonces font partie d’une nouvelle série de mesures d’une valeur totale de 10 milliards d’euros. Cela porte à 45 milliards d’euros celle de l’ensemble des mesures prises cette année par le gouvernement pour aider les Espagnols à faire face à l’explosion de l’inflation, a précisé le premier ministre, le socialiste Pedro Sanchez, lors de sa dernière conférence de presse de l’année.                 Ces nouvelles mesures sont centrées sur les produits alimentaires, dont la hausse sur un an a atteint 15,3 % en novembre. Durant les six prochains mois, « la TVA baissera de 4 % à 0 % pour toutes les denrées de première nécessité » comme le pain, le lait, le fromage, les fruits, les légumes ou les céréales, a ajouté M. Sanchez. La TVA sur l’huile et les pâtes passera de 10 % à 5 %.                             Lire aussi :  Espagne : des milliers de personnes dans les rues de Madrid pour réclamer des hausses de salaires                   Politique proactive de lutte contre l’inflation            L’autre mesure-choc adoptée mardi matin lors du dernier conseil des ministres de l’année porte sur la mise en place d’une « aide de 200 euros » pour les familles dont les revenus sont inférieurs ou égaux à 27 000 euros par an, afin de « compenser la hausse des prix des produits alimentaires ». En revanche, la ristourne de 20 centimes par litre de carburant dont bénéficient actuellement tous les automobilistes sera réservée, à partir du 1er janvier, aux professionnels des « secteurs les plus touchés » par l’inflation, à savoir les transporteurs, les agriculteurs, les compagnies maritimes et les pêcheurs, a encore déclaré M. Sanchez.            Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, le gouvernement espagnol a multiplié les aides pour tenter de contenir l’inflation, qui s’est accélérée dans toute l’Europe. Après avoir atteint un pic de 10,8 % en juillet en Espagne, son plus haut niveau depuis trente-huit ans, l’inflation a progressivement ralenti pour se situer à 6,8 % en novembre. Cette baisse ne touche cependant pas encore le secteur de l’alimentation, dont les prix continuent de grimper.                              Lire aussi   En Espagne, des billets de train gratuits alors que l’inflation atteint 10 %                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/le-gouvernement-espagnol-supprime-la-tva-sur-les-denrees-de-premiere-necessite_6155840_3210.html"},"headline":"L\u2019Espagne supprime la TVA sur les produits alimentaires de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 pour compenser l\u2019inflation","dateCreated":"2022-12-27T23:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-27T23:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-28T08:49:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"L\u2019autre mesure-choc adopt\u00e9e mardi matin lors du dernier conseil des ministres de l\u2019ann\u00e9e porte sur la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0aide de 200\u00a0euros\u00a0\u00bb pour les familles dont les revenus sont inf\u00e9rieurs ou \u00e9gaux \u00e0 27\u00a0000\u00a0euros par an.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/362/0/4339/2169/1342/671/60/0/57ccc5c_5086766-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/28/19-13">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ C’est ce qu’a affirmé, sur Telegram, le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko. « Cinq femmes qui venaient d’accoucher étaient encore présentes. Miraculeusement, personne n’a été blessé », a-t-il expliqué.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : la Russie a bombardé la maternité de Kherson, selon les autorités ukrainiennes C’est ce qu’a affirmé, sur Telegram, le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko. « Cinq femmes qui venaient d’accoucher étaient encore présentes. Miraculeusement, personne n’a été blessé », a-t-il expliqué.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 27/12 à 06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin         Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.        Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».        Le gouvernement américain a élaboré un plan spécial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de défense antiaérienne Patriot que Washington a prévu de livrer à Kiev, selon Dmytro Kuleba.        Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »        L’Ukraine a appelé lundi à l’exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois après le début de l’invasion. Cette demande n’a guère de chance d’aboutir, Moscou disposant d’un droit de veto au Conseil de sécurité de l’ONU.        La défense aérienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu’il s’approchait d’une base aérienne du sud du pays, les débris de l’appareil tuant trois personnes, ont rapporté lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirmé lundi qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer dimanche en territoire russe, dans la région de Briansk, frontalière de l’Ukraine, en possession d’armes et explosifs.        D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.        Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé, lundi, Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le service de sécurité de l’Ukraine. « Nous connaissons nommément la plupart des hackeurs des services spéciaux russes qui travaillent contre nous. Après la victoire de l’Ukraine, ils devront comparaître devant un tribunal militaire international », a prévenu M. Vitiouk.                  Tout le live                06:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant clos        Vous pouvez basculer vers notre nouveau live par ce lien.                    01:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins 6 884 civils tués en Ukraine depuis le début de la guerre        D’après le nouveau recensement du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l’homme, l’OHCHR, arrêté au 26 décembre, la guerre en Ukraine a fait au moins 17 831 victimes civiles depuis le 24 février. L’organisation dénombre ainsi 6 884 personnes tuées et 10 947 autres blessées.          Le détail des personnes tuées s’établit ainsi : 2 719 hommes, 1 832 femmes, 1 904 adultes dont le sexe est encore inconnu, 216 jeunes garçons, 175 jeunes filles, ainsi que 38 enfants.          L’OHCHR précise que la plupart des morts civiles enregistrées ont été causées par « l’utilisation d’armes explosives à large rayon d’action, notamment des tirs d’artillerie lourde, des lance-roquettes multiples, des missiles et des frappes aériennes ». Selon elle, les chiffres réels sont beaucoup plus élevés car des rapports dans de nombreuses régions d’Ukraine ne sont toujours pas arrivés ou n’ont pas encore pu être vérifiés.          Du 1er au 26 décembre, l’organisation a compté 165 civils tués (72 hommes, 31 femmes, 4 garçons, ainsi que 58 adultes dont le sexe est encore inconnu), et 516 blessés.                    01:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine        La situation dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, reste très tendue. Ces photos prises aujourd’hui montrent de la fumée qui s’élève après des attaques russes dans la périphérie de Bakhmout.                AP Photo/Libkos LIBKOS / AP                 AP Photo/Libkos LIBKOS / AP                     01:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue le « Seigneur des anneaux »        Lors de la réunion des dirigeants de la Communauté des Etats indépendants, formée par d’anciennes républiques soviétiques, le chef du Kremlin a offert huit anneaux à ses hôtes, se réservant le neuvième. Une étrange initiative qui n’est pas sans rappeler l’œuvre de Tolkien.             Lire aussi :     A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue le « Seigneur des anneaux »                                  00:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev doit s’attendre à des coupures de courant pendant tout l’hiver        Selon le vice-président du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleiev, la capitale ukrainienne va être exposée à des coupures de courant récurrentes pendant tout l’hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures énergétiques.          « La situation n’est pas simple, et nous le voyons bien : les restrictions continuent, les coupures de courant se poursuivent et elles sont plus urgentes que prévu. Ce sera notre réalité pendant tout l’hiver, nous devons comprendre cela », a-t-il déclaré, ajoutant que les services d’urgence travaillaient pourtant vingt-quatre heures sur vingt-quatre pour régler la situation.          L’opérateur de réseau public ukrainien Ukrenergo a affirmé que le déficit énergétique du pays avait été « légèrement réduit » en raison d’une augmentation de la production des centrales électriques de l’Ukraine. Cela ne suffit toutefois pas à répondre aux besoins des consommateurs, puisque leur demande a également augmenté. L’opérateur explique que des coupures d’urgence sont décidées quand les limites de consommation, définies dans chaque région du pays, sont dépassées.                    21:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le gouvernement russe ajoute la « propagande LGBT » à la liste des contenus à bloquer en ligne        Un décret gouvernemental russe, publié lundi, a ajouté au registre des informations interdites sur Internet en Russie toutes les « informations promouvant les relations sexuelles non traditionnelles, la pédophilie et le changement de sexe », fait savoir l’agence de presse Interfax. Ce décret fait suite à l’adoption par la Chambre basse du Parlement russe, la Douma, en novembre dernier, d’une loi élargissant considérablement le champ d’application d’une loi interdisant la « propagande » LGBT+.          Le sujet n’est pas sans lien avec la guerre en Ukraine. Les responsables politiques ont d’ailleurs rivalisé d’audace pour associer les deux sujets lors de son passage devant la Douma.          Un prêtre orthodoxe invité à la Chambre basse a comparé l’adoption de la loi à « une victoire sur le champ de bataille », évoquant un combat contre le « satanisme » occidental, une expression qu’emploie également Vladimir Poutine. Plusieurs députés ont identifié l’homosexualité à un instrument de « guerre hybride » contre la Russie. « Une guerre spirituelle, informationnelle, idéologique qui est menée contre nous », a renchéri le député Sergueï Mironov, évoquant « un combat pour le futur de notre pays et de l’humanité ». A la télévision, l’animateur vedette Vladimir Soloviev a expliqué que l’invasion de l’Ukraine était une « contre-attaque » lancée en réponse au « génocide de ceux qui refusent les valeurs LGBT-nazies-transgenres ».                    19:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes ont bombardé la maternité de Kherson, selon les autorités ukrainiennes        Sur Telegram, le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, affirme que « les Russes ont bombardé la maternité de l’hôpital [de Kherson] ». « Cinq femmes qui venaient d’accoucher étaient encore présentes, a-t-il ajouté. Miraculeusement, personne n’a été blessé. »                                   Le 27/12 à 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.                                        Le 27/12 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie interdira, au 1er février 2023, la vente de son pétrole aux pays utilisant le prix plafond        Un décret signé aujourd’hui par Vladimir Poutine indique que, à partir du 1er février 2023, « la livraison de pétrole et de produits pétroliers russes à des personnes morales étrangères et autres particuliers [sera] interdite » aux pays utilisant un prix plafond. Seule « une décision spéciale » de Vladimir Poutine lui-même pourra permettre la livraison de pétrole russe à un ou des pays qui ont mis en place le prix plafond ces dernières semaines, est-il précisé dans le décret.          Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé début décembre de plafonner le prix de l’or noir russe qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou et de l’empêcher, autant que faire se peut, de financer sa guerre contre l’Ukraine.          Moscou a du mal à vendre ses hydrocarbures, depuis que ses clients occidentaux (qui lui achetaient 60 % de sa production avant la guerre) ont réduit leurs approvisionnements. Le prix du baril de pétrole russe subit une décote (il s’échange autour de 65 dollars) par rapport au brent mondial (entre 80 dollars et 85 dollars le baril).                    Le 27/12 à 17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Italie va allouer à l’Ukraine une aide supplémentaire de 10 millions d’euros, annonce Zelensky        Sur son fil Telegram, le président ukrainien a « exprimé [sa] gratitude à Giorgia Meloni pour sa solidarité et son soutien global à l’Ukraine », saluant « l’allocation par le gouvernement italien d’une aide supplémentaire de 10 millions d’euros ».                                   Le 27/12 à 17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un oligarque russe victime d’un apparent accident mortel en Inde        Le corps de Pavel Antov, 65 ans, député d’un Parlement régional en Russie, a été découvert dimanche dans une mare de sang devant l’hôtel de luxe de l’Est de l’Inde où il passait ses vacances en compagnie de trois autres Russes. Il a fait une chute mortelle depuis la terrasse de l’hôtel. Jeudi, l’un de ses compagnons de voyage, Vladimir Bidenov, avait été découvert inconscient dans le même hôtel, victime apparemment d’une crise cardiaque, et n’avait pas pu être réanimé.          La police a visionné toutes les images des caméras de surveillance, interrogé le personnel de l’hôtel en attendant le compte rendu détaillé des autopsies, mais n’a découvert jusqu’à présent aucun indice suggérant un homicide. « Tous les angles possibles concernant les morts des deux Russes sont vérifiés », a déclaré le chef régional de la police, Rajesh Pandit. La crise cardiaque à l’origine de la mort de Vladimir Bidenov a vraisemblablement été causée par un abus d’alcool et une possible overdose de drogue, a-t-il dit.          Quant à Pavel Antov, « il était probablement perturbé par la mort de son ami et s’est rendu sur la terrasse de l’hôtel, d’où il a vraisemblablement fait une chute mortelle », a expliqué le responsable de la police.          Pavel Antov, membre du parti Russie Unie du président russe, Vladimir Poutine, était depuis 2018 député d’un Parlement régional situé à 150 kilomètres à l’est de Moscou. Avant d’entrer en politique, il avait fondé l’entreprise Vladimirski Standart, spécialisée dans l’import-export de saucisses, et s’est retrouvé en 2019 en tête de liste du classement des députés et hommes politiques les plus riches de Russie de l’édition russe du magazine Forbes.          En juin, les médias russes avaient publié un message sur WhatsApp attribué à Pavel Antov et déclarant que les bombardements russes sur l’Ukraine étaient des actes de « terrorisme ». M. Antov avait sur le réseau social russe VK démenti avoir écrit ce message, affirmant qu’il soutenait « l’opération militaire spéciale », formule officielle des autorités pour désigner la guerre menée par la Russie contre l’Ukraine.                    Le 27/12 à 15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le commandant du secteur occidental de l’armée russe limogé, selon les services de renseignement ukrainiens        Le général Sergueï Kouzovlev a été relevé de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l’armée russe et a été remplacé par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien.          « La raison formelle » du limogeage de l’officier, qui exerçait ces fonctions depuis un mois, « est l’échec de la préparation de l’offensive en direction de Lyman », expliquent-ils sur le site internet du gouvernement, mais il résulte en fait « d’une lutte politique interne au sein de la haute direction de la Fédération de Russie – une personne de l’orbite de Choïgou-Guerassimov est remplacée par un candidat du groupe Sourovikine-Prigojine ». Sergueï Choïgou et Valeri Guerassimov sont respectivement ministre de la défense et chef d’état-major de l’armée russe. Sergueï Sourovikine et Evgueni Prigojine sont quant à eux commandant des « opérations spéciales » en Ukraine et fondateur du groupe Wagner.          Le général Nikiforov est le quatrième commandant de la région militaire occidentale depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, précisent les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien. Selon l’Institute for the Study of War, il a commandé des unités du groupe Wagner dans le Donbass en 2014 et 2015.             Lire aussi :     Sourovikine, un général russe sans états d’âme aux commandes de la guerre en Ukraine                 Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l’homme des basses œuvres de Moscou en Afrique                                  Le 27/12 à 14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « s’habitue »        Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, la population tente autant que possible de mener une vie normale malgré les bombardements.                              Le 27/12 à 14:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sergueï Lavrov réaffirme les exigences russes de « démilitarisation et de dénazification » de l’Ukraine        Les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien doivent être acceptées « à l’amiable », sans quoi l’armée russe s’en chargera, avertit le ministre des affaires étrangères russe, dans un entretien accordé à l’agence de presse TASS.          « L’ennemi est bien conscient de nos propositions concernant la démilitarisation et la dénazification des territoires contrôlés par le régime [de Kiev], et l’élimination des menaces pour la sécurité de la Russie qui en découlent, et cela inclut nos nouveaux territoires », déclare Sergueï Lavrov, évoquant les régions ukrainiennes annexées fin septembre. « Il reste un peu de chose à faire – accepter ces propositions à l’amiable. Sinon, l’armée russe s’occupera de cette question. »               « Quant à la poursuite éventuelle du conflit, la balle est dans le camp du régime [de Kiev] et de Washington, qui le soutient. Ils peuvent mettre fin à tout moment à cette résistance insensée », ajoute le chef de la diplomatie russe.                    Le 27/12 à 13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La mission russe à l’ONU ironise sur la « diplomatie 404 » de l’Ukraine        La délégation russe aux Nations unies a raillé mardi la proposition du chef de la diplomatie ukrainienne, qui a suggéré la tenue d’ici à la fin du mois de février d’un sommet « de la paix » sous l’égide du secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), à la condition que la Russie soit jugée pour « crimes de guerre ».          Dmytro Kuleba avance cette proposition dans un entretien accordé à l’agence Associated Press. Son ministère avait auparavant invité les Nations unies à exclure la Russie, qui a, selon lui, hérité illégalement du siège de l’URSS et viole les principes de l’organisation.               « Le ministre des affaires étrangères [ukrainien] Kuleba a déclaré que l’Ukraine souhaitait un certain “sommet de la paix” avant la fin février où le chef de l’ONU pourrait jouer le rôle de “médiateur” », écrit Dmitri Polianski, premier vice-représentant permanent de la Russie à l’ONU, sur Telegram. « Deuxièmement, le ministère des affaires étrangères ukrainien a publié une longue déclaration alléguant que la Russie avait adhéréillégalement au Conseil de sécurité de l’ONU et à l’ONU, en exigeant que nous soyons exclus de cet organe. Si nous essayons de mettre ces deux histoires ensemble, elles s’excluent mutuellement, alors quelle sorte de “sommet de la paix” peut avoir lieu sans la Russie ? », s’interroge-t-il, parlant d’une « diplomatie 404 », en référence au code d’erreur qui s’affiche sur Internet lorsqu’une page est introuvable.  « En attendant, imaginer un [tel sommet] sans l’Ukraine est très facile », ajoute le diplomate.                    Le 27/12 à 13:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prix de la liberté est moins élevé que celui de l’esclavage, déclare Volodymyr Zelensky         La liberté se paie cher mais l’esclavage est encore plus coûteux, a estimé mardi le président ukrainien. « Dans cette bataille, nous avons une arme puissante et efficace. Le marteau et l’épée de notre esprit et de notre conscience. Le courage et la bravoure. Des vertus qui nous poussent à faire le bien et à vaincre le mal », écrit Volodymyr Zelensky sur Telegram. « La vérité éclaire notre chemin. Nous le savons. Nous la protégeons. Notre vérité est une lutte pour la liberté. La liberté a un prix élevé, mais l’esclavage coûte encore plus cher. »                         Le 27/12 à 13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept régions d’Ukraine bombardées ces dernières vingt-quatre heures        Des bombardements russes qui auraient fait un mort et trois blessés parmi les civils ont été signalés dans sept régions ukrainiennes au cours des dernières vingt-quatre dernières heures, rapporte l’agence de presse publique Ukrinform. Il s’agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipropetrovsk, Louhansk, Donetsk et Kherson. Kyrylo Timochenko, chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, fait état sur Telegram d’un tué dans la région de Kharkiv, de deux blessés dans celle de Donetsk et d’un troisième dans la région de Kherson.                         Le 27/12 à 10:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouveaux entretiens entre Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko        Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontrés deux fois au cours des vingt-quatre dernières heures à Saint-Pétersbourg, pour « finaliser de nombreuses questions », rapporte l’agence de presse biélorusse Belta, le lundi soir, en marge d’un sommet informel de la Communauté des Etats indépendants (CEI), et le lendemain matin, au Musée russe de Saint-Pétersbourg.               « Si certains pensent (…) que nous n’avons fait que boire le thé, je dois dire que nous avons évoqué hier de nombreux sujets, pas seulement en prenant le thé, mais également à notre retour chez nous, dans la soirée », a souligné le président biélorusse, selon Belta. « Il faut parfois des années à certains Etats pour y parvenir. Nous avons mis de nombreux points sur les “i” dans la soirée, en poursuivant le dialogue de Minsk, puisqu’il s’agissait essentiellement d’économie. Je vous remercie pour le fait que nous ayons finalisé de nombreuses questions », a-t-il ajouté, en s’adressant à Vladimir Poutine.          Ce dernier s’est rendu la semaine dernière en Biélorussie, renforçant ainsi les craintes du gouvernement ukrainien quant à une offensive de l’armée russe menée depuis le territoire biélorusse.                    Le 27/12 à 06:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre soldats ukrainiens tués à la frontière russe        Quatre soldats ukrainiens ont été tués lors d’une mission de reconnaissance spéciale près de l’oblast russe de Briansk, situé à la frontière nord de l’Ukraine.          Le FSB (le service fédéral de sécurité russe) a d’abord affirmé, lundi, qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer la veille sur le territoire russe en possession d’armes et d’explosifs. Un soldat ukrainien, Ievhen Karas, a confirmé plus tard cette information sur Telegram. Il estime, en s’appuyant sur des photos publiées par le FSB, que ces soldats ont été tués par des mines terrestres.                    Le 27/12 à 06:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev souhaite un sommet pour la paix d’ici deux mois        Dans un entretien avec l’agence Associated Press, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin de février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».          M. Kuleba a aussi dit que l’Ukraine ferait tout son possible pour remporter le conflit en 2023. « Toute guerre se termine de manière diplomatique, a-t-il affirmé. Toute guerre se termine à la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et à la table des négociations. »          Le ministre ukrainien a de nouveau minimisé les commentaires des autorités russes, selon lesquels elles sont prêtes à des pourparlers : « [Les Russes] disent régulièrement qu’ils sont prêts pour des négociations, ce qui n’est pas vrai, car tout ce qu’ils font sur le champ de bataille prouve le contraire. »                                     Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet      Image de couverture :  Bâtiment détruit dans le village de Possad-Pokrovske, dans l’oblast de Kherson, le 26 décembre 2022.    DIMITAR DILKOFF / AFP          Un décret signé mardi par Vladimir Poutine indique que, à partir du 1er février 2023, la vente de pétrole russe aux pays utilisant le prix plafond sera interdite. Seule « une décision spéciale » du président russe lui-même pourra permettre la livraison à un ou des pays qui ont mis en place le prix plafond ces dernières semaines, est-il précisé dans le décret.Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a réaffirmé mardi les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien. « Il reste peu de chose à faire – accepter ces propositions à l’amiable. Sinon, l’armée russe s’occupera de cette question », a-t-il déclaré.Sept régions d’Ukraine ont été bombardées ces dernières vingt-quatre heures. Il s’agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipro, Louhansk, Donetsk et Kherson. Ces bombardements russes auraient fait un mort et trois blessés parmi les civils, selon l’agence de presse publique ukrainienne Ukrinform.Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontrés deux fois au cours des vingt-quatre dernières heures à Saint-Pétersbourg, pour « finaliser de nombreuses questions », rapporte l’agence de presse biélorusse Belta.Le général Sergueï Kouzovlev a été relevé de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l’armée russe et a été remplacé par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien.Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait que soit organisé un sommet de « paix » d’ici à la fin de février par les Nations unies (ONU) avec pour médiateur leur secrétaire général, Antonio Guterres. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres, seulement [son] propre bon sens ».Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »         Tribune. Une juridiction spéciale serait « piégeuse politiquement et incertaine judiciairement »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Factuel. Kiev accuse Moscou de fournir à la Syrie du blé dérobé à l’Ukraine         Reportage photo.  « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-28T05:14:45+00:00","coverageEndTime":"2022-12-28T05:14:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : la Russie a bombard\u00e9 la maternit\u00e9 de Kherson, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","description":"C\u2019est ce qu\u2019a affirm\u00e9, sur Telegram, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0Cinq femmes qui venaient d\u2019accoucher \u00e9taient encore pr\u00e9sentes. Miraculeusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie a bombardé la maternité de Kherson, selon les autorités ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est ce qu\u2019a affirm\u00e9, sur Telegram, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0Cinq femmes qui venaient d\u2019accoucher \u00e9taient encore pr\u00e9sentes. Miraculeusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet"
,"startDate":"2022-12-28T05:14:45+00:00"
,"endDate":"2022-12-28T05:14:45+00:00"
  Vous pouvez basculer vers notre nouveau live par ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant clos","dateModified":"2022-12-28T17:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-28T00:48:04+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le nouveau recensement du Haut-Commissariat des Nations Unies aux droits de l\u2019homme, l\u2019OHCHR, arr\u00eat\u00e9 au 26\u00a0d\u00e9cembre, la guerre en Ukraine a fait au moins 17\u00a0831 victimes civiles depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019organisation d\u00e9nombre ainsi 6\u00a0884 personnes tu\u00e9es et 10\u00a0947 autres bless\u00e9es.          Le d\u00e9tail des personnes tu\u00e9es s\u2019\u00e9tablit ainsi\u00a0: 2\u00a0719 hommes, 1\u00a0832 femmes, 1\u00a0904 adultes dont le sexe est encore inconnu, 216\u00a0jeunes gar\u00e7ons, 175\u00a0jeunes filles, ainsi que 38\u00a0enfants.          L\u2019OHCHR pr\u00e9cise que la plupart des morts civiles enregistr\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par \u00ab\u00a0l\u2019utilisation d\u2019armes explosives \u00e0 large rayon d\u2019action, notamment des tirs d\u2019artillerie lourde, des lance-roquettes multiples, des missiles et des frappes a\u00e9riennes\u00a0\u00bb. Selon elle, les chiffres r\u00e9els sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s car des rapports dans de nombreuses r\u00e9gions d\u2019Ukraine ne sont toujours pas arriv\u00e9s ou n\u2019ont pas encore pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9s.          Du 1er\u00a0au 26\u00a0d\u00e9cembre, l\u2019organisation a compt\u00e9 165\u00a0civils tu\u00e9s (72\u00a0hommes, 31\u00a0femmes, 4\u00a0gar\u00e7ons, ainsi que 58\u00a0adultes dont le sexe est encore inconnu), et 516\u00a0bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 6\u00a0884 civils tu\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-12-28T17:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-28T00:22:04+00:00","articleBody":"     La situation dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, reste tr\u00e8s tendue. Ces photos prises aujourd\u2019hui montrent de la fum\u00e9e qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve apr\u00e8s des attaques russes dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Bakhmout.                AP Photo\/Libkos LIBKOS \/ AP                 AP Photo\/Libkos LIBKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/45eb12e_c5185a1388c2461eb902b132f5612803-0-98c075da9d134225bb9b0f38d756606e.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-28T00:22:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-28T00:00:00+00:00","articleBody":"     Lors de la r\u00e9union des dirigeants de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants, form\u00e9e par d\u2019anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques, le chef du Kremlin a offert huit anneaux \u00e0 ses h\u00f4tes, se r\u00e9servant le neuvi\u00e8me. Une \u00e9trange initiative qui n\u2019est pas sans rappeler l\u2019\u0153uvre de Tolkien.             Lire aussi :     A Saint-P\u00e9tersbourg, Vladimir Poutine rejoue le \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Saint-P\u00e9tersbourg, Vladimir Poutine rejoue le \u00ab\u00a0Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-28T00:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T23:25:20+00:00","articleBody":"     Selon le vice-pr\u00e9sident du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleiev, la capitale ukrainienne va \u00eatre expos\u00e9e \u00e0 des coupures de courant r\u00e9currentes pendant tout l\u2019hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.          \u00ab\u00a0La situation n\u2019est pas simple, et nous le voyons bien\u00a0: les restrictions continuent, les coupures de courant se poursuivent et elles sont plus urgentes que pr\u00e9vu. Ce sera notre r\u00e9alit\u00e9 pendant tout l\u2019hiver, nous devons comprendre cela\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que les services d\u2019urgence travaillaient pourtant vingt-quatre heures sur vingt-quatre pour r\u00e9gler la situation.          L\u2019op\u00e9rateur de r\u00e9seau public ukrainien Ukrenergo a affirm\u00e9 que le d\u00e9ficit \u00e9nerg\u00e9tique du pays avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9duit\u00a0\u00bb en raison d\u2019une augmentation de la production des centrales \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine. Cela ne suffit toutefois pas \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins des consommateurs, puisque leur demande a \u00e9galement augment\u00e9. L\u2019op\u00e9rateur explique que des coupures d\u2019urgence sont d\u00e9cid\u00e9es quand les limites de consommation, d\u00e9finies dans chaque r\u00e9gion du pays, sont d\u00e9pass\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev doit s\u2019attendre \u00e0 des coupures de courant pendant tout l\u2019hiver","dateModified":"2022-12-28T16:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T20:10:49+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9cret gouvernemental russe, publi\u00e9 lundi, a ajout\u00e9 au registre des informations interdites sur Internet en Russie toutes les \u00ab\u00a0informations promouvant les relations sexuelles non traditionnelles, la p\u00e9dophilie et le changement de sexe\u00a0\u00bb, fait savoir l\u2019agence de presse Interfax. Ce d\u00e9cret fait suite \u00e0 l\u2019adoption par la Chambre basse du Parlement russe, la Douma, en novembre dernier, d\u2019une loi \u00e9largissant consid\u00e9rablement le champ d\u2019application d\u2019une loi interdisant la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb LGBT+.          Le sujet n\u2019est pas sans lien avec la guerre en Ukraine. Les responsables politiques ont d\u2019ailleurs rivalis\u00e9 d\u2019audace pour associer les deux sujets lors de son passage devant la Douma.          Un pr\u00eatre orthodoxe invit\u00e9 \u00e0 la Chambre basse a\u00a0compar\u00e9 l\u2019adoption de la loi \u00e0 \u00ab\u00a0une victoire sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, \u00e9voquant un combat contre le \u00ab\u00a0satanisme\u00a0\u00bb occidental, une expression qu\u2019emploie \u00e9galement Vladimir Poutine. Plusieurs d\u00e9put\u00e9s ont identifi\u00e9 l\u2019homosexualit\u00e9 \u00e0 un instrument de \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb contre la Russie. \u00ab\u00a0Une guerre spirituelle, informationnelle, id\u00e9ologique qui est men\u00e9e contre nous\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri le d\u00e9put\u00e9 Sergue\u00ef Mironov, \u00e9voquant \u00ab\u00a0un combat pour le futur de notre pays et de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb. A la t\u00e9l\u00e9vision, l\u2019animateur vedette Vladimir Soloviev a expliqu\u00e9 que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e9tait une \u00ab\u00a0contre-attaque\u00a0\u00bb lanc\u00e9e en r\u00e9ponse au \u00ab\u00a0g\u00e9nocide de ceux qui refusent les valeurs LGBT-nazies-transgenres\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement russe ajoute la \u00ab\u00a0propagande LGBT\u00a0\u00bb \u00e0 la liste des contenus \u00e0 bloquer en ligne","dateModified":"2022-12-27T20:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T18:51:44+00:00","articleBody":"     Sur Telegram, le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko, affirme que \u00ab\u00a0les Russes ont bombard\u00e9 la maternit\u00e9 de l\u2019h\u00f4pital\u00a0[de Kherson]\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cinq femmes qui venaient d\u2019accoucher \u00e9taient encore pr\u00e9sentes, a-t-il ajout\u00e9. Miraculeusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\u00a0\u00bb                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont bombard\u00e9 la maternit\u00e9 de Kherson, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-12-27T18:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T17:50:11+00:00","articleBody":"     Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgr\u00e9 les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-12-27T17:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:40:58+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9cret sign\u00e9 aujourd\u2019hui par Vladimir Poutine indique que, \u00e0 partir du 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, \u00ab\u00a0la livraison de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers russes \u00e0 des personnes morales \u00e9trang\u00e8res et autres particuliers [sera] interdite\u00a0\u00bb aux pays utilisant un prix plafond. Seule \u00ab\u00a0une d\u00e9cision sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine lui-m\u00eame pourra permettre la livraison de p\u00e9trole russe \u00e0 un ou des pays qui ont mis en place le prix plafond ces derni\u00e8res semaines, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le d\u00e9cret.          Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre de plafonner le prix de l\u2019or noir russe qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou et de l\u2019emp\u00eacher, autant que faire se peut, de financer sa guerre contre l\u2019Ukraine.          Moscou a du mal \u00e0 vendre ses hydrocarbures, depuis que ses clients occidentaux (qui lui achetaient 60\u00a0% de sa production avant la guerre) ont r\u00e9duit leurs approvisionnements. Le prix du baril de p\u00e9trole russe subit une d\u00e9cote (il s\u2019\u00e9change autour de 65\u00a0dollars) par rapport au brent mondial (entre 80\u00a0dollars et 85\u00a0dollars le baril).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdira, au 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant le prix plafond","dateModified":"2022-12-27T17:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:25:00+00:00","articleBody":"     Sur son fil Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien a \u00ab\u00a0exprim\u00e9 [sa] gratitude \u00e0 Giorgia Meloni pour sa solidarit\u00e9 et son soutien global \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, saluant \u00ab\u00a0l\u2019allocation par le gouvernement italien d\u2019une aide suppl\u00e9mentaire de 10\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie va allouer \u00e0 l\u2019Ukraine une aide suppl\u00e9mentaire de 10\u00a0millions d\u2019euros, annonce Zelensky","dateModified":"2022-12-27T16:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:03:57+00:00","articleBody":"     Le corps de Pavel Antov, 65\u00a0ans, d\u00e9put\u00e9 d\u2019un Parlement r\u00e9gional en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dimanche dans une mare de sang devant l\u2019h\u00f4tel de luxe de l\u2019Est de l\u2019Inde o\u00f9 il passait ses vacances en compagnie de trois autres Russes. Il a fait une chute mortelle depuis la terrasse de l\u2019h\u00f4tel. Jeudi, l\u2019un de ses compagnons de voyage, Vladimir Bidenov, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert inconscient dans le m\u00eame h\u00f4tel, victime apparemment d\u2019une crise cardiaque, et n\u2019avait pas pu \u00eatre r\u00e9anim\u00e9.          La police a visionn\u00e9 toutes les images des cam\u00e9ras de surveillance, interrog\u00e9 le personnel de l\u2019h\u00f4tel en attendant le compte rendu d\u00e9taill\u00e9 des autopsies, mais n\u2019a d\u00e9couvert jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aucun indice sugg\u00e9rant un homicide. \u00ab\u00a0Tous les angles possibles concernant les morts des deux Russes sont v\u00e9rifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef r\u00e9gional de la police, Rajesh Pandit. La crise cardiaque \u00e0 l\u2019origine de la mort de Vladimir Bidenov a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un abus d\u2019alcool et une possible overdose de drogue, a-t-il dit.          Quant \u00e0 Pavel Antov, \u00ab\u00a0il \u00e9tait probablement perturb\u00e9 par la mort de son ami et s\u2019est rendu sur la terrasse de l\u2019h\u00f4tel, d\u2019o\u00f9 il a vraisemblablement fait une chute mortelle\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le responsable de la police.          Pavel Antov, membre du parti Russie Unie du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait depuis 2018 d\u00e9put\u00e9 d\u2019un Parlement r\u00e9gional situ\u00e9 \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Moscou. Avant d\u2019entrer en politique, il avait fond\u00e9 l\u2019entreprise Vladimirski Standart, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019import-export de saucisses, et s\u2019est retrouv\u00e9 en\u00a02019 en t\u00eate de liste du classement des d\u00e9put\u00e9s et hommes politiques les plus riches de Russie de l\u2019\u00e9dition russe du magazine Forbes.          En juin, les m\u00e9dias russes avaient publi\u00e9 un message sur WhatsApp attribu\u00e9 \u00e0 Pavel Antov et d\u00e9clarant que les bombardements russes sur l\u2019Ukraine \u00e9taient des actes de \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb. M.\u00a0Antov avait sur le r\u00e9seau social russe VK d\u00e9menti avoir \u00e9crit ce message, affirmant qu\u2019il soutenait \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, formule officielle des autorit\u00e9s pour d\u00e9signer la guerre men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un oligarque russe victime d\u2019un apparent accident mortel en Inde","dateModified":"2022-12-27T16:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T14:26:55+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Kouzovlev a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l\u2019arm\u00e9e russe et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.          \u00ab\u00a0La raison formelle\u00a0\u00bb du limogeage de l\u2019officier, qui exer\u00e7ait ces fonctions depuis un mois, \u00ab\u00a0est l\u2019\u00e9chec de la pr\u00e9paration de l\u2019offensive en direction de Lyman\u00a0\u00bb, expliquent-ils sur le site internet du gouvernement, mais il r\u00e9sulte en fait \u00ab\u00a0d\u2019une lutte politique interne au sein de la haute direction de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u2013 une personne de l\u2019orbite de Cho\u00efgou-Guerassimov est remplac\u00e9e par un candidat du groupe Sourovikine-Prigojine\u00a0\u00bb. Sergue\u00ef Cho\u00efgou et Valeri Guerassimov sont respectivement ministre de la d\u00e9fense et chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e russe. Sergue\u00ef Sourovikine et Evgueni Prigojine sont quant \u00e0 eux commandant des \u00ab\u00a0op\u00e9rations sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb en Ukraine et fondateur du groupe Wagner.          Le g\u00e9n\u00e9ral Nikiforov est le quatri\u00e8me commandant de la r\u00e9gion militaire occidentale depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, pr\u00e9cisent les services de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Selon l\u2019Institute for the Study of War, il a command\u00e9 des unit\u00e9s du groupe Wagner dans le Donbass en\u00a02014 et 2015.             Lire aussi :     Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine                 Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l\u2019homme des basses \u0153uvres de Moscou en Afrique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le commandant du secteur occidental de l\u2019arm\u00e9e russe limog\u00e9, selon les services de renseignement ukrai...","dateModified":"2022-12-27T15:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T13:30:57+00:00","articleBody":"     Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, la population tente autant que possible de mener une vie normale malgr\u00e9 les bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0s\u2019habitue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-27T15:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T13:27:32+00:00","articleBody":"     Les exigences de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb des territoires sous contr\u00f4le ukrainien doivent \u00eatre accept\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019amiable\u00a0\u00bb, sans quoi l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en chargera, avertit le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est bien conscient de nos propositions concernant la d\u00e9militarisation et la d\u00e9nazification des territoires contr\u00f4l\u00e9s par le r\u00e9gime [de Kiev], et l\u2019\u00e9limination des menaces pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie qui en d\u00e9coulent, et cela inclut nos nouveaux territoires\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Sergue\u00ef Lavrov, \u00e9voquant les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es fin septembre. \u00ab\u00a0Il reste un peu de chose \u00e0 faire \u2013 accepter ces propositions \u00e0 l\u2019amiable. Sinon, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019occupera de cette question.\u00a0\u00bb               \u00ab\u00a0Quant \u00e0 la poursuite \u00e9ventuelle du conflit, la balle est dans le camp du r\u00e9gime [de Kiev] et de Washington, qui le soutient. Ils peuvent mettre fin \u00e0 tout moment \u00e0 cette r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute le chef de la diplomatie russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov r\u00e9affirme les exigences russes de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-12-27T13:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:58:09+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation russe aux Nations unies a raill\u00e9 mardi la proposition du chef de la diplomatie ukrainienne, qui a sugg\u00e9r\u00e9 la tenue d\u2019ici \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier d\u2019un sommet \u00ab\u00a0de la paix\u00a0\u00bb sous l\u2019\u00e9gide du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), \u00e0 la condition que la Russie soit jug\u00e9e pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb.          Dmytro Kuleba avance cette proposition dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Associated Press. Son minist\u00e8re avait auparavant invit\u00e9 les Nations unies \u00e0 exclure la Russie, qui a, selon lui, h\u00e9rit\u00e9 ill\u00e9galement du si\u00e8ge de l\u2019URSS et viole les principes de l\u2019organisation.               \u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res [ukrainien] Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine souhaitait un certain \u201csommet de la paix\u201d avant la fin f\u00e9vrier o\u00f9 le chef de l\u2019ONU pourrait jouer le r\u00f4le de \u201cm\u00e9diateur\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crit Dmitri Polianski, premier vice-repr\u00e9sentant permanent de la Russie \u00e0 l\u2019ONU, sur Telegram. \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8mement, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a publi\u00e9 une longue d\u00e9claration all\u00e9guant que la Russie avait adh\u00e9r\u00e9ill\u00e9galement au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019ONU, en exigeant que nous soyons exclus de cet organe. Si nous essayons de mettre ces deux histoires ensemble, elles s\u2019excluent mutuellement, alors quelle sorte de \u201csommet de la paix\u201d peut avoir lieu sans la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il, parlant d\u2019une \u00ab\u00a0diplomatie 404\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au code d\u2019erreur qui s\u2019affiche sur Internet lorsqu\u2019une page est introuvable.\u00a0 \u00ab\u00a0En attendant, imaginer un [tel sommet] sans l\u2019Ukraine est tr\u00e8s facile\u00a0\u00bb, ajoute le diplomate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission russe \u00e0 l\u2019ONU ironise sur la \u00ab\u00a0diplomatie 404\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-27T13:18:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:18:32+00:00","articleBody":"     La libert\u00e9 se paie cher mais l\u2019esclavage est encore plus co\u00fbteux, a estim\u00e9 mardi le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Dans cette bataille, nous avons une arme puissante et efficace. Le marteau et l\u2019\u00e9p\u00e9e de notre esprit et de notre conscience. Le courage et la bravoure. Des vertus qui nous poussent \u00e0 faire le bien et \u00e0 vaincre le mal\u00a0\u00bb, \u00e9crit Volodymyr Zelensky sur Telegram. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9claire notre chemin. Nous le savons. Nous la prot\u00e9geons. Notre v\u00e9rit\u00e9 est une lutte pour la libert\u00e9. La libert\u00e9 a un prix \u00e9lev\u00e9, mais l\u2019esclavage co\u00fbte encore plus cher.\u00a0\u00bb           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix de la libert\u00e9 est moins \u00e9lev\u00e9 que celui de l\u2019esclavage, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-12-27T12:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:03:59+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes qui auraient fait un mort et trois bless\u00e9s parmi les civils ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans sept r\u00e9gions ukrainiennes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre derni\u00e8res heures, rapporte l\u2019agence de presse publique Ukrinform. Il s\u2019agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipropetrovsk, Louhansk, Donetsk et Kherson. Kyrylo Timochenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, fait \u00e9tat sur\u00a0Telegram\u00a0d\u2019un tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv, de deux bless\u00e9s dans celle de Donetsk et d\u2019un troisi\u00e8me dans la r\u00e9gion de Kherson.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine bombard\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre heures","dateModified":"2022-12-27T12:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T09:32:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontr\u00e9s deux fois au cours des vingt-quatre derni\u00e8res heures \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, pour \u00ab\u00a0finaliser de nombreuses questions\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence de presse bi\u00e9lorusse Belta, le lundi soir, en marge d\u2019un sommet informel de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants (CEI), et le lendemain matin, au Mus\u00e9e russe de Saint-P\u00e9tersbourg.               \u00ab\u00a0Si certains pensent (\u2026) que nous n\u2019avons fait que boire le th\u00e9, je dois dire que nous avons \u00e9voqu\u00e9 hier de nombreux sujets, pas seulement en prenant le th\u00e9, mais \u00e9galement \u00e0 notre retour chez nous, dans la soir\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, selon Belta. \u00ab\u00a0Il faut parfois des ann\u00e9es \u00e0 certains Etats pour y parvenir. Nous avons mis de nombreux points sur les \u201ci\u201d dans la soir\u00e9e, en poursuivant le dialogue de Minsk, puisqu\u2019il s\u2019agissait essentiellement d\u2019\u00e9conomie. Je vous remercie pour le fait que nous ayons finalis\u00e9 de nombreuses questions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en s\u2019adressant \u00e0 Vladimir Poutine.          Ce dernier s\u2019est rendu la semaine derni\u00e8re en Bi\u00e9lorussie, renfor\u00e7ant ainsi les craintes du gouvernement ukrainien quant \u00e0 une offensive de l\u2019arm\u00e9e russe men\u00e9e depuis le territoire bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveaux entretiens entre Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko","dateModified":"2022-12-27T11:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:57:56+00:00","articleBody":"     Quatre soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019une mission de reconnaissance sp\u00e9ciale pr\u00e8s de l\u2019oblast russe de Briansk, situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re nord de l\u2019Ukraine.          Le FSB (le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe) a d\u2019abord\u00a0affirm\u00e9, lundi, qu\u2019un groupe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens avait tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer la veille sur le territoire russe en possession d\u2019armes et d\u2019explosifs. Un soldat ukrainien, Ievhen Karas, a confirm\u00e9 plus tard cette information sur Telegram. Il estime, en s\u2019appuyant sur des photos publi\u00e9es par le FSB, que ces soldats ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des mines terrestres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre soldats ukrainiens tu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-12-27T08:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:27:41+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec l\u2019agence Associated Press, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin de f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Antonio Guterres, comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Kuleba a aussi dit que l\u2019Ukraine ferait tout son possible pour remporter le conflit en\u00a02023. \u00ab\u00a0Toute guerre se termine de mani\u00e8re diplomatique, a-t-il affirm\u00e9. Toute guerre se termine \u00e0 la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb          Le ministre ukrainien a de nouveau minimis\u00e9 les commentaires des autorit\u00e9s russes, selon lesquels elles sont pr\u00eates \u00e0 des pourparlers\u00a0: \u00ab\u00a0[Les Russes] disent r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019ils sont pr\u00eats pour des n\u00e9gociations, ce qui n\u2019est pas vrai, car tout ce qu\u2019ils font sur le champ de bataille prouve le contraire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev souhaite un sommet pour la paix d\u2019ici deux mois","dateModified":"2022-12-27T08:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:18:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cher Vladimir, vous \u00eates mon h\u00e9ros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour \u00e9viter tout ce qui se passe aujourd\u2019hui. Vous avez \u00e9puis\u00e9 toutes les possibilit\u00e9s. Nous ne nous connaissons pas, mais j\u2019esp\u00e8re qu\u2019un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais tr\u00e8s bien, je suis en G\u00e9orgie, entour\u00e9 de gens merveilleux. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019en Russie, bient\u00f4t, ce sera comme \u00e7a.\u00a0\u00bb          La carte sign\u00e9e \u00ab\u00a0Ilia, 23\/11\/22\u00a0\u00bb est destin\u00e9e \u00e0 l\u2019opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Moscou en avril pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine.          Depuis qu\u2019il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, \u00e0 Tbilissi, la capitale de la G\u00e9orgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour \u00e9crire aux prisonniers politiques en Russie. La derni\u00e8re fois, l\u2019\u00e9v\u00e9nement a r\u00e9uni une trentaine d\u2019autres exil\u00e9s russes arriv\u00e9s r\u00e9cemment dans ce petit pays du Caucase.             Lire aussi :     En G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers politiques en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb\u00a0: en G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers po...","dateModified":"2022-12-27T06:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:05:01+00:00","articleBody":"      Dans un entretien avec l\u2019agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Antonio Guterres, comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou, \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          Le gouvernement am\u00e9ricain a \u00e9labor\u00e9 un plan sp\u00e9cial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot que Washington a pr\u00e9vu de livrer \u00e0 Kiev, selon Dmytro Kuleba.          Lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation sur le front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019occupant y d\u00e9ploie toutes les ressources \u00e0 sa disposition \u2013 et elles sont consid\u00e9rables \u2013 pour arracher au moins quelques avanc\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion. Cette demande n\u2019a gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirm\u00e9 lundi qu\u2019un groupe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens avait tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dimanche en territoire russe, dans la r\u00e9gion de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, en possession d\u2019armes et explosifs.          D\u2019apr\u00e8s le dernier bilan du gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l\u2019attaque russe qui a touch\u00e9 le centre de Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Soixante-quatre personnes (\u2026) ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dix-huit personnes sont actuellement dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur Telegram lundi.          Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9, lundi, Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous connaissons nomm\u00e9ment la plupart des hackeurs des services sp\u00e9ciaux russes qui travaillent contre nous. Apr\u00e8s la victoire de l\u2019Ukraine, ils devront compara\u00eetre devant un tribunal militaire international\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Vitiouk.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 27\u00a0d\u00e9cembre matin","dateModified":"2022-12-27T06:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:01:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-27T05:01:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/0/4000/2666/1342/894/3/0/54c9405_5084591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/28/19-14">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Au-delà de leurs divergences, onze parlementaires et dirigeants politiques de différents bords, dont Eric Ciotti, Olivier Faure et Fabien Roussel, dans une tribune au « Monde », pressent Emmanuel Macron d’intervenir pour « empêcher l’irréparable » et assurer la sécurité des Arméniens du Haut-Karabakh.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Conflit au Haut-Karabakh         « Emmanuel Macron doit tout mettre en œuvre pour garantir la sécurité des Arméniens du Haut-Karabakh et de la République d’Arménie »   Tribune        Collectif        Au-delà de leurs divergences, onze parlementaires et dirigeants politiques de différents bords, dont Eric Ciotti, Olivier Faure et Fabien Roussel, dans une tribune au « Monde », pressent Emmanuel Macron d’intervenir pour « empêcher l’irréparable » et assurer la sécurité des Arméniens du Haut-Karabakh.   Publié hier à 15h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Depuis le 12 décembre, l’Azerbaïdjan occupe le corridor de Latchine, seule voie d’accès vers l’extérieur de la population arménienne d’Artsakh/Haut-Karabakh [Artsakh est le nom arménien de ce territoire], faisant peser la menace d’une catastrophe humanitaire majeure. Environ 120 000 personnes, dont 30 000 enfants, se voient en effet privées de ressources, dont l’approvisionnement alimentaire et médical. Durant trois jours, l’Azerbaïdjan a aussi coupé le gaz, donc le chauffage, exposant la population à un froid glacial.          Cet événement marque une escalade supplémentaire dans les agressions perpétrées depuis septembre 2020 par l’Azerbaïdjan contre les Arméniens, qu’ils soient citoyens du Haut-Karabakh ou de la République d’Arménie, en violation totale du droit international, des conventions de Genève et des négociations dans le cadre du groupe de Minsk de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), qui prévoient un règlement pacifique à la question du Haut-Karabakh.          Epuration ethnique          Tout porte à croire que l’Azerbaïdjan ne s’arrêtera pas là et exploitera la moindre occasion pour poursuivre ses manœuvres de déstabilisation et de harcèlement des populations arméniennes du Haut-Karabakh et de la République d’Arménie dans un objectif affirmé d’épuration ethnique.                           Archives de 2020 :  Article réservé à nos abonnés  « Dans le Haut-Karabakh, les Arméniens font face non seulement à une guerre d’agression, mais aussi à une tentative d’élimination »                 Crimes de guerre attestés, promotion de la haine ethnique, destruction du patrimoine culturel arménien, attaque de l’Arménie en septembre 2022 et occupation illégale depuis d’une partie de son territoire souverain, exactions répétées contre des populations civiles : les agissements de l’Azerbaïdjan revêtent un caractère inadmissible, qui conduirait la France à intervenir n’importe où et en toutes circonstances. Il s’agit de surcroît d’une menace pesant sur un peuple ami, « l’Arménie, notre vaillante petite alliée », selon les mots de Georges Clemenceau (1841-1929).          Entre les Arméniens et la France, ce sont des liens multiséculaires, culturels, politiques, économiques. Les Arméniens et la France, ce sont les routes du commerce vers l’Asie et le Proche-Orient avec Jacques Cœur (1400-1456), Richelieu (1585-1642) puis Colbert (1619-1683), le développement de notre industrie textile, le premier café de Paris, le canal de Suez, la culture de la garance et de l’abricot, l’accordéon de nos bals populaires.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                 Les Arméniens et la France, c’est la légion arménienne qui combattit sous notre drapeau pendant la Grande Guerre, et le sacrifice de Missak Manouchian (1906-1944), héros de la Résistance, refusant que la barbarie se répète. C’est enfin la mémoire de nos plus grands hommes de lettres, de Corneille à Nerval, Sand et Lamartine, de Victor Hugo, de Charles Péguy, de Romain Rolland à Max Jacob ou Aragon.        Il vous reste 64.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/27/emmanuel-macron-doit-tout-mettre-en-uvre-pour-garantir-la-securite-des-armeniens-du-haut-karabakh-et-de-la-republique-d-armenie_6155806_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron doit tout mettre en \u0153uvre pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh\u00a0et de la R\u00e9publique d\u2019Arm\u00e9nie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T15:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-27T15:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["Arm\u00e9nie","Azerba\u00efdjan","International","D\u00e9bats","Conflit au Haut-Karabakh","Tribunes","Asie-Pacifique","Politique","Diplomatie","Europe"],"description":"Au-del\u00e0 de leurs divergences, onze parlementaires et dirigeants politiques de diff\u00e9rents bords, dont Eric Ciotti, Olivier Faure et Fabien Roussel, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pressent Emmanuel Macron d\u2019intervenir pour \u00ab\u00a0emp\u00eacher l\u2019irr\u00e9parable\u00a0\u00bb et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/449/0/4601/2300/1342/671/60/0/b2d3035_5086561-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-15">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                           International       Guerre en Ukraine           A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »      vidéo   Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié hier à 14h18, mis à jour hier à 14h19         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               A Bakhmout, les bombardements sont « incessants », explique Pilaheïa, septuagénaire et habitante de longue date de cette ville du Donbass. Pourtant, malgré les tirs de missiles, qui se sont transformés en bruit ambiant qu’elle n’entend désormais qu’à peine, elle tient coûte que coûte à vivre une vie normale. Et, par exemple, à prendre le temps de nourrir ses poules.            A quelques kilomètres de là, sur le front, l’ambiance est tout autre. Les soldats ukrainiens font face aux « unités les plus compétentes » de l’armée russe, selon Stepakha, 22 ans, en première ligne face à l’ennemi. Malgré la dureté des affrontements, il reste toutefois optimiste : « Nous allons nous débrouiller et les battre », affirme-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : une journée dans la vie d’une unité ukrainienne embusquée sous les terrils du Donbass                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/12/27/a-bakhmout-les-images-d-une-bataille-qui-fait-rage-et-d-une-population-qui-a-envie-de-vivre_6155805_3210.html"},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T14:18:41+01:00","datePublished":"2022-12-27T14:18:41+01:00","dateModified":"2022-12-27T14:19:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgr\u00e9 les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/266/0/3200/1600/1342/671/60/0/a5ab3da_2fad0d228c4146f2b32fc6fecd8057b5-0-fa861f2b6776438292886052f73051c6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-12-27T14:18:41+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8go9di?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/266/0/3200/1600/1342/671/60/0/a5ab3da_2fad0d228c4146f2b32fc6fecd8057b5-0-fa861f2b6776438292886052f73051c6.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/28/19-16">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Cette pratique, nouvelle dans ce pays du Caucase, est née avec l’arrivée massive des Russes fuyant la guerre en Ukraine et la mobilisation militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Géorgie           En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »      Cette pratique, nouvelle dans ce pays du Caucase, est née avec l’arrivée massive des Russes fuyant la guerre en Ukraine et la mobilisation militaire.          Par Faustine Vincent(Tbilissi, envoyée spéciale)         Publié hier à 05h00, mis à jour à 10h09    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Ivan Dobrotov, 26 ans, prisonnier politique originaire de Moscou, réfugié à Tbilissi (Géorgie), le 8 décembre 2022. Il organise l’envoi vers la Russie de lettres en soutien à des opposants politiques emprisonnés.  JULIEN PEBREL/MYOP POUR « LE MONDE »               Une trentaine de lettres et de cartes postales s’amoncellent sur la petite table en bois. Elles partiront bientôt pour la Russie. Ivan Dobrotov, 26 ans, en pioche une au hasard. Celle-là s’adresse à l’opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arrêté à Moscou en avril après avoir critiqué l’offensive en Ukraine. « Cher Vladimir, vous êtes mon héros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour éviter tout ce qui se passe aujourd’hui. Vous avez épuisé toutes les possibilités. Nous ne nous connaissons pas, mais j’espère qu’un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais très bien, je suis en Géorgie, entouré de gens merveilleux. J’espère qu’en Russie, bientôt, ce sera comme ça. » La carte est signée « Ilya, 23/11/22 ». En la retournant, on découvre un paysage de collines peint à l’aquarelle, et cette citation, en russe, attribuée à « Voltaire François-Marie Arouet » : « La liberté n’est pas une chose qu’on vous a donnée. C’est une chose qu’on ne peut ôter. »                           Lire aussi :  Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays                 Depuis qu’il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, à Tbilissi, la capitale de la Géorgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour écrire aux prisonniers politiques en Russie. La dernière fois, l’événement a réuni une trentaine d’autres exilés russes arrivés récemment dans ce petit pays du Caucase. « C’est important de dire à ceux qui sont derrière les barreaux qu’on est reconnaissant envers eux et qu’on ne les oublie pas. C’est aussi une façon de les distraire car la vie en prison est assez monotone », explique ce jeune Russe qui travaillait à Moscou pour la Fondation anticorruption, une organisation fondée par l’opposant Alexeï Navalny et classée « extrémiste » par le Kremlin.          L’idée lui est venue lorsqu’il a lui-même été arrêté en Russie, le 6 mai, après avoir retweeté un message annonçant une manifestation antiguerre. Ce simple geste lui a valu vingt jours de détention administrative. Ivan Dobrotov avait interdiction de recevoir du courrier. Un matin, pourtant, il a eu la surprise de tomber sur un petit bout de papier glissé dans un magazine de voyage. « Vania [le diminutif d’Ivan], on est avec toi. » Le message, assorti d’un cœur, a illuminé sa journée. Une fois en sécurité en Géorgie, il a voulu offrir le même réconfort aux dernières voix contestataires en Russie, emprisonnées. « Cette pratique existe dans d’autres pays et, depuis 2011, en Russie », explique-t-il. Mais en Géorgie, où 20 % du territoire est occupé par Moscou depuis la guerre de 2008, le phénomène, nouveau, date de l’arrivée massive des Russes opposés à la guerre en Ukraine ou fuyant la mobilisation.        Il vous reste 60.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/en-georgie-des-exiles-russes-ecrivent-aux-prisonniers-politiques-en-russie-je-regrette-de-ne-pas-vous-avoir-cru_6155764_3210.html"},"headline":"En G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers politiques en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T05:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-27T05:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-28T10:09:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["G\u00e9orgie","International","Russie","Europe"],"description":"Cette pratique, nouvelle dans ce pays du Caucase, est n\u00e9e avec l\u2019arriv\u00e9e massive des Russes fuyant la guerre en Ukraine et la mobilisation militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Tbilissi, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/1500/0/4000/2000/1342/671/60/0/4e54efa_1672074031855-jpebrel-georgie-russes-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-17">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Les révélations du quotidien d’opposition « Birgün » interrogent sur l’impunité dont bénéficient les confréries religieuses proches du pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Turquie           En Turquie, le mariage forcé d’une fillette de 6 ans relance la polémique sur les confréries religieuses      Les révélations du quotidien d’opposition « Birgün » interrogent sur l’impunité dont bénéficient les confréries religieuses proches du pouvoir.          Par Angèle Pierre(Istanbul, correspondance)         Publié hier à 04h30, mis à jour hier à 09h46    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président turc, Recep Tayyip Erdogan (deuxième à gauche), rend visite à Mahmud Ustaosmanoglu (à gauche, mort en juin 2022), son fils Ahmet Ustaosmanoglu et au nouveau responsable des services scientifiques et caritatifs de la confrérie Ismailaga. Capture d’écran d’un tweet posté sur le compte de la confrérie le 13 janvier 2020.  TWITTER/@ISMAILAGA_CAMI               Il aura fallu deux ans à la justice turque pour arrêter les principaux suspects dans l’affaire du mariage forcé d’une fillette de 6 ans. Le 15 décembre, la presse publiait les photographies de Yusuf Ziya Gümüsel et de Kadir Istekli, le père et le « mari » de la victime, l’air abattu, descendant des escaliers encadrés par des agents de police.          Une jeune femme connue sous les initiales H. K. G. avait déposé une plainte en 2020. Fille du chef de la fondation Hiranur Vakfi, rattachée à la puissante confrérie religieuse Ismailaga, elle accuse son père de l’avoir mariée religieusement dans son enfance à l’un de ses disciples âgé de 29 ans, au début des années 2000, et explique avoir subi des abus sexuels depuis lors.          Yusuf Ziya Gümüsel et Kadir Istekli auraient pu rester en liberté si le journaliste d’investigation Timur Soykan n’avait pas révélé l’affaire dans les pages du quotidien de gauche Birgün. Les extraits sordides de la déposition révèlent des actes de pédophilie avec l’aval des parents de la victime : « Kadir a caressé mon corps (…). J’ai pleuré et Kadir a dit que nous étions mariés. Il a dit que nous étions mariés comme mes parents l’étaient. Il a dit : “Tu es ma femme, je suis ton mari. Les gens mariés jouent à de tels jeux, mais ce jeu n’est révélé à personne. Ecoute, ton père et ta mère ne le disent à personne”, a-t-il dit. Mon père et ma mère appelaient Kadir “mon gendre” », rapporte l’article de Birgün.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Turquie, les confréries soutiennent le président Erdogan »                 Malgré le signalement d’un médecin soupçonnant le mariage d’une mineure en 2012 et l’ouverture d’une enquête par le parquet, plusieurs irrégularités font patiner l’avancée du dossier. La famille était parvenue à faire passer le test osseux visant à établir l’âge de H.K. G. par une jeune femme plus âgée afin d’éviter des poursuites judiciaires. Le père rejette les accusations de mariage religieux à l’âge de 6 ans, mais des photographies diffusées dans la presse, qui montrent la petite H. K. G. habillée d’une robe blanche, entretiennent le doute.          Résonance politique          « Les hommes politiques qui se rendaient fréquemment dans la secte Ismailaga ont-ils joué un rôle dans cette affaire ? », s’interroge le journaliste. Depuis la publication, le reporter Timur Soykan a été accusé d’insulter l’islam et fait aujourd’hui l’objet de lynchage sur les réseaux sociaux. La première audience du procès a été avancée au 30 janvier 2023. Le mari et les parents de H. K. G., aujourd’hui âgée d’une vingtaine d’années, encourent respectivement soixante-huit et vingt-deux ans d’emprisonnement.        Il vous reste 61.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/en-turquie-le-mariage-force-d-une-fillette-de-6-ans-relance-la-polemique-sur-les-confreries-religieuses_6155760_3210.html"},"headline":"En Turquie, le mariage forc\u00e9 d\u2019une fillette de 6\u00a0ans relance la pol\u00e9mique sur les confr\u00e9ries religieuses","dateCreated":"2022-12-27T04:30:07+01:00","datePublished":"2022-12-27T04:30:07+01:00","dateModified":"2022-12-27T09:46:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Les r\u00e9v\u00e9lations du quotidien d\u2019opposition \u00ab\u00a0Birg\u00fcn\u00a0\u00bb interrogent sur l\u2019impunit\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficient les confr\u00e9ries religieuses proches du pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/349/0/1927/963/1342/671/60/0/bb8b6bc_1671809368843-confrerie-turquie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-18">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La Barbade veut nationaliser une plantation sucrière appartenant au riche député conservateur britannique Richard Drax, descendant d’une famille de colons enrichis par la traite négrière dans cette île des Caraïbes. L’affaire s’étend à la Jamaïque, sur fond de multiplication des demandes de compensations pour l’esclavage dans la région.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Commonwealth           Un député britannique visé par des demandes de réparations pour l’esclavage dans les Caraïbes      La Barbade veut nationaliser une plantation sucrière appartenant au riche député conservateur britannique Richard Drax, descendant d’une famille de colons enrichis par la traite négrière dans cette île des Caraïbes. L’affaire s’étend à la Jamaïque, sur fond de multiplication des demandes de compensations pour l’esclavage dans la région.          Par Jean-Michel Hauteville(Bridgetown (Barbade), envoyé spécial)         Publié hier à 04h15, mis à jour hier à 06h48    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La plantation Drax Hall à Saint George, à la Barbade, le 7 décembre 2022.  JEAN-MICHEL HAUTEVILLE               Au détour d’une petite route de campagne, entre deux hameaux de la commune de Saint George, dans le centre de la Barbade, une étroite piste de graviers s’enfonce au milieu des champs de canne à sucre déjà en début de floraison, signe que la récolte approche. Au bord du chemin cahoteux, une pancarte dissuade les curieux : « Private Property – No trespassing » (« propriété privée, défense d’entrer »), avertit l’écriteau.          C’est là, derrière cette entrée d’apparence banale, que se cache Drax Hall, une prospère plantation sucrière fondée par des colons anglais il y a plusieurs siècles.          En raison de son passé esclavagiste, le domaine se trouve désormais au centre d’une polémique qui enfle entre la Barbade et le Royaume-Uni, sur fond de revendications mémorielles de plus en plus pressantes dans la quinzaine d’anciennes colonies britanniques situées dans l’archipel caribéen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la mort d’Elizabeth II, l’avenir incertain du Commonwealth                 Dans la vallée de Saint George, après la pancarte peu accueillante, la piste caillouteuse s’ombrage de palmiers et de manguiers, puis débouche sur un improbable manoir. Avec ses murs de crépi gris et ses fenêtres à guillotine, cette austère bâtisse de deux étages détonnerait moins dans les brumes des Highlands écossais qu’au milieu d’un luxuriant jardin tropical inondé de soleil.          En cette fin d’après-midi de décembre, le calme règne sur l’exploitation agricole. « Treize personnes travaillent ici. Avec moi, ça fait quatorze », dit, en désignant les vestiges d’un moulin à vent et des engins agricoles d’apparence quasiment neuve, un homme affable aux cheveux argentés qui se présente comme le gérant de la plantation. « Les propriétaires ? Ah, ça fait longtemps qu’ils ne vivent plus ici. Au moins un siècle. Ils ne viennent pas très souvent non plus », ajoute le sexagénaire dans un haussement d’épaules.          Céder la plantation au titre de réparations          C’est à Londres qu’il faut chercher l’actuel propriétaire de Drax Hall. A Westminster plus précisément : ancien officier dans l’armée britannique et ex-journaliste à la BBC, Richard Grosvenor Plunkett-Ernle-Erle-Drax – ou, plus simplement, Richard Drax – siège à la Chambre des communes depuis 2010. En 2017, à la mort de son père, Henry, ce député conservateur, aujourd’hui âgé de 64 ans, a hérité du domaine de 250 hectares et du manoir bâti dans les années 1640 par son lointain ancêtre, Sir James Drax, un des premiers colons anglais à s’établir aux Antilles.          Mais après quatre siècles aux mains de la même famille, la plantation pourrait changer prochainement de propriétaire. C’est en tout cas le souhait du gouvernement de la Barbade. Les autorités de ce pays de 290 000 habitants ont, en effet, entamé des pourparlers avec l’aristocrate britannique afin de le convaincre de leur céder Drax Hall au titre de réparations. L’affaire est sérieuse : en septembre, le propriétaire du domaine s’est rendu personnellement à Bridgetown, la capitale de la Barbade, où il a rencontré la première ministre travailliste, Mia Mottley, ainsi que le député barbadien Trevor Prescod.        Il vous reste 65.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/un-depute-britannique-vise-par-des-demandes-de-reparations-pour-l-esclavage-dans-les-caraibes_6155759_3210.html"},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 britannique vis\u00e9 par des demandes de r\u00e9parations pour l\u2019esclavage dans les Cara\u00efbes","dateCreated":"2022-12-27T04:15:16+01:00","datePublished":"2022-12-27T04:15:16+01:00","dateModified":"2022-12-27T06:48:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Commonwealth"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Commonwealth","Europe"],"description":"La Barbade veut nationaliser une plantation sucri\u00e8re appartenant au riche d\u00e9put\u00e9 conservateur britannique Richard Drax, descendant d\u2019une famille de colons enrichis par la traite n\u00e9gri\u00e8re dans cette \u00eele des Cara\u00efbes. L\u2019affaire s\u2019\u00e9tend \u00e0 la Jama\u00efque, sur fond de multiplication des demandes de compensations pour l\u2019esclavage dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Bridgetown (Barbade), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/924/0/4000/2000/1342/671/60/0/3b705ba_1672071730812-p1160525.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Commonwealth","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/commonwealth/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-19">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La décision du président serbe a été prise, selon le ministère de l’intérieur, afin de « protéger le peuple serbe au Kosovo », où des tensions de plus en plus grandes opposent Serbes du Kosovo et autorités kosovares.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Serbie           L’armée de Serbie placée en état d’alerte renforcée à la frontière avec le Kosovo      La décision du président serbe a été prise, selon le ministère de l’intérieur, afin de « protéger le peuple serbe au Kosovo », où des tensions de plus en plus grandes opposent Serbes du Kosovo et autorités kosovares.       Le Monde avec AP et AFP     Publié hier à 03h35, mis à jour hier à 08h23    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur cette photo fournie par le service de presse du ministère serbe de la défense, des obusiers de l’armée serbe sont en position près de la frontière avec le Kosovo, le 26 décembre 2022.  SERBIAN DEFENSE MINISTRY PRESS SERVICE / AP                 La situation avec le Kosovo est « au bord du conflit armé ». Cette déclaration, la semaine dernière, de la première ministre serbe, Ana Brnabic, semble plus vraie que jamais au moment où l’armée serbe a été placée, lundi 26 décembre au soir, en état d’alerte renforcée.            « Le président de la Serbie [Aleksandar Vucic] (…) a ordonné à l’armée serbe d’être au plus haut niveau de préparation au combat, c’est-à-dire au niveau de l’utilisation de la force armée », a déclaré le ministre de la défense, Milos Vucevic, dans un communiqué, après de récentes tensions au Kosovo voisin, où ont eu lieu des tirs et des explosions, et où des barrages routiers ont été érigés.                 Le général Milan Mojsilovic, chef des armées serbes, a annoncé avoir été dépêché par le président à la frontière avec le Kosovo. « La situation là-bas est compliquée », a-t-il déclaré à la chaîne de télévision Pink dimanche soir, en route vers Raska, à 10 kilomètres de la frontière avec le Kosovo. Le général Mojsilovic a ajouté qu’elle requérait « la présence de l’armée le long de la “ligne administrative” », terme utilisé par les autorités de Belgrade pour désigner la frontière avec le Kosovo.                             Lire aussi :  La Serbie va demander à l’OTAN l’autorisation de déployer des forces de sécurité au Kosovo                   Protestations contre l’arrestation d’un ancien policier serbe            Le ministère de l’intérieur serbe, Bratislav Gasic, a déclaré que « toutes les unités » passeront « immédiatement sous le commandement du chef d’état-major général ». Il a précisé dans un communiqué avoir agi sur ordre du président serbe afin que « toutes les mesures soient prises pour protéger le peuple serbe au Kosovo ». Le ministre de la défense a de son côté ajouté que le chef de l’Etat avait ordonné de renforcer la présence militaire serbe – de 1 500 soldats actuellement à 5 000.            Le Kosovo reste un point chaud des Balkans après la guerre de 1998-1999, qui s’était achevée par l’intervention de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Belgrade ne reconnaît pas l’indépendance proclamée en 2008 par son ancienne province méridionale, peuplée très majoritairement d’Albanais, et encourage les 120 000 Serbes du Kosovo à défier les autorités locales, au moment où Pristina veut asseoir sa souveraineté sur l’ensemble du territoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Kosovo débute son long chemin vers l’adhésion à l’Union européenne                   Plusieurs centaines de Serbes du Kosovo ont érigé, depuis le 10 décembre, des barrages dans le nord du Kosovo pour protester contre l’arrestation d’un ancien policier serbe, paralysant la circulation vers deux postes frontaliers avec la Serbie. Celle-ci avait demandé à l’OTAN l’autorisation de déployer jusqu’à 1 000 de ses soldats dans cette zone afin de protéger les Serbes du Kosovo contre un harcèlement présumé. La demande n’a pas été accordée.            Coups de feu et « combats »                           Des soldats de la Force de l’OTAN de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) au poste-frontière de Jarinje, entre le Kosovo et la Serbie, le 18 décembre.  MARJAN VUCETIC / AP                 Peu avant le départ du général Mojsilovic vers la zone frontalière, plusieurs médias serbes ont diffusé une vidéo sur les réseaux sociaux dans laquelle on entend des coups de feu, affirmant qu’il s’agissait de « combats » survenus en début de soirée lorsque les forces kosovares ont essayé de démanteler une barricade. Cette information a aussitôt été démentie par la police kosovare, qui a affirmé sur sa page Facebook que ses membres n’avaient participé à aucun échange de tirs.                Les médias à Pristina ont en revanche affirmé qu’une patrouille de la Force de l’OTAN de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) se trouvait dans la zone de tirs. Le ministre de l’intérieur kosovar, Xhelal Svecla, a affirmé que la patrouille de la KFOR avait été attaquée. De son côté, la KFOR a annoncé mener une enquête sur des tirs, « le 25 décembre, à proximité d’une patrouille de la mission de l’OTAN au Kosovo ». « Il n’y a pas a eu de blessés ou de dégâts matériels », a-t-elle affirmé.            « Il est important que toutes les personnes impliquées évitent toute rhétorique ou action susceptible de provoquer des tensions et d’aggraver la situation », a affirmé également la KFOR dans un communiqué. « Nous attendons de tous les acteurs qu’ils s’abstiennent de toute démonstration de force provocatrice et qu’ils recherchent la meilleure solution pour assurer la sûreté et la sécurité de toutes les communautés », ajoute-t-elle.            Début novembre, des centaines de policiers serbes intégrés à la police kosovare, ainsi que des juges, des procureurs et d’autres fonctionnaires ont quitté leur poste en masse pour protester contre une décision, désormais suspendue, du gouvernement de Pristina d’interdire aux Serbes qui vivent au Kosovo d’utiliser des plaques d’immatriculation délivrées par Belgrade.                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/l-armee-serbe-placee-en-etat-d-alerte-renforcee-signe-d-une-tension-qui-s-accroit-avec-le-kosovo_6155757_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e de Serbie plac\u00e9e en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kosovo","dateCreated":"2022-12-27T03:35:08+01:00","datePublished":"2022-12-27T03:35:08+01:00","dateModified":"2022-12-27T08:23:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Serbie","International","Europe"],"description":"La d\u00e9cision du pr\u00e9sident serbe a \u00e9t\u00e9 prise, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, afin de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger le peuple serbe au Kosovo\u00a0\u00bb, o\u00f9 des tensions de plus en plus grandes opposent Serbes du Kosovo et autorit\u00e9s kosovares.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/422/0/6221/3110/1342/671/60/0/5de0c58_78c455de410d465fa8469d8dd4de8cd5-0-5c58bd03b1364fc7ac81482daf340835.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/28/19-20">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé lundi Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le Service de sécurité de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli      Image de couverture :  Un véhicule blindé dans les rues de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine, pendant une coupure d’électricité, 24 décembre 2022.   SAMEER AL-DOUMY / AFP          Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont été tuées, et soixante-quatre, blessées, dans le bombardement par la Russie de la région de Kherson, samedi, a déclaré le gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.Sur l’ensemble de la journée de samedi, la Russie a tiré quarante et un missiles sur la ville de Kherson, selon un bulletin matinal de l’armée ukrainienne.Une enquête a été ouverte après un « incident » sur la base aérienne russe de Saratov, a déclaré lundi le gouverneur local, après que des médias ukrainien et russe ont rapporté des explosions sur la base, qui se trouve à des centaines de kilomètres des lignes de front en Ukraine ; elle avait déjà été visée le 5 décembre.Volodymyr Zelensky a fustigé les « terroristes » russes qui ont mené des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ces attaques, « c’est de la terreur, c’est tuer pour intimider et pour le plaisir », a déclaré le président ukrainien.  « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile », a-t-il dit.En réponse à Vladimir Poutine, qui s’était dit ce matin « prêt à négocier des solutions acceptables avec tous les participants à ce processus », Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, a déclaré que le président russe devait revenir à la réalité et reconnaître que c’était le Kremlin qui ne voulait pas de négociations.L’Occident cherche à « diviser (…) la Russie historique », a fustigé dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a été diffusé à la télévision publique russe. « “Diviser pour mieux régner” : ils ont toujours essayé de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre : unir le peuple russe », a-t-il affirmé.Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la dernière analyse publiée par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l’armée ukrainienne.Lors de la messe de Noël, samedi, le pape François a dénoncé « la soif de pouvoir » qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins », une allusion indirecte à la guerre en Ukraine, et à d’autres conflits. « Je pense avant tout aux enfants dévorés par la guerre, la pauvreté et l’injustice », a-t-il ajouté.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Reportage photo. « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-27T05:08:53+00:00","coverageEndTime":"2022-12-27T05:08:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie \u00ab\u00a0lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour\u00a0\u00bb contre Kiev, es...","description":"Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9 lundi Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie « lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour » contre Kiev, estiment les autorités ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9 lundi Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-12-27T05:08:53+00:00"
,"endDate":"2022-12-27T05:08:53+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-27T05:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-27T02:57:37+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le dernier message du gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, sur Telegram, onze personnes sont mortes dans l\u2019attaque russe qui a touch\u00e9 le centre de Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre.          \u00ab\u00a0Soixante-quatre personnes (\u2026) ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dix-huit personnes sont actuellement dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il. \u00ab\u00a0Notre h\u00e9ro\u00efque personnel m\u00e9dical se bat pour la vie de chacun des bless\u00e9s en ce moment, sans baisser les bras\u00a0\u00bb, ajoute le gouverneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque russe sur Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre a fait onze morts","dateModified":"2022-12-27T02:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T23:44:01+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s un d\u00e9cret publi\u00e9 par le gouvernement russe, Vladimir Poutine a nomm\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Dmitri Medvedev premier vice-pr\u00e9sident de la\u00a0Commission militaro-industrielle.          Cette derni\u00e8re est un organe permanent cr\u00e9\u00e9 pour assurer la mise en \u0153uvre de la politique de l\u2019\u00c9tat dans le domaine du complexe militaro-industriel et le soutien militaro-technique \u00e0 la d\u00e9fense, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale et au maintien de l\u2019ordre, selon le site Internet du gouvernement.          Vladimir Poutine est lui-m\u00eame le pr\u00e9sident de cette commission dont font \u00e9galement partie, entre autres, le ministre de la d\u00e9fense Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral Val\u00e9ri Guerassimov, le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Nikola\u00ef Patrouchev, les chefs du service de renseignements int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieur de la Russie.          Dmitri Medvedev est actuellement vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev nomm\u00e9 premier vice-pr\u00e9sident de la commission militaro-industrie...","dateModified":"2022-12-26T23:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T23:25:01+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien de l\u2019\u00e9nergie, German Galushchenko, estime que ses compatriotes pourront c\u00e9l\u00e9brer le passage \u00e0 2023 en disposant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 si la Russie ne lance pas de nouvelles attaques sur les structures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.          \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il n\u2019y aura pas de bombardements, les sp\u00e9cialistes essayent de r\u00e9duire le d\u00e9ficit du syst\u00e8me \u00e9lectrique en augmentant la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.           On a le sentiment que [les Russes] n\u2019ont pas renonc\u00e9 en fait \u00e0 continuer \u00e0 bombarder notre syst\u00e8me \u00e9lectrique. Ils sont attach\u00e9s \u00e0 certaines dates. Et peut-\u00eatre que le Nouvel An est une de ces dates o\u00f9 ils essaieront d\u2019endommager notre syst\u00e8me \u00e9lectrique autant que possible. Mais il est difficile de planifier quoi que ce soit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine esp\u00e8re c\u00e9l\u00e9brer le Nouvel An avec de la lumi\u00e8re","dateModified":"2022-12-26T23:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T23:04:00+00:00","articleBody":"     Le gouvernement am\u00e9ricain a \u00e9labor\u00e9 un plan sp\u00e9cial pour que la batterie de missiles Patriot qu\u2019il a pr\u00e9vu de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine soit op\u00e9rationnelle dans le pays dans un d\u00e9lai de \u00ab\u00a0bien moins de six mois\u00a0\u00bb.          C\u2019est ce qu\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans son entretien \u00e0 l\u2019agence AP, Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que ce programme allait permettre aux troupes ukrainiennes de terminer leur entra\u00eenement plus rapidement que d\u2019habitude \u00ab\u00a0sans nuire \u00e0 la qualit\u00e9 de l\u2019utilisation de cette arme sur le champ de bataille\u00a0\u00bb. Habituellement, la formation dure jusqu\u2019\u00e0 un an. M.\u00a0Kuleba a ajout\u00e9 que cette derni\u00e8re se fera \u00ab\u00a0en dehors\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          Il a salu\u00e9 \u00e9galement les efforts de Washington et a soulign\u00e9 l\u2019importance de la visite de Volodymyr Zelensky aux Etats-Unis la semaine derni\u00e8re, le premier d\u00e9placement du pr\u00e9sident ukrainien en dehors du pays depuis le d\u00e9but de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Pendant ce voyage, l\u2019Ukraine a obtenu un nouveau programme d\u2019aide militaire de 1,8\u00a0milliard de dollars \u2013 y compris cette batterie de missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot. M.\u00a0Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0ouvre la porte \u00e0 d\u2019autres pays pour qu\u2019ils fassent de m\u00eame. \u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va former les troupes ukrainiennes aux missiles Patriot en moins de six mois","dateModified":"2022-12-26T23:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T22:30:36+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec l\u2019agence AP, Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9clar\u00e9 ce lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Kuleba a aussi dit que l\u2019Ukraine ferait tout son possible pour gagner le conflit en\u00a02023. \u00ab\u00a0Toute guerre se termine de mani\u00e8re diplomatique, a-t-il affirm\u00e9. Toute guerre se termine \u00e0 la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb          Le ministre ukrainien a de nouveau minimis\u00e9 les commentaires des autorit\u00e9s russes selon lesquels elles sont pr\u00eates \u00e0 des pourparlers\u00a0: \u00ab\u00a0[Les Russes] disent r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019ils sont pr\u00eats pour des n\u00e9gociations, ce qui n\u2019est pas vrai, car tout ce qu\u2019ils font sur le champ de bataille prouve le contraire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev souhaite un sommet pour la paix d\u2019ici deux mois","dateModified":"2022-12-26T22:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T21:20:48+00:00","articleBody":"     Lors de son allocution quotidienne sur Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que la situation sur le front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019occupant y d\u00e9ploie toutes les ressources \u00e0 sa disposition \u2013 et elles sont consid\u00e9rables \u2013 pour arracher au moins quelques avanc\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9. Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a \u00e9galement fait savoir qu\u2019il avait \u00ab\u00a0tenu une r\u00e9union sp\u00e9ciale avec les repr\u00e9sentants du gouvernement sur la situation de l\u2019\u00e9nergie et des infrastructures\u00a0\u00bb aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons pour l\u2019ann\u00e9e prochaine \u2013 et pas seulement pour les mois d\u2019hiver. Il y a des menaces que nous devons \u00e9liminer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          Pr\u00e8s de neuf millions de personnes restaient priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les attaques russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. \u00ab\u00a0Les p\u00e9nuries persistent et il y a toujours des coupures (\u2026) Le nombre et la dur\u00e9e des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est toutefois en baisse\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le front du Donbass est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-26T21:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T19:23:03+00:00","articleBody":"     Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9 lundi Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision My-Ukraine. \u00ab\u00a0Le pays agresseur lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable. Heureusement, la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne n\u2019est m\u00eame pas au courant de la plupart d\u2019entre elles.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous avons abord\u00e9 2022 avec huit ans d\u2019exp\u00e9rience de guerre hybride derri\u00e8re nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Au moment de l\u2019invasion, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9s pour les pires sc\u00e9narios.\u00a0\u00bb          Selon Illia Vitiouk, environ 800\u00a0cyberattaques ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en\u00a02020, plus de 1\u00a0400 en\u00a02021, et en\u00a02022 ce nombre a tripl\u00e9\u00a0: des cyberattaques \u00ab\u00a0massives ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es en janvier et en f\u00e9vrier et ont constitu\u00e9 pour [les Ukrainiens] un entra\u00eenement suppl\u00e9mentaire avant l\u2019invasion\u00a0\u00bb. Selon lui, Moscou vise en particulier le secteur de l\u2019\u00e9nergie, la logistique, les installations militaires, ainsi que les bases de donn\u00e9es gouvernementales et les ressources d\u2019information. \u00ab\u00a0Nous connaissons nomm\u00e9ment la plupart des hackeurs des services sp\u00e9ciaux russes qui travaillent contre nous. Apr\u00e8s la victoire de l\u2019Ukraine, ils devront compara\u00eetre devant un tribunal militaire international\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Vitiouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de plus de 4\u00a0500 cyberattaques","dateModified":"2022-12-27T03:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T13:43:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion des troupes russes. Une demande n\u2019ayant gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle les Etats membres de l\u2019ONU (\u2026) \u00e0 priver la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de son statut de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019exclure de l\u2019ONU dans son ensemble\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine est une violation des objectifs et des principes de la charte des Nations unies sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis sa signature en\u00a01945 et prive la Russie du droit d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9e d\u2019Etat \u00e9pris de paix.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T13:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T13:13:34+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif du site d\u2019investigation Bellingcat, le journaliste Christo Grozev, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en Russie sur la liste des personnes recherch\u00e9es, selon les informations disponibles lundi dans la base de donn\u00e9es sur le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe. Christo Grozev, citoyen bulgare, n\u00e9 le 20\u00a0mai\u00a01969, \u00ab\u00a0est recherch\u00e9 pour violation d\u2019un article du code p\u00e9nal russe\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source qui ne fournit pas davantage de pr\u00e9cisions.          Cr\u00e9\u00e9 en juillet\u00a02014 par un blogueur britannique, Eliot Higgins, le site bas\u00e9 aux Pays-Bas s\u2019est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme fond\u00e9 sur l\u2019analyse des donn\u00e9es accessibles \u00e0 tous en ligne, l\u2019Osint (Open source intelligence, en anglais). Bellingcat a notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le crash du vol MH17, qui a provqu\u00e9 la mort de 298 personnes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en\u00a02014, sur l\u2019implication pr\u00e9sum\u00e9e des renseignements russes dans les empoisonnements de l\u2019agent double Sergue\u00ef Skripal ou de l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny.          Son \u00e9quipe se concentre essentiellement ces derniers temps sur l\u2019intervention militaire russe en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier. La Russie, qui a r\u00e9cemment qualifi\u00e9 Bellingcat de \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019organisation \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb sur son territoire. En septembre, M.\u00a0Grozev, charg\u00e9 des enqu\u00eates sur Moscou, avait assur\u00e9 dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que Bellingcat \u00e9tait \u00ab\u00a0le pire cauchemar du Kremlin\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, le patron du site d\u2019investigation Bellingcat plac\u00e9 sur la liste des personnes recherch\u00e9es","dateModified":"2022-12-26T13:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:47:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e la Nativit\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou, qui retient la date du 7\u00a0janvier.          Le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Florence Aubenas, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-26T13:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:07:25+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures dans plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris \u00e0 Kiev, en raison d\u2019une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.                    Des r\u00e9parations sont en cours sur des installations de production, et plusieurs r\u00e9seaux \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s en raison de neuf attaques massives russes, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-26T12:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:03:32+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 lundi avoir tu\u00e9 la veille quatre \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens alors que ceux-ci tentaient, selon cette source, de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion russe de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0A l\u2019issue d\u2019affrontements arm\u00e9s le 25\u00a0d\u00e9cembre, quatre saboteurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s alors qu\u2019ils tentaient de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire de la r\u00e9gion de Briansk depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le FSB, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par ces m\u00e9dias et attribu\u00e9e au FSB, montre quatre cadavres ensanglant\u00e9s, entour\u00e9s d\u2019armes et v\u00eatus de tenues de camouflage hivernal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB dit avoir \u00e9limin\u00e9 un \u00ab\u00a0groupe de saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens qui \u00ab\u00a0tentaient\u00a0\u00bb d\u2019entrer en R...","dateModified":"2022-12-26T12:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T09:10:55+00:00","articleBody":"     Le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a\u00a0d\u00e9clar\u00e9 lundi, dans son point quotidien, que les troupes russes se sont principalement concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives le long de nombreuses sections de la ligne de front en\u00a0Ukraine\u00a0depuis le mois d\u2019octobre.          \u00ab\u00a0Cela comprend la pose de champs de mines antichars et antipersonnel suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re. Si \u00ab\u00a0les champs de mines ne pr\u00e9sentent pas un obstacle efficace pour des troupes entra\u00een\u00e9es\u00a0\u00bb, le probl\u00e8me majeur pour \u00ab\u00a0les forces russes sera probablement une p\u00e9nurie de moyens et de personnel form\u00e9 pour surveiller efficacement de vastes zones de nouveaux champs de mines\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives, selon le renseignement br...","dateModified":"2022-12-26T10:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:46:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A Kharkiv, le grand sapin n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 comme habituellement sur la place de la Libert\u00e9, mais au-dessous\u00a0: un arbre sous la terre dans la station de m\u00e9tro Universit\u00e9, pour \u00e9viter les bombardements.\u00a0\u00bb          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici                Dans la station de m\u00e9tro Universytet, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 24 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une voiture illumin\u00e9e sur la place de la Libert\u00e9, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 25 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/e20d2be_1672040379137-raf-032.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"No\u00ebl \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-12-26T07:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:11:35+00:00","articleBody":"     Des syst\u00e8mes de missiles balistiques Iskander\u00a0fournis par la Russie, capables de transporter des ogives nucl\u00e9aires et\u00a0des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne S-400, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable du minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de la d\u00e9fense.          Leonid Kasinsky a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur l\u2019application de messagerie Telegram\u00a0:           Nos militaires, nos \u00e9quipages ont termin\u00e9 leur formation dans les centres d\u2019entra\u00eenement au combat conjoints des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie. Ces types d\u2019armement sont pleinement pr\u00eats \u00e0 r\u00e9aliser les t\u00e2ches pour lesquelles ils sont con\u00e7us.           On ne sait pas pour l\u2019heure combien de syst\u00e8mes Iskander ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, mais cela fait suite \u00e0 la visite de Vladimir Poutine \u00e0 Minsk le 19\u00a0d\u00e9cembre. L\u2019Ukraine\u00a0disait craindre que le pr\u00e9sident russe ne fasse pression sur la Bi\u00e9lorussie pour qu\u2019elle participe \u00e0 une nouvelle offensive terrestre et ouvre un nouveau front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes fournies par la Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-26T07:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va demander ce lundi l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, au lendemain de nouvelles d\u00e9clarations de Vladimir Poutine contre l\u2019Occident, accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb, a fait savoir dimanche le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Nous exprimerons officiellement notre position. Nous avons une question tr\u00e8s simple\u00a0: la Russie a-t-elle le droit de rester membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019ONU\u00a0?\u00a0\u00bb a-t-il dit, s\u2019exprimant tard dans la nuit de No\u00ebl, lors d\u2019un marathon t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 national. \u00ab\u00a0Nous avons une r\u00e9ponse convaincante et raisonn\u00e9e\u00a0: non, elle ne l\u2019a pas.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident russe a cherch\u00e9 \u00e0 justifier l\u2019offensive militaire du Kremlin contre l\u2019Ukraine, qui dure depuis plus de dix mois sans toutefois permettre \u00e0 la Russie d\u2019atteindre ses objectifs. \u00ab\u00a0Tout repose sur la politique de nos adversaires g\u00e9opolitiques, qui visent \u00e0 diviser la Russie, la Russie historique\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Vladimir Poutine dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dimanche \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine souhaite l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T08:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:07:22+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Le 26\u00a0d\u00e9cembre, vers 01\u00a0h\u00a035 heure de Moscou [23\u00a0h\u00a035 le 25\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris], un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote ukrainien a \u00e9t\u00e9 abattu \u00e0 basse altitude alors qu\u2019il s\u2019approchait de l\u2019a\u00e9rodrome militaire d\u2019Engels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse TASS citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0A la suite de la chute de l\u2019\u00e9pave du drone, trois techniciens russes qui se trouvaient sur l\u2019a\u00e9rodrome ont \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9s.\u00a0\u00bb          Aucun \u00e9quipement de l\u2019aviation russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re.          Des m\u00e9dias ukrainiens et russes ont rapport\u00e9 t\u00f4t lundi matin des explosions sur la base de Saratov, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine. Selon l\u2019agence de presse RBC-Ukraine, deux explosions se sont produites. Le m\u00e9dia russe Baza, citant des habitants, a rapport\u00e9 que les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti apr\u00e8s qu\u2019une explosion est survenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts sur une base russe \u00e0 la suite d\u2019une attaque ukrainienne","dateModified":"2022-12-26T08:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T05:00:01+00:00","articleBody":"      Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et soixante-quatre, bless\u00e9es, dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.          Sur l\u2019ensemble de la journ\u00e9e de samedi, la Russie a tir\u00e9 41 missiles sur la ville, selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s un \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb sur la base a\u00e9rienne russe de Saratov, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le gouverneur local, apr\u00e8s que des m\u00e9dias ukrainien et russe ont rapport\u00e9 des explosions sur la base, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine\u00a0; elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e le 5\u00a0d\u00e9cembre.          Volodymyr Zelensky a fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes qui ont men\u00e9 des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ce bombardement, \u00ab\u00a0c\u2019est de la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a-t-il dit.          En r\u00e9ponse \u00e0 Vladimir Poutine, qui s\u2019\u00e9tait dit\u00a0ce matin \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec toutes les personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb, Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident russe devait revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et reconna\u00eetre que c\u2019\u00e9tait le Kremlin qui ne voulait pas de n\u00e9gociations.          L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026)\u00a0la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0Diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la\u00a0derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain\u00a0Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 26\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-26T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T04:45:03+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie \u00ab\u00a0lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour\u00a0\u00bb contre Kiev, es...","dateModified":"2022-12-26T04:45:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
