<FILE-date="2022/12/28/19">

<article-nb="2022/12/28/19-1">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les Etats-Unis ont également annoncé évaluer cette possibilité, alors que Pékin ne publie plus de données sur l’épidémie depuis l’abandon de l’essentiel des restrictions sanitaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       États-Unis           Covid-19 : l’Italie impose des tests aux voyageurs en provenance de Chine      Les Etats-Unis ont également annoncé évaluer cette possibilité, alors que Pékin ne publie plus de données sur l’épidémie depuis l’abandon de l’essentiel des restrictions sanitaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h29, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des passagers arrivent à l’aéroport de Pékin, le 13 décembre 2022.  NG HAN GUAN / AP                 La décision des autorités chinoises de relâcher subitement leurs mesures de lutte contre le Covid-19 suscite des inquiétudes dans le monde quant au risque d’apparition de nouveaux variants du virus. Après la région Lombardie, c’est toute l’Italie qui a décidé, mercredi 28 décembre, d’imposer des tests obligatoires à tous les voyageurs venant de Chine, confrontée à une explosion des cas de Covid.            « Cette mesure s’avère indispensable pour garantir la surveillance et l’individualisation d’éventuels variants du virus afin de protéger la population italienne », a justifié le ministre de la santé italien, Orazio Schillaci, dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine se rouvre au monde, malgré la flambée de cas sur son territoire                   La communauté internationale « préoccupée »            Des responsables américains avaient déclaré plus tôt mardi que les Etats-Unis envisageaient également d’imposer des restrictions d’entrée similaires. « La communauté internationale est de plus en plus préoccupée par les poussées actuelles de Covid-19 en Chine et par le manque de données transparentes, notamment de données sur les séquences génomiques virales, communiquées par la RPC », ont déclaré, sous le couvert de l’anonymat, ces sources américaines.                 Les Etats-Unis « suivent les données scientifiques et les conseils des experts en santé publique, consultent leurs partenaires et envisagent de prendre des mesures similaires (…) pour protéger le peuple américain », ont-elles ajouté, citant des préoccupations exprimées par l’Organisation mondiale de la santé (OMS) ainsi que des mesures adoptées par le Japon, l’Inde et la Malaisie. Tokyo va ainsi rétablir à partir de vendredi 30 décembre les tests PCR obligatoires pour les voyageurs en provenance de Chine continentale. L’île de Taïwan, que Pékin revendique comme faisant partie de son territoire, a également annoncé qu’elle procéderait à des contrôles sur les voyageurs en provenance du continent.            La Chine a reconnu qu’il était « impossible » de suivre l’évolution de l’épidémie et a même cessé, depuis dimanche, de publier des données quotidiennes sur la situation sanitaire. Les chiffres officiels étaient de plus en plus critiqués tant la sous-estimation des cas d’infection et des morts était devenue flagrante.            Manque de données génomiques            Mais c’est le manque de données génomiques qui soulève le plus de craintes à l’étranger, rendant « de plus en plus difficile pour les responsables de la santé publique de s’assurer qu’ils seront en mesure d’identifier tout nouveau variant potentiel et de prendre des mesures rapides pour réduire la propagation », ont déclaré les responsables américains.                Les autorités chinoises ont décidé de mettre fin, à partir du 8 janvier 2023, aux quarantaines obligatoires à l’arrivée dans le pays, dernier vestige de la stricte politique sanitaire du zéro Covid qui isolait le pays du reste du monde depuis près de trois ans.            Depuis plusieurs semaines, les autorités montraient des signes allant en ce sens, mais la flambée des contaminations depuis l’abandon de l’essentiel des restrictions sanitaires, début décembre, faisait douter de la pérennité du mouvement de réouverture.                             Voir les graphiques :  Covid-19 : les chiffres de l’épidémie en France et dans le monde, en cartes et en graphiques                   Une maladie « contagieuse », mais plus une « pneumonie »            La Commission nationale chinoise de la santé, qui fait office de ministère, a fait savoir, lundi 26 décembre, qu’elle ne considérait plus le Covid-19 comme une « pneumonie » mais comme une maladie « contagieuse » moins dangereuse, ce qui ne justifie plus les quarantaines. A compter du mois prochain, seul un test négatif de moins de quarante-huit heures sera exigé pour entrer sur le territoire chinois.           Testez votre culture générale avec la rédaction du « Monde » Découvrir          La nouvelle a entraîné un bond des recherches en ligne pour des vols vers l’étranger, ont rapporté les médias d’Etat. Dans la demi-heure qui a suivi l’annonce, le nombre de recherches pour des destinations hors de Chine continentale a été multiplié par dix par rapport à 2021, selon Trip.com, l’un des sites de réservations de voyage les plus en vue. Macao, Hongkong, le Japon, la Thaïlande et la Corée du Sud figurent au palmarès des destinations les plus prisées. L’appli de voyages Tongcheng signale pour sa part un bond de 850 % des recherches sur sa plate-forme.            Les frontières du pays restent malgré tout presque totalement fermées aux ressortissants étrangers depuis 2020. La Chine a cessé depuis bientôt trois ans de délivrer des visas touristiques. Une mesure amenée à se poursuivre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/28/covid-19-les-etats-unis-envisagent-des-restrictions-d-entree-aux-voyageurs-arrivant-de-chine-pour-proteger-le-peuple-americain_6155852_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019Italie impose des tests aux voyageurs en provenance de Chine","dateCreated":"2022-12-28T05:29:43+01:00","datePublished":"2022-12-28T05:29:43+01:00","dateModified":"2022-12-28T18:20:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Plan\u00e8te"],"description":"Les Etats-Unis ont \u00e9galement annonc\u00e9 \u00e9valuer cette possibilit\u00e9, alors que P\u00e9kin ne publie plus de donn\u00e9es sur l\u2019\u00e9pid\u00e9mie depuis l\u2019abandon de l\u2019essentiel des restrictions sanitaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/20/0/6000/3000/1342/671/60/0/05698fe_c50a446bc3d648538cac6de6215f3fc8-0-0aac1624c9c94349b254bc0f864ef4c2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/28/19-2">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le 1er janvier 2023, le pays rejoint l’euro et l’espace Schengen. Un tournant pour cet Etat qui était en guerre dans les années 1990, et qui a perdu 10 % de sa population en l’espace d’une décennie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Croatie           La Croatie, en fragile reconstruction économique, relève le défi de l’entrée dans l’euro      Le 1er janvier 2023, le pays rejoint l’euro et l’espace Schengen. Un tournant pour cet Etat qui était en guerre dans les années 1990, et qui a perdu 10 % de sa population en l’espace d’une décennie.          Par Eric Albert(Zagreb, Donji Lapac, Zadar (Croatie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 12h48    Temps de Lecture 7 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des kunas (la devise croate) et des euros, à l’Agence financière croate, à Zagreb, le 1er décembre 2022.  DENIS LOVROVIC / AFP               Comment peut-on être à la fois un bon élève sur le plan économique et avoir perdu 10 % de sa population en dix ans, à cause d’une vaste fuite des cerveaux ? Dimanche 1er janvier 2023, la Croatie rejoint la zone euro, devenant son vingtième pays membre, et l’espace Schengen, son vingt-septième membre, dans une situation paradoxale.          De prime abord, il s’agit d’un succès politique et économique indéniable pour un Etat qui était encore en guerre il y a trois décennies. Un conflit qui, de 1990 à 1995, a fait 20 000 morts, pour un coût total sur cinq ans représentant 160 % du produit intérieur brut (PIB). « C’est une accession réussie à la vitesse d’une fusée, seulement dix ans après être devenu membre de l’Union européenne [UE], se félicite Ognian Zlatev, le représentant de l’UE à Zagreb. La Croatie peut être fière. »          Le premier ministre, Andrej Plenkovic, évoque « la réalisation d’un rêve ». « C’était notre objectif dès le départ, ajoute Boris Vujcic, le gouverneur de la banque centrale, qui a été, dans les années 1990, un fonctionnaire européen, puis a fait partie de l’équipe de négociation permettant à son pays de rejoindre l’UE, dans les années 2000. Il n’y avait aucun doute pour nous : nous sommes une nation européenne. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Croatie va devenir le 20ᵉ pays membre de la zone euro                 Sur le papier, les statistiques sont fragiles, mais positives : après six années de récession catastrophique, entre 2009 et 2015, la croissance nationale dépasse 20 % depuis 2016, le chômage a reculé à 7,2 %, son niveau le plus bas depuis trois décennies, et le PIB par habitant atteint désormais 70 % de la moyenne de l’UE, ce qui le situe entre la Grèce et le Portugal.            








<article-nb="2022/12/28/19-3">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Barbelés le long de sa frontière avec l’enclave de Kaliningrad, création d’un canal pour court-circuiter les eaux russes, arrêt des visas… Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Pologne           Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie      Barbelés le long de sa frontière avec l’enclave de Kaliningrad, création d’un canal pour court-circuiter les eaux russes, arrêt des visas… Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.          Par Hélène Bienvenu(Sztutowo, Krynica Morska et Tolkmicko (Pologne), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des soldats polonais construisent une clôture à la frontière russe, à Zerdziny, face à l’oblast de Kaliningrad, dans le nord-est de la Pologne, le 3 novembre 2022.  WOJTEK RADWANSKI / AFP               Au sortir d’une route forestière, une fois le brouillard dissipé, elles se dessinent tel un mastodonte de béton enserré au milieu de conifères. Deux écluses rotatives permettent désormais de rejoindre la baie de Gdansk depuis la lagune de la Vistule, à travers un canal, sans passer par les eaux de Kaliningrad. « Nous attendions cet investissement depuis longtemps : on peut enfin naviguer jusqu’à la mer Baltique sans passer par les eaux russes », s’exclame Jacek Zielinski, l’un de ceux qui veillent à son intendance.          Inaugurée en grande pompe, le 17 septembre, par la crème de l’exécutif polonais – le jour du 83e anniversaire de l’invasion de la Pologne par l’URSS en 1939 –, l’infrastructure permet aujourd’hui de court-circuiter les ports de l’enclave russe situés au bout de la presqu’île de la Vistule, qu’il fallait jusqu’ici contourner. Une étape notamment indispensable pour les marchandises transportées par bateau du port d’Elblag, à 24 kilomètres plus au sud. « Je crois que c’est un pas de plus vers ce qui a été notre rêve pendant longtemps, y compris après 1989, d’une Pologne pleinement indépendante et souveraine », déclarait ce jour-là Jaroslaw Kaczynski, leader du parti Droit et justice, au pouvoir depuis 2015, et instigateur du projet.          « Cet accès direct à la mer a pris une nouvelle tournure après l’attaque russe de l’Ukraine en février. Il est plus essentiel que jamais de pouvoir décider des embarcations qui passent par nos eaux maritimes, abonde Wieslaw Piotrzkowski, directeur de l’autorité maritime de Gdynia dont dépend le canal. Le transport de marchandises était jusqu’ici limité par le détroit russe de Baltiïsk. Il fallait attendre plusieurs semaines une autorisation de la Fédération de Russie, qui pouvait ne jamais arriver. »          « Fonctions défensives importantes »          Pour cet ancien navigateur, nul doute que le canal permettra le développement économique et touristique de ce recoin de Warmie et Mazurie, la troisième région la plus pauvre de Pologne. A Tolkmicko, petite bourgade située juste en face du canal, de l’autre côté de la lagune de la Vistule, le tranquille port de pêche et de plaisance sera bientôt agrandi. « Ce canal ne peut avoir que des retombées positives pour notre commune, notre secteur touristique va y gagner », assure Magdalena Beata Dalman, qui préside à la destinée des quelque 2 800 habitants de cette bourgade enclavée.          Les détracteurs du projet soulignent, eux, un coût prohibitif pour une rentabilité incertaine, sans parler de tout un pan de forêt et d’un écosystème classé Natura 2000 sacrifiés. Pour que des navires d’envergure puissent atteindre la Baltique depuis le port assoupi d’Elblag, il faudra considérablement agrandir le chenal de la lagune ainsi que celui d’une rivière. Les travaux en cours ne manqueront pas de faire exploser un budget qui a doublé pour le seul canal, atteignant 424 millions d’euros.        Il vous reste 53.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/28/comment-la-pologne-s-isole-de-plus-en-plus-de-la-russie_6155859_3210.html"},"headline":"Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie","dateCreated":"2022-12-28T06:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-28T06:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-28T09:58:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Pologne","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Russie","Europe"],"description":"Barbel\u00e9s le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019enclave de Kaliningrad, cr\u00e9ation d\u2019un canal pour court-circuiter les eaux russes, arr\u00eat des visas\u2026 Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Sztutowo, Krynica Morska et Tolkmicko (Pologne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/625/0/7484/3742/1342/671/60/0/6ecf4bb_1672152992535-000-32mq8zj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-4">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Mondial au Qatar oblige, le championnat de France reprend dès mercredi et propose pour la première fois des matchs durant les fêtes de fin d’année, comme en Premier League.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Football       Ligue 1           Ligue 1 : le Boxing Day, une tradition importée d’Angleterre qui divise le football français      Mondial au Qatar oblige, le championnat de France reprend dès mercredi et propose pour la première fois des matchs durant les fêtes de fin d’année, comme en Premier League.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Pour la première fois de son histoire, le football français fait une entorse à la trêve des confiseurs. Entre le 26 décembre et le 2 janvier vont en effet se disputer les 16e et 17e journées de Ligue 1 et de Ligue 2. Un rendez-vous inhabituel, seul créneau trouvé par les instances du foot tricolore pour décongestionner une deuxième partie de saison surchargée par l’organisation automnale du Mondial au Qatar.            Outre la France, l’Espagne et la Serie B (deuxième division) italienne ont également décidé de jouer pendant les fêtes de fin d’année pour terminer plus tôt leurs championnats. En France, la Ligue de football professionnel (LFP), qui a nommé les deux journées de championnat « Celebration Week », s’est inspirée du Boxing Day, une tradition outre-Manche.            Le « Jour des boîtes », le 26 décembre, est férié depuis 1871. Selon des historiens, dont certains font remonter l’origine du Boxing Day jusqu’au XVe siècle, l’hypothèse selon laquelle les employés de maison étaient récompensés par leurs patrons d’un jour de repos au lendemain de Noël, avec en prime une boîte contenant les restes du festin de la veille et des cadeaux, reste la plus communément admise.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : après la vitrine du Mondial, le PSG de retour sur les terrains de la Ligue 1                   Une coutume du patrimoine culturel du Royaume-Uni qui s’est rapidement étendue au football. Le 26 décembre 1888 était disputée la première rencontre de Boxing Day entre deux clubs professionnels, quelques mois après la naissance de la « First Division ». Aujourd’hui connue pour être le coup d’envoi d’une semaine de soldes outre-Manche, cette période constitue un moment fort de la saison de Premier League, avec trois journées de championnat disputées en une semaine.            « Il faut que les joueurs puissent se reposer »            Il en va différemment en France. Interrogé sur le sujet en marge d’un match amical le 22 décembre, l’entraîneur de Rennes, Bruno Genesio, n’a pas hésité à tancer les dirigeants de la LFP : « J’espère qu’ils seront aux matchs… Qu’ils ne seront pas à la plage en vacances, parce que ce sont eux qui ont eu cette bonne idée. Je ne pense pas que ce soit ce qui excite le plus les joueurs. En Angleterre, oui, mais c’est une autre culture. C’est différent », avait ironiquement déclaré le technicien breton.                 De son côté, l’Union nationale des footballeurs professionnels (UNFP), l’unique syndicat des joueurs, tient à la préservation de l’habituelle plage de repos prévue entre Noël et le Jour de l’an, inscrite dans la convention collective. « Il faut que les joueurs puissent se reposer. Ils n’ont pas un rythme de bureau. Ils font des efforts physiques de plus en plus importants vu l’intensité des compétitions, alerte son président, Philippe Piat. Fin mai, les joueurs n’arrivent déjà même pas à avoir trois semaines de repos puisqu’il faut reprendre l’entraînement dès la fin juin pour préparer le championnat suivant. »                             Lire l’entretien :  Ligue 1 : « Le danger est que les joueurs reprennent trop rapidement après la Coupe du monde »                   Pour que puissent se disputer les 16e et 17e journées, une dérogation à ladite convention a été demandée par la LFP. Une requête validée en décembre 2021 lors d’un conseil d’administration réunissant toutes les instances représentatives des joueurs, des entraîneurs et des clubs.            Joint par Le Monde, Riad Nouri, qui évolue à Ajaccio en Ligue 1, n’a de son côté pas caché son enthousiasme à l’idée de disputer ces deux rencontres. Sur les quinze jours de repos accordés par son club, l’attaquant a fait le choix de ne couper qu’une semaine afin de commencer sa préparation avant la reprise collective. « Ça me plaît, parce que je n’aime pas trop les trêves de Noël et les longues coupures. Je trouve ça excitant de jouer le 1er janvier, comme en Angleterre. »                L’ailier corse ne voit pas dans cette période un chamboulement de ses habitudes hors terrain en cette période de fêtes. « L’hygiène de vie, tu l’as ou tu ne l’as pas. Ce n’est pas avec le Boxing Day que tu vas l’acquérir ou la perdre. Côté club, ça n’a pas l’air de déranger, ça peut attirer pas mal de monde devant la télé et au stade », complète l’un des doyens de l’élite, âgé de 37 ans.            Une attractivité incertaine            Avec 2,62 millions de spectateurs présents dans les enceintes de Ligue 1 après onze journées, le championnat 2022-2023 a réalisé un démarrage historique. Des standards élevés que la LFP aimerait bien entretenir avec ses affiches de fin d’année.            « Les clubs vont multiplier les animations dans les stades à l’occasion de ces deux journées, pour conforter la très bonne dynamique des affluences observées depuis le début de saison, avec 81 % de taux de remplissage », se réjouit de son côté l’instance. Lors du Boxing Day, les affiches de Premier League se disputent souvent à guichets fermés. Pour la France, rien ne garantit que le public soit au rendez-vous.           Chaque jour de nouvelles grilles de mots croisés, Sudoku et mots trouvés. Jouer          « A Noël et au jour de l’an, on est la plupart du temps dans de mauvaises conditions climatiques avec de la neige ou du froid. On préconisait plutôt d’avancer le championnat fin juillet », tempère de son côté Philippe Piat.            Dans le stade ou devant les écrans, l’attrait s’annonce incertain. Les horaires en journée (à 15 heures et 17 heures) de certains matchs mercredi 28 décembre et lundi 2 janvier ne vont pas aider. En témoigne l’appel au boycott du match contre Troyes à la Meinau à 15 heures lancé par les supporteurs strasbourgeois. « Ce qui m’interpelle c’est qu’on joue l’après-midi un 2 janvier. Tout le monde aura repris le boulot et l’école, les stades ne seront pas remplis » regrette l’entraîneur du Paris Saint-Germain Christophe Galtier.            Et, du côté des joueurs, la trêve hivernale constitue bien souvent l’unique période pour passer du temps avec les familles au complet.« On ne permet déjà plus aux joueurs d’avoir beaucoup de vacances avec la famille. Ils reprennent l’entraînement au début des grandes vacances scolaires. Si l’on maintient à l’avenir ces rencontres de fin d’année, ils ne disposeront plus de temps libre en même temps que leurs enfants », déplore le patron de l’UNFP.                Avec un championnat réduit à dix-huit équipes, le prochain exercice posera sans doute moins de contraintes calendaires. Ainsi, la « semaine de célébration » ne devrait donc pas être renouvelée pour la saison 2023-2024. Partisan du maintien de la pause hivernale, Philippe Piat n’exclut toutefois aucune éventualité : « Ça ne devrait pas se reproduire, car la convention collective ne le prévoit pas. A moins que des voix s’élèvent. Si l’affluence est nettement meilleure qu’à la fin juillet ou [au] début août, la question pourrait se poser. Il y aurait alors un chamboulement total des calendriers. »                 Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/28/ligue-1-le-boxing-day-une-tradition-importee-d-angleterre-qui-divise-le-football-francais_6155874_1616938.html"},"headline":"Ligue\u00a01\u00a0: le Boxing Day, une tradition import\u00e9e d\u2019Angleterre qui divise le football fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-12-28T10:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-28T10:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-28T18:44:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["Ligue 1","Football","Sport"],"description":"Mondial au Qatar oblige, le championnat de France reprend d\u00e8s mercredi et propose pour la premi\u00e8re fois des matchs durant les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, comme en Premier League.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/327/0/6000/3000/1342/671/60/0/f1329dd_5092158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/28/19-5">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Oui, les régimes autoritaires ont gagné du terrain depuis le début du XXIᵉ siècle. Mais les mêmes idéaux continuent d’animer ceux qui les combattent. A l’Europe de les moderniser, souligne Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Europe         « Le problème de l’universalisme n’est pas l’échec des valeurs de liberté et de démocratie, il est celui de leur mise en œuvre. Il ne fallait pas baisser la garde »   Chronique            Sylvie Kauffmann        Oui, les régimes autoritaires ont gagné du terrain depuis le début du XXIᵉ siècle. Mais les mêmes idéaux continuent d’animer ceux qui les combattent. A l’Europe de les moderniser, souligne Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    C’est un fait, brut et incontestable, une tendance lourde du début du XXIᵉ siècle que l’année 2022 n’a pas démentie : la démocratie libérale est en recul dans le monde, les régimes autocratiques ont gagné du terrain, l’attrait du modèle de « l’homme fort » ne faiblit pas. Dans ce même espace il y a une semaine, mon collègue Gilles Paris s’est inquiété à raison de cette évolution, minutieusement documentée par deux institutions indépendantes, Freedom House et V-Dem.          Ce phénomène, réel, ne raconte pourtant qu’une partie de l’histoire. L’autre partie est racontée depuis plus de cent jours par les manifestantes et manifestants iraniens, depuis plus de trois cents jours par les citoyens d’Ukraine, depuis plus de vingt mois par les femmes afghanes, depuis plus de vingt ans par les démocrates russes, contraints aujourd’hui à le faire depuis l’exil. La liste, bien sûr, n’est pas exhaustive. Des millions de gens épris de liberté, en Afrique, en Asie et ailleurs, y trouvent leur place.          C’est cette partie-là de l’histoire qu’Oleksandra Matviïtchouk, présidente de l’ONG ukrainienne Centre pour les libertés civiles, a racontée avec éloquence le 10 décembre à Oslo, en recevant le prix Nobel de la paix partagé avec l’association russe Memorial et le militant biélorusse Ales Bialiatski. Deux jours plus tôt, à Berlin, une conférence réunissait de nombreux militants de la démocratie ukrainiens, russes, biélorusses et des experts européens sur le thème « A la recherche de l’universalisme perdu ». Deux des organisateurs, Lena Nemirovskaïa et Iouri Senokossov, appartiennent à la génération des Soviétiques qui avaient la foi dans l’universalisme des valeurs des Lumières et de la règle de droit chevillée au corps. Lorsque l’Union soviétique s’est effondrée, ils se sont lancés dans l’éducation civique de leurs concitoyens pour accompagner la naissance de la démocratie. A l’époque, pensait-on, les choses ne pouvaient aller que dans ce sens. Des institutions européennes les ont aidés. L’universalisme avait le vent en poupe.          Le seul recours          La crise financière de 2008 puis la décennie 2010 et la montée de l’autocratie ont mis un coup d’arrêt à cette vision progressiste de l’histoire. Trente ans après la chute de l’URSS, Lena Nemirovskaïa et Iouri Senokossov, décrétés « agents de l’étranger » dans leur pays, vivent en exil à Riga, et leur école d’éducation civique attire surtout les formateurs. Ni eux ni leurs amis réunis à Berlin, pourtant, n’ont trouvé mieux que les valeurs de l’universalisme pour combattre le modèle autoritaire. Elles restent le seul recours : dans tous ces régimes, c’est en leur nom que se déclenchent les mouvements de révolte. Même en Chine, au-delà d’un certain seuil, les privations de liberté ne sont plus tolérées.        Il vous reste 53.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/28/le-probleme-de-l-universalisme-n-est-pas-l-echec-des-valeurs-de-liberte-et-de-democratie-il-est-celui-de-leur-mise-en-uvre-il-ne-fallait-pas-baisser-la-garde_6155861_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le probl\u00e8me de l\u2019universalisme n\u2019est pas l\u2019\u00e9chec des valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie, il est celui de leur mise en \u0153uvre. Il ne fallait pas baisser la garde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-28T06:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-28T06:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-28T18:47:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Chroniques","Europe"],"description":"Oui, les r\u00e9gimes autoritaires ont gagn\u00e9 du terrain depuis le d\u00e9but du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle. Mais les m\u00eames id\u00e9aux continuent d\u2019animer ceux qui les combattent. A l\u2019Europe de les moderniser, souligne Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/06/04/522/1409/3430/1715/1342/671/60/0/0fa46a4_2a447c74fdbc42c3b069eefcc2455070-2a447c74fdbc42c3b069eefcc2455070-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-6">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Avec ce déplacement, la France veut montrer qu’elle reste disposée à apporter tout le soutien humanitaire et militaire dont a besoin l’Ukraine. Elle envisage notamment de fournir entre six et douze canons Caesar supplémentaires, en plus des dix-huit déjà livrés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : plusieurs blessés dans des bombardements à Kharkiv ; le ministre des armées français en visite à Kiev Avec ce déplacement, la France veut montrer qu’elle reste disposée à apporter tout le soutien humanitaire et militaire dont a besoin l’Ukraine. Elle envisage notamment de fournir entre six et douze canons Caesar supplémentaires, en plus des dix-huit déjà livrés.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube         D’après le dernier recensement du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme arrêté au 26 décembre, la guerre a tué au moins 6 884 civils en Ukraine depuis son commencement le 24 février. L’organisation dénombre également 10 947 blessés, mais elle estime que tous ces chiffres sont probablement très en deçà de la réalité.        Selon les autorités ukrainiennes, la Russie a bombardé, mardi, la maternité de Kherson. « Cinq femmes qui venaient d’accoucher étaient encore présentes. Miraculeusement, personne n’a été blessé », a expliqué le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.        La Russie interdira, au 1er février 2023, la vente de son pétrole aux pays utilisant le prix plafond. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé début décembre de plafonner le prix de l’or noir russe qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou.        Les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien doivent être acceptées « à l’amiable », sans quoi l’armée russe s’en chargera, a réaffirmé, mardi, le ministre des affaires étrangères russe Sergueï Lavrov dans un entretien accordé à l’agence de presse TASS.        Selon le vice-président du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleev, la capitale ukrainienne est exposée à des coupures de courant récurrentes pendant tout l’hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures énergétiques.                  Tout le live                18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kiev, le ministre des armées français a affirmé vouloir travailler à répondre aux besoins militaires ukrainiens        Le ministre des armées français a affirmé mercredi, lors de son premier déplacement à Kiev, vouloir travailler à répondre aux besoins militaires ukrainiens « pour les semaines à venir ». « Les présidents Zelensky et Macron ont demandé (…) de leur faire des propositions pour le mois de janvier pour redéfinir un agenda » commun sur le soutien militaire français, a précisé Sébastien Lecornu, lors d’une conférence de presse avec son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.          Il a expliqué avoir eu des échanges avec le ministre ukrainien sur la « situation tactique et stratégique » sur le terrain et sur « les besoins de l’armée ukrainienne pour les semaines à venir ». M. Lecornu a également rencontré le président ukrainien lors d’une réunion de travail à la mi-journée. Devant la presse, le ministre français a évoqué « le fonds innovant de 200 millions d’euros » qui permet à l’Ukraine d’acheter directement du matériel auprès d’industriels français, en fonction des priorités de l’Ukraine pour faire face à l’armée russe.          Autre sujet de discussion entre les deux dirigeants : le problème des réparations des équipements militaires occidentaux endommagés sur le champ de bataille. « La maintenance de ce qui a été déjà donné à l’Ukraine est tout aussi importante que les équipements nouveaux », a affirmé M. Lecornu. « La lutte et la défense antiaérienne », « les systèmes d’artillerie comme les Caesar » (français), l’approvisionnement en munitions et en véhicules blindés, ainsi que la lutte « contre les drones iraniens » font actuellement partie des priorités de l’armée ukrainienne, a fait valoir Oleksii Reznikov. Paris a dit réfléchir à fournir à Kiev davantage de missiles sol-air.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev proteste contre la visite « illégale » de la centrale nucléaire de Zaporijia par un officiel russe        Le ministère des affaires étrangères ukrainien a protesté « vigoureusement », mercredi dans un communiqué, contre « l’entrée illégale d’un fonctionnaire de l’administration présidentielle de la Fédération de Russie, Sergueï Kirienko, sur le territoire temporairement occupé de l’Ukraine dans la région de Zaporijia, y compris son séjour dans une installation nucléaire ukrainienne – la centrale nucléaire de Zaporijia ».           « Cette décision du Kremlin montre également son mépris total des exigences des trois résolutions du conseil des gouverneurs de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique], qui exigent que la Russie retire immédiatement ses militaires et autres personnels de la centrale nucléaire de Zaporijia afin que les institutions compétentes ukrainiennes puissent reprendre le contrôle total de la centrale et assurer la sécurité nucléaire et physique pendant son fonctionnement. »                     17:44   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président russe a offert huit anneaux aux chefs d’Etat et de gouvernement de la Communauté des Etats indépendants        L’art délicat d’offrir des cadeaux officiels exige un mélange subtil de retenue et d’audace – particulièrement dans l’espace post-soviétique, où les dirigeants, masculins et âgés pour la plupart, se posent en champions du conservatisme. Pour la traditionnelle réunion de fin d’année des chefs d’Etat et de gouvernement de la Communauté des Etats indépendants (CEI), lundi 26 décembre, à Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine a penché résolument du côté de l’inattendu.          Hôte de ce sommet informel, le dirigeant russe a offert à ses homologues d’étonnantes bagues en or blanc et jaune, sur lesquelles sont sculptés le symbole de l’organisation régionale ainsi que les mots « Bonne année 2023 » et « Russie ». Huit anneaux – pour les dirigeants d’Azerbaïdjan, Arménie, Biélorussie, Kazakhstan, Kirghizistan, Tadjikistan, Turkménistan, Ouzbékistan – et un dernier, pour M. Poutine lui-même : difficile, pour les observateurs, de ne pas voir là une référence aux neuf anneaux du Seigneur des anneaux, l’œuvre mondialement célèbre de J. R. R. Tolkien, parue en 1954-1955.             Lire aussi :     Vladimir Poutine rejoue « Le Seigneur des anneaux » à Saint-Pétersbourg                        16:51   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sébastien Lecornu et Oleksii Reznikov à Kiev               Le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, et le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, à Kiev, le 28 décembre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP                               16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé, estime Ukrenergo        Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.           « Grâce à un temps relativement chaud, pour le quatrième jour d’affilée, les restrictions de consommation ne sont pas appliquées lors des heures de nuit. Cependant, la capacité actuelle du système est insuffisante pour répondre à tous les besoins des consommateurs du pays. Le système énergétique ukrainien a subi neuf attaques à la roquette et douze attaques de véhicules aériens sans pilote [des drones] par les Russes au cours des trois derniers mois. En conséquence, les installations de production et les réseaux de transport ont subi des dommages importants et complexes. »                     15:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le directeur général du géant gazier russe Gazprom reconnaît une année 2022 « très difficile »         Le directeur général du géant gazier russe Gazprom, Alexeï Miller, a reconnu mercredi une année 2022 « très difficile » pour son groupe, marquée par un changement de stratégie important, les exportations se tournant vers l’Asie en pleine crise entre Moscou et les Occidentaux. M. Miller a dit noter « des changements radicaux sur les marchés de l’énergie », entraînés par les conséquences des sanctions internationales contre Moscou en représailles de son intervention militaire chez son voisin ukrainien.          En 2021, la Russie était, par l’intermédiaire de Gazprom, le premier exportateur mondial de gaz et le premier fournisseur de gaz de l’Union européenne, mais les vingt-sept pays membres de l’UE ont depuis largement réduit leurs importations, à hauteur de moins de 10 % de tout leur gaz importé, selon Bruxelles.          Sur l’ensemble de l’année 2022, Gazprom, détenu majoritairement par l’Etat russe, « a extrait 412,6 milliards de mètres cubes de gaz », dont un peu plus de 100 milliards de mètres cubes destinés à l’export, a précisé M. Miller. C’est un niveau plus faible qu’en 2021. Dans un communiqué publié le 1er décembre, Gazprom avait annoncé avoir extrait « 376,9 milliards de mètres cubes de gaz » entre janvier et novembre 2022, soit près de 20 % de moins que sur la même période de l’année précédente.                    15:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Seuls quelques civils » sont encore présents à Bakhmout, estime le président ukrainien        « L’an dernier, 70 000 personnes vivaient [à Bakhmout]. Maintenant, il ne reste que quelques civils », a affirmé le président ukrainien sur Facebook, mercredi, sans pour autant préciser le nombre de civils qui se trouvent encore dans cette cité. « Il n’y a pas d’endroit [dans la ville] qui ne soit pas couvert de sang. Il n’y a pas une heure sans que retentisse le terrible rugissement de l’artillerie », a déploré Volodymyr Zelensky, accompagnant son message de plusieurs clichés montrant l’ampleur des dégâts dans la ville.          M. Zelensky s’était rendu sur place le 20 décembre, à la veille d’une visite à Washington, aux Etats-Unis, où il avait ramené un drapeau ukrainien que des soldats lui avaient donné sur le front.                         15:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs blessés après des bombardements à Kharkiv, selon le gouverneur de la région        « Un homme de 48 ans a été blessé par un éclat d’obus à la suite des attaques matinales des occupants à Kharkiv », a annoncé Oleh Synehoubov, gouverneur de l’oblast de Kharkiv, mercredi, sur Telegram. En début d’après-midi, il a ajouté :           « Au cours de la journée écoulée, l’ennemi a tiré (…) sur les zones frontalières de Kharkiv (…). Selon le centre régional d’aide médicale d’urgence, une femme de 57 ans a été blessée par explosif, à la suite de bombardements à Koupiansk, et hospitalisée dans un état grave. »                     14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Trois blessés par des tirs à Kizomys, près de Kherson, selon les autorités ukrainiennes        Trois personnes ont été blessées par des tirs à Kizomys, près de Kherson, dont un adolescent de 14 ans, a annoncé le chef adjoint du cabinet de la présidence, Kirill Timoshenko, mercredi en fin de matinée sur Telegram. « Tous ont été emmenés à l’hôpital », a-t-il précisé.                    14:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’interdiction par Moscou de vendre le pétrole russe n’aura pas de « signification pratique », selon Berlin        L’interdiction, par Moscou, à compter du 1er février, de vendre le pétrole russe aux pays étrangers plafonnant son prix n’est pas « sans signification, mais ça n’a pas de signification pratique. Nous nous préparons déjà depuis le début de l’été à remplacer » le pétrole russe, a commenté lors d’un point presse un porte-parole du ministère de l’économie et du climat.          La Russie interdira à partir du 1er février la vente de son pétrole aux pays étrangers qui utilisent le plafonnement du prix de l’or noir russe, fixé début décembre à 60 dollars (56 euros) le baril par l’Union européenne (UE), le G7 et l’Australie. « Nous avons toujours travaillé pour garantir la sécurité de l’approvisionnement, et elle continue d’être garantie, indépendamment du fait que ce décret ait été promulgué ou non », a expliqué le porte-parole.          Selon les dirigeants européens, 90 % des exportations de pétrole russe vers l’UE seront déjà arrêtées d’ici à la fin de cette année, avant dimanche, pour protester contre l’offensive russe en Ukraine.             Lire aussi :     Pétrole : Poutine riposte au plafonnement européen des prix                                  12:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine s’équipe en drones        L’Ukraine a acheté près de 1 400 drones, principalement des modèles destinés à des missions de reconnaissance, et prévoit de développer des modèles de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilisés par les Russes dans l’invasion du pays, a annoncé le ministre chargé des technologies ukrainien.          Dans une interview accordée à l’agence Associated Press, le ministre de la transformation digitale, Mykhaïlo Fedorov, a décrit la guerre en Ukraine comme étant le premier conflit majeur de l’ère Internet. Il estime que les drones et les systèmes d’accès à Internet par satellite, comme le Starlink d’Elon Musk, ont participé a métamorphoser ce conflit.          « La prochaine étape, maintenant qu’on est plus ou moins équipés avec des drones de reconnaissance, ce sont des drones de combat », a poursuivi Mykhaïlo Fedorov.          Les autorités russes ont assuré que ces dernières semaines, plusieurs de leurs bases militaires avaient subi des attaques aériennes de drones ukrainiens. Moscou a rapporté avoir abattu un drone approchant de la base aérienne Engels, lundi, située à plus de six cents kilomètres de la frontière avec l’Ukraine.          Les autorités ukrainiennes n’ont, elles, jamais formellement confirmé avoir mené de telles actions en territoire russe.                    11:06   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le ministre des armées français, Sébastien Lecornu (à gauche), accompagné de l’ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, devant le « mur des héros » à Kiev, le 28 décembre 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP           Le ministre des armées français a posé, mercredi matin, une gerbe devant le « mur des héros », un mémorial situé au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, à Kiev. Depuis que la guerre a éclaté dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, en 2014, les visages des milliers de soldats morts au front recouvrent peu à peu le mur de l’enceinte du bâtiment, célèbre pour avoir abrité les manifestants blessés lors de la révolution proeuropéenne de Maïdan. Chaque année, de nouvelles photos sont ajoutées.                    10:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre des armées, Sébastien Lecornu, est arrivé à Kiev        Le ministre des armées français est arrivé mercredi matin à Kiev. Sébastien Lecornu, qui a déposé une gerbe devant le « mur des héros », doit rencontrer son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.                    La France, qui a organisé le 13 décembre une conférence internationale en soutien à l’Ukraine, martèle qu’elle reste disposée à lui apporter tout son soutien humanitaire et militaire. Emmanuel Macron a confirmé la semaine passée que la France avait livré dernièrement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale à Kiev.          Depuis le début du conflit, la France a aussi fourni dix-huit canons Caesar, montés sur camion et d’une portée de 40 kilomètres, des missiles antichars et antiaériens ainsi que des véhicules de l’avant-blindé (VAB). Paris envisage désormais de doter Kiev de six à douze canons Caesar supplémentaires, prélevés sur une commande destinée au Danemark.                              10:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE œuvre pour aider les Ukrainiens pendant l’hiver        L’Organisation internationale pour les migrations (OIM) a annoncé qu’elle allait pouvoir venir en aide à « plus de 700 000 Ukrainiens » pendant l’hiver grâce à des fonds humanitaires fournis par l’Union européenne (UE). Dans un communiqué publié aujourd’hui, la délégation de l’UE en Ukraine assure « intensifier ses efforts pour aider les populations déplacées et affectées par la guerre à survivre aux basses températures ».          Cette aide comprend, entre autres, une amélioration de l’accès à « l’eau, aux systèmes de drainage et de chauffage, des réparations pour les habitations endommagées, et l’approvisionnement de couvertures chaudes, de linge de maison, de matelas, et des produits d’hygiène ». Le programme doit également fournir du « combustible solide et une aide financière pour aider les populations à avoir des moyens de subsistance flexibles pour l’hiver ».          « Des parts vulnérables de la population d’Ukraine traversent l’hiver le plus rude. Alors que les attaques continuent, laissant des millions d’entre eux sans accès fiable à l’électricité, au chauffage ou à l’eau, nos partenaires humanitaires, dont l’OIM, continuent d’œuvrer pour répondre aux besoins les plus urgents », a déclaré la responsable de l’aide humanitaire de l’UE à destination de l’Ukraine, Claudia Amaral.                                        08:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pétrole : Vladimir Poutine riposte au plafonnement européen des prix du pétrole        Le bras de fer engagé entre Moscou et les Occidentaux au sujet des exportations de pétrole russe se précise. Mardi 27 décembre, le Kremlin a dévoilé sa réplique au mécanisme de plafonnement des prix adopté au début du mois par l’Union européenne (UE), le G7 et l’Australie : un oukase signé par Vladimir Poutine interdit la vente de pétrole russe à toutes les entités, « personnes morales étrangères et autres particuliers », qui se plieraient à ce mécanisme. Cette prohibition entrera en vigueur le 1er février 2023, et devrait durer jusqu’au 1er juillet.          Décidé, le 5 décembre, le plafonnement occidental interdit aux entreprises européennes, américaines, britanniques, canadiennes, japonaises et australiennes de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance…) du pétrole russe vers des pays tiers au cas où le prix dépasse le plafond de 60 dollars (56 euros) le baril. Un dispositif complémentaire de l’embargo complet sur le brut russe que les pays de l’UE, du G7 et l’Australie s’appliquent à eux-mêmes, lui aussi entré en vigueur le 5 décembre.          L’oukase présidentiel de mardi constitue la deuxième riposte russe, après avoir menacé de réduire la production nationale pour faire monter les prix. Mais les observateurs, côté russe, insistent plutôt sur son caractère limité.             Lire aussi :     Pétrole : Poutine riposte au plafonnement européen des prix                        06:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment la Pologne s’isole de plus en plus de la Russie        Barbelés le long de sa frontière avec l’enclave de Kaliningrad, création d’un canal pour court-circuiter les eaux russes, arrêt des visas… Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.             Lire aussi :     Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie                        06:13   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube         D’après le dernier recensement du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme arrêté au 26 décembre, la guerre a tué au moins 6 884 civils en Ukraine depuis son commencement le 24 février. L’organisation dénombre également 10 947 blessés, mais elle estime que tous ces chiffres sont probablement très en deçà de la réalité.        Selon les autorités ukrainiennes, la Russie a bombardé, mardi, la maternité de Kherson. « Cinq femmes qui venaient d’accoucher étaient encore présentes. Miraculeusement, personne n’a été blessé », a expliqué le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.        La Russie interdira, au 1er février 2023, la vente de son pétrole aux pays utilisant le prix plafond. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé début décembre de plafonner le prix de l’or noir russe qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou.        Les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien doivent être acceptées « à l’amiable », sans quoi l’armée russe s’en chargera, a réaffirmé, mardi, le ministre des affaires étrangères russe Sergueï Lavrov dans un entretien accordé à l’agence de presse TASS.        Selon le vice-président du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleev, la capitale ukrainienne est exposée à des coupures de courant récurrentes pendant tout l’hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures énergétiques.                     06:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce nouveau direct consacré à la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                               Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un immeuble résidentiel détruit par un missile russe dans le quartier dévasté de Saltivka, dans le nord de Kharkiv, le 25 décembre 2022.   Rafael Yaghobzadeh pour « LE MONDE »          Des bombardements ont fait plusieurs blessés à Kharkiv et près de Kherson, ont annoncé les autorités régionales, mercredi.« Seuls quelques civils » sont encore présents à Bakhmout, a déploré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, mercredi sur Facebook. « L’an dernier, 70 000 personnes y vivaient », a-t-il ajouté, sans préciser le nombre de civils qui s’y trouvent toujours.Le déficit du réseau électrique ukrainien s’est aggravé en raison du bombardement des infrastructures gazières dans l’est de l’Ukraine, a annoncé l’opérateur Ukrenergo, gestionnaire national du réseau de transport d’électricité, mercredi sur Facebook.L’interdiction, par Moscou, à compter du 1er février, de vendre le pétrole russe aux pays étrangers plafonnant son prix n’est pas « sans signification, mais ça n’a pas de signification pratique », a commenté Berlin mercredi.L’Ukraine a acheté près de 1 400 drones, principalement des modèles destinés à des missions de reconnaissance, et prévoit de développer des modèles de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilisés par les Russes dans l’invasion du pays, a annoncé le ministre chargé des technologies ukrainien.Le ministre des armées français est arrivé mercredi matin à Kiev. Sébastien Lecornu, qui a déposé une gerbe devant le « mur des héros », devait rencontrer son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.L’Organisation internationale pour les migrations a annoncé, mercredi dans un communiqué, qu’elle allait pouvoir venir en aide à « plus de 700 000 Ukrainiens » pendant l’hiver grâce à des fonds humanitaires fournis par l’Union européenne.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. A Saint-Pétersbourg, Vladimir Poutine rejoue le « Seigneur des anneaux »         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »         Décryptages. La Russie interdit la vente de son pétrole aux entités appliquant le plafonnement des prix         Reportage. Comment la Pologne s’isole de plus en plus de la Russie         Actu vidéo. A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Reportage photo. « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Les points importants en ce mercredi 28 décembre à l’aube                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-28T16:11:18+00:00","coverageEndTime":"2022-12-29T04:11:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plusieurs bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kharkiv\u00a0; le ministre des arm...","description":"Avec ce d\u00e9placement, la France veut montrer qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 apporter tout le soutien humanitaire et militaire dont a besoin l\u2019Ukraine. Elle envisage notamment de fournir entre six et douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, en plus des dix-huit d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : plusieurs blessés dans des bombardements à Kharkiv ; le ministre des armées français en visite à Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Avec ce d\u00e9placement, la France veut montrer qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 apporter tout le soutien humanitaire et militaire dont a besoin l\u2019Ukraine. Elle envisage notamment de fournir entre six et douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, en plus des dix-huit d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/0/7650/5464/1342/958/3/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-12-28T16:11:18+00:00"
,"endDate":"2022-12-29T04:11:18+00:00"
  Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais a affirm\u00e9 mercredi, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 Kiev, vouloir travailler \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins militaires ukrainiens \u00ab\u00a0pour les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pr\u00e9sidents Zelensky et Macron ont demand\u00e9 (\u2026) de leur faire des propositions pour le mois de janvier pour red\u00e9finir un agenda\u00a0\u00bb commun sur le soutien militaire fran\u00e7ais, a pr\u00e9cis\u00e9 S\u00e9bastien Lecornu, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.          Il a expliqu\u00e9 avoir eu des \u00e9changes avec le ministre ukrainien sur la \u00ab\u00a0situation tactique et strat\u00e9gique\u00a0\u00bb sur le terrain et sur \u00ab\u00a0les besoins de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb. M.\u00a0Lecornu a \u00e9galement rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien lors d\u2019une r\u00e9union de travail \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Devant la presse, le ministre fran\u00e7ais a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le fonds innovant de 200\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb qui permet \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019acheter directement du mat\u00e9riel aupr\u00e8s d\u2019industriels fran\u00e7ais, en fonction des priorit\u00e9s de l\u2019Ukraine pour faire face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          Autre sujet de discussion entre les deux dirigeants\u00a0: le probl\u00e8me des r\u00e9parations des \u00e9quipements militaires occidentaux endommag\u00e9s sur le champ de bataille. \u00ab\u00a0La maintenance de ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine est tout aussi importante que les \u00e9quipements nouveaux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Lecornu. \u00ab\u00a0La lutte et la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les syst\u00e8mes d\u2019artillerie comme les Caesar\u00a0\u00bb (fran\u00e7ais), l\u2019approvisionnement en munitions et en v\u00e9hicules blind\u00e9s, ainsi que la lutte \u00ab\u00a0contre les drones iraniens\u00a0\u00bb font actuellement partie des priorit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, a fait valoir Oleksii Reznikov. Paris a dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 fournir \u00e0 Kiev davantage de missiles sol-air.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais a affirm\u00e9 vouloir travailler \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins militaire...","dateModified":"2022-12-28T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T17:00:09+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a protest\u00e9 \u00ab\u00a0vigoureusement\u00a0\u00bb, mercredi dans un communiqu\u00e9, contre \u00ab\u00a0l\u2019entr\u00e9e ill\u00e9gale d\u2019un fonctionnaire de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Sergue\u00ef Kirienko, sur le territoire temporairement occup\u00e9 de l\u2019Ukraine dans la r\u00e9gion de Zaporijia, y compris son s\u00e9jour dans une installation nucl\u00e9aire ukrainienne \u2013 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb.           \u00ab\u00a0Cette d\u00e9cision du Kremlin montre \u00e9galement son m\u00e9pris total des exigences des trois r\u00e9solutions du conseil des gouverneurs de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique], qui exigent que la Russie retire imm\u00e9diatement ses militaires et autres personnels de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia afin que les institutions comp\u00e9tentes ukrainiennes puissent reprendre le contr\u00f4le total de la centrale et assurer la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et physique pendant son fonctionnement.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev proteste contre la visite \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia par un officiel ru...","dateModified":"2022-12-28T17:04:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T16:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019art d\u00e9licat d\u2019offrir des cadeaux officiels exige un m\u00e9lange subtil de retenue et d\u2019audace \u2013 particuli\u00e8rement dans l\u2019espace post-sovi\u00e9tique, o\u00f9 les dirigeants, masculins et \u00e2g\u00e9s pour la plupart, se posent en champions du conservatisme. Pour la traditionnelle r\u00e9union de fin d\u2019ann\u00e9e des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants (CEI), lundi 26\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, Vladimir Poutine a pench\u00e9 r\u00e9solument du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019inattendu.          H\u00f4te de ce sommet informel, le dirigeant russe a offert \u00e0 ses homologues d\u2019\u00e9tonnantes bagues en or blanc et jaune, sur lesquelles sont sculpt\u00e9s le symbole de l\u2019organisation r\u00e9gionale ainsi que les mots \u00ab\u00a0Bonne ann\u00e9e 2023\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Russie\u00a0\u00bb. Huit anneaux \u2013 pour les dirigeants d\u2019Azerba\u00efdjan, Arm\u00e9nie, Bi\u00e9lorussie, Kazakhstan, Kirghizistan, Tadjikistan, Turkm\u00e9nistan, Ouzb\u00e9kistan \u2013 et un dernier, pour M. Poutine lui-m\u00eame\u00a0: difficile, pour les observateurs, de ne pas voir l\u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence aux neuf anneaux du\u00a0Seigneur des anneaux, l\u2019\u0153uvre mondialement c\u00e9l\u00e8bre de\u00a0J. R. R.\u00a0Tolkien, parue en\u00a01954-1955.             Lire aussi :     Vladimir Poutine rejoue \u00ab\u00a0Le Seigneur des anneaux\u00a0\u00bb \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe a offert huit anneaux aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement de la Communaut\u00e9 des Etat...","dateModified":"2022-12-28T17:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T15:51:41+00:00","articleBody":"           Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, et le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, \u00e0 Kiev, le 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/0cbab38_5091698-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9bastien Lecornu et Oleksii Reznikov \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-12-28T15:53:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T15:30:43+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9 en raison du bombardement des infrastructures gazi\u00e8res dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur Ukrenergo, gestionnaire national du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mercredi sur Facebook.           \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 un temps relativement chaud, pour le quatri\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, les restrictions de consommation ne sont pas appliqu\u00e9es lors des heures de nuit. Cependant, la capacit\u00e9 actuelle du syst\u00e8me est insuffisante pour r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins des consommateurs du pays. Le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien a subi neuf\u00a0attaques \u00e0 la roquette et douze\u00a0attaques de v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote [des drones] par les Russes au cours des trois\u00a0derniers mois. En cons\u00e9quence, les installations de production et les r\u00e9seaux de transport ont subi des dommages importants et complexes.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9ficit du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien s\u2019est aggrav\u00e9, estime Ukrenergo","dateModified":"2022-12-28T16:14:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T14:58:33+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du g\u00e9ant gazier russe Gazprom, Alexe\u00ef Miller, a reconnu mercredi une ann\u00e9e 2022 \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb pour son groupe, marqu\u00e9e par un changement de strat\u00e9gie important, les exportations se tournant vers l\u2019Asie en pleine crise entre Moscou et les Occidentaux. M.\u00a0Miller a dit noter \u00ab\u00a0des changements radicaux sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, entra\u00een\u00e9s par les cons\u00e9quences des sanctions internationales contre Moscou en repr\u00e9sailles de son intervention militaire chez son voisin ukrainien.          En\u00a02021, la Russie \u00e9tait, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprom, le premier exportateur mondial de gaz et le premier fournisseur de gaz de l\u2019Union europ\u00e9enne, mais les vingt-sept\u00a0pays membres de l\u2019UE ont depuis largement r\u00e9duit leurs importations, \u00e0 hauteur de moins de 10\u00a0% de tout leur gaz import\u00e9, selon Bruxelles.          Sur l\u2019ensemble de l\u2019ann\u00e9e 2022, Gazprom, d\u00e9tenu majoritairement par l\u2019Etat russe, \u00ab\u00a0a extrait 412,6\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz\u00a0\u00bb, dont un peu plus de 100\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes destin\u00e9s \u00e0 l\u2019export, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Miller. C\u2019est un niveau plus faible qu\u2019en\u00a02021. Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 1er\u00a0d\u00e9cembre, Gazprom avait annonc\u00e9 avoir extrait \u00ab\u00a0376,9\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz\u00a0\u00bb entre janvier et novembre\u00a02022, soit pr\u00e8s de 20\u00a0% de moins que sur la m\u00eame p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du g\u00e9ant gazier russe Gazprom reconna\u00eet une ann\u00e9e 2022 \u00ab\u00a0tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-12-28T15:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T14:28:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019an dernier, 70\u00a0000\u00a0personnes vivaient [\u00e0 Bakhmout]. Maintenant, il ne reste que quelques civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien sur Facebook, mercredi, sans pour autant pr\u00e9ciser le nombre de civils qui se trouvent encore dans cette cit\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019endroit [dans la ville] qui ne soit pas couvert de sang. Il n\u2019y a pas une heure sans que retentisse le terrible rugissement de l\u2019artillerie\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr\u00a0Zelensky, accompagnant son message de plusieurs clich\u00e9s montrant l\u2019ampleur des d\u00e9g\u00e2ts dans la ville.          M.\u00a0Zelensky s\u2019\u00e9tait rendu sur place le 20\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 la veille d\u2019une visite \u00e0 Washington, aux Etats-Unis, o\u00f9 il avait ramen\u00e9 un drapeau ukrainien que des soldats lui avaient donn\u00e9 sur le front.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Seuls quelques civils\u00a0\u00bb sont encore pr\u00e9sents \u00e0 Bakhmout, estime le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-12-28T14:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T14:13:35+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un homme de 48\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus \u00e0 la suite des attaques matinales des occupants \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Oleh Synehoubov, gouverneur de l\u2019oblast de Kharkiv, mercredi, sur Telegram. En d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, il a ajout\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Au cours de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, l\u2019ennemi a tir\u00e9 (\u2026) sur les zones frontali\u00e8res de Kharkiv (\u2026). Selon le centre r\u00e9gional d\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019urgence, une femme de 57\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par explosif, \u00e0 la suite de bombardements \u00e0 Koupiansk, et hospitalis\u00e9e dans un \u00e9tat grave.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs bless\u00e9s apr\u00e8s des bombardements \u00e0 Kharkiv, selon le gouverneur de la r\u00e9gion","dateModified":"2022-12-28T15:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T13:54:40+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par des tirs \u00e0 Kizomys, pr\u00e8s de Kherson, dont un adolescent de 14\u00a0ans, a annonc\u00e9 le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko, mercredi en fin de matin\u00e9e sur Telegram. \u00ab\u00a0Tous ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bless\u00e9s par des tirs \u00e0 Kizomys, pr\u00e8s de Kherson, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes","dateModified":"2022-12-28T14:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T13:32:53+00:00","articleBody":"     L\u2019interdiction, par Moscou, \u00e0 compter du 1er\u00a0f\u00e9vrier, de vendre le p\u00e9trole russe aux pays \u00e9trangers plafonnant son prix n\u2019est pas \u00ab\u00a0sans signification, mais \u00e7a n\u2019a pas de signification pratique. Nous nous pr\u00e9parons d\u00e9j\u00e0 depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 remplacer\u00a0\u00bb le p\u00e9trole russe, a comment\u00e9 lors d\u2019un point presse un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et du climat.          La Russie interdira \u00e0 partir du 1er\u00a0f\u00e9vrier la vente de son p\u00e9trole aux pays \u00e9trangers qui utilisent le plafonnement du prix de l\u2019or noir russe, fix\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) le baril par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie. \u00ab\u00a0Nous avons toujours travaill\u00e9 pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement, et elle continue d\u2019\u00eatre garantie, ind\u00e9pendamment du fait que ce d\u00e9cret ait \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9 ou non\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le porte-parole.          Selon les dirigeants europ\u00e9ens, 90\u00a0% des exportations de p\u00e9trole russe vers l\u2019UE seront d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9es d\u2019ici \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, avant dimanche, pour protester contre l\u2019offensive russe en Ukraine.             Lire aussi :     P\u00e9trole\u00a0: Poutine riposte au plafonnement europ\u00e9en des prix                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019interdiction par Moscou de vendre le p\u00e9trole russe n\u2019aura pas de \u00ab\u00a0signification pratique\u00a0\u00bb, se...","dateModified":"2022-12-28T13:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#801000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T11:11:46+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a achet\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0drones, principalement des mod\u00e8les destin\u00e9s \u00e0 des missions de reconnaissance, et pr\u00e9voit de d\u00e9velopper des mod\u00e8les de combat pour pouvoir attaquer les drones explosifs utilis\u00e9s par les Russes dans l\u2019invasion du pays, a annonc\u00e9 le ministre charg\u00e9 des technologies ukrainien.          Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 l\u2019agence Associated Press, le ministre de la transformation digitale, Mykha\u00eflo Fedorov, a d\u00e9crit la guerre en Ukraine comme \u00e9tant le premier conflit majeur de l\u2019\u00e8re Internet. Il estime que les drones et les syst\u00e8mes d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet par satellite, comme le Starlink d\u2019Elon Musk, ont particip\u00e9 a m\u00e9tamorphoser ce conflit.          \u00ab\u00a0La prochaine \u00e9tape, maintenant qu\u2019on est plus ou moins \u00e9quip\u00e9s avec des drones de reconnaissance, ce sont des drones de combat\u00a0\u00bb, a poursuivi Mykha\u00eflo Fedorov.          Les autorit\u00e9s russes ont assur\u00e9 que ces derni\u00e8res semaines, plusieurs de leurs bases militaires avaient subi des attaques a\u00e9riennes de drones ukrainiens. Moscou a rapport\u00e9 avoir abattu un drone approchant de la base a\u00e9rienne Engels, lundi, situ\u00e9e \u00e0 plus de six cents kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont, elles, jamais formellement confirm\u00e9 avoir men\u00e9 de telles actions en territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019\u00e9quipe en drones","dateModified":"2022-12-28T11:30:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T10:06:41+00:00","articleBody":"                     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu (\u00e0 gauche), accompagn\u00e9 de l\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, devant le \u00ab\u00a0mur des h\u00e9ros\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, le 28 d\u00e9cembre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais a pos\u00e9, mercredi matin, une gerbe devant le \u00ab\u00a0mur des h\u00e9ros\u00a0\u00bb, un m\u00e9morial situ\u00e9 au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, \u00e0 Kiev. Depuis que la guerre a \u00e9clat\u00e9 dans le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, en\u00a02014, les visages des milliers de soldats morts au front recouvrent peu \u00e0 peu le mur de l\u2019enceinte du b\u00e2timent, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir abrit\u00e9 les manifestants bless\u00e9s lors de la r\u00e9volution proeurop\u00e9enne de Ma\u00efdan. Chaque ann\u00e9e, de nouvelles photos sont ajout\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/c736be5_1672221852104-509879.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: plusieurs bless\u00e9s dans des bombardements \u00e0 Kharkiv\u00a0; le ministre des arm...","dateModified":"2022-12-28T17:52:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T09:48:28+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais est arriv\u00e9 mercredi matin \u00e0 Kiev. S\u00e9bastien Lecornu, qui a d\u00e9pos\u00e9 une gerbe devant le \u00ab\u00a0mur des h\u00e9ros\u00a0\u00bb, doit rencontrer son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov.                    La France, qui a organis\u00e9 le 13\u00a0d\u00e9cembre une conf\u00e9rence internationale en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, mart\u00e8le qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 lui apporter tout son soutien humanitaire et militaire. Emmanuel Macron a confirm\u00e9 la semaine pass\u00e9e que la France avait livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 Kiev.          Depuis le d\u00e9but du conflit, la France a aussi fourni dix-huit canons Caesar, mont\u00e9s sur camion et d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, des missiles antichars et antia\u00e9riens ainsi que des v\u00e9hicules de l\u2019avant-blind\u00e9 (VAB). Paris envisage d\u00e9sormais de doter Kiev de six \u00e0 douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des arm\u00e9es, S\u00e9bastien Lecornu, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-12-28T11:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T09:12:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) a annonc\u00e9 qu\u2019elle allait pouvoir venir en aide \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 700\u00a0000 Ukrainiens\u00a0\u00bb pendant l\u2019hiver gr\u00e2ce \u00e0 des fonds humanitaires fournis par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui, la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019UE en Ukraine assure \u00ab\u00a0intensifier ses efforts pour aider les populations d\u00e9plac\u00e9es et affect\u00e9es par la guerre \u00e0 survivre aux basses temp\u00e9ratures\u00a0\u00bb.          Cette aide comprend, entre autres, une am\u00e9lioration de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019eau, aux syst\u00e8mes de drainage et de chauffage, des r\u00e9parations pour les habitations endommag\u00e9es, et l\u2019approvisionnement de couvertures chaudes, de linge de maison, de matelas, et des produits d\u2019hygi\u00e8ne\u00a0\u00bb. Le programme doit \u00e9galement fournir du \u00ab\u00a0combustible solide et une aide financi\u00e8re\u00a0pour aider les populations \u00e0 avoir des moyens de subsistance flexibles pour l\u2019hiver\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Des parts vuln\u00e9rables de la population d\u2019Ukraine traversent l\u2019hiver le plus rude. Alors que les attaques continuent, laissant des millions d\u2019entre eux sans acc\u00e8s fiable \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, au chauffage ou \u00e0 l\u2019eau, nos partenaires humanitaires, dont l\u2019OIM, continuent d\u2019\u0153uvrer pour r\u00e9pondre aux besoins les plus urgents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la responsable de l\u2019aide humanitaire de l\u2019UE \u00e0 destination de l\u2019Ukraine, Claudia Amaral.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u0153uvre pour aider les Ukrainiens pendant l\u2019hiver","dateModified":"2022-12-28T14:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T07:26:08+00:00","articleBody":"     Le bras de fer engag\u00e9 entre Moscou et les Occidentaux au sujet des exportations de p\u00e9trole russe se pr\u00e9cise. Mardi 27\u00a0d\u00e9cembre, le Kremlin a\u00a0d\u00e9voil\u00e9 sa r\u00e9plique au\u00a0m\u00e9canisme de plafonnement des prix adopt\u00e9 au d\u00e9but du mois par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), le G7 et l\u2019Australie\u00a0: un oukase sign\u00e9 par Vladimir Poutine interdit la vente de p\u00e9trole russe \u00e0 toutes les entit\u00e9s, \u00ab\u00a0personnes morales \u00e9trang\u00e8res et autres particuliers\u00a0\u00bb, qui se plieraient \u00e0 ce m\u00e9canisme. Cette prohibition entrera en vigueur le 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, et devrait durer jusqu\u2019au 1er\u00a0juillet.          D\u00e9cid\u00e9, le 5\u00a0d\u00e9cembre, le plafonnement occidental interdit aux entreprises europ\u00e9ennes, am\u00e9ricaines, britanniques, canadiennes, japonaises et australiennes de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance\u2026) du p\u00e9trole russe vers des pays tiers au cas o\u00f9 le prix d\u00e9passe le plafond de 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) le baril. Un dispositif compl\u00e9mentaire de l\u2019embargo complet sur le brut russe que les pays de l\u2019UE, du G7 et l\u2019Australie s\u2019appliquent \u00e0\u00a0eux-m\u00eames, lui aussi entr\u00e9 en vigueur le 5\u00a0d\u00e9cembre.          L\u2019oukase pr\u00e9sidentiel de mardi constitue la deuxi\u00e8me riposte russe, apr\u00e8s avoir menac\u00e9 de r\u00e9duire la production nationale pour faire monter les prix. Mais les observateurs, c\u00f4t\u00e9 russe, insistent plut\u00f4t sur son caract\u00e8re limit\u00e9.             Lire aussi :     P\u00e9trole\u00a0: Poutine riposte au plafonnement europ\u00e9en des prix          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9trole\u00a0: Vladimir Poutine riposte au plafonnement europ\u00e9en des prix du p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-28T12:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T05:30:02+00:00","articleBody":"     Barbel\u00e9s le long de sa fronti\u00e8re avec l\u2019enclave de Kaliningrad, cr\u00e9ation d\u2019un canal pour court-circuiter les eaux russes, arr\u00eat des visas\u2026 Depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, Varsovie multiplie les gestes de rupture avec Moscou.             Lire aussi :     Comment la Pologne se coupe de plus en plus de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment la Pologne s\u2019isole de plus en plus de la Russie","dateModified":"2022-12-28T06:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T05:13:12+00:00","articleBody":"      D\u2019apr\u00e8s le dernier recensement du Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme\u00a0arr\u00eat\u00e9 au 26\u00a0d\u00e9cembre, la guerre a tu\u00e9 au moins 6\u00a0884\u00a0civils en Ukraine depuis son commencement le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019organisation d\u00e9nombre \u00e9galement 10\u00a0947\u00a0bless\u00e9s, mais elle estime que tous ces chiffres sont probablement tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de la r\u00e9alit\u00e9.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, la Russie a bombard\u00e9, mardi, la maternit\u00e9 de Kherson. \u00ab\u00a0Cinq femmes qui venaient d\u2019accoucher \u00e9taient encore pr\u00e9sentes. Miraculeusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9\u00a0le chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          La Russie interdira, au 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant le prix plafond. Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont\u00a0d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre\u00a0de plafonner le prix de l\u2019or noir russe qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou.          Les exigences de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb des territoires sous contr\u00f4le ukrainien doivent \u00eatre accept\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019amiable\u00a0\u00bb, sans quoi l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en chargera, a r\u00e9affirm\u00e9, mardi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov dans un\u00a0entretien\u00a0accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS.          Selon le vice-pr\u00e9sident du conseil municipal de Kiev, Petro Panteleev, la capitale ukrainienne est expos\u00e9e \u00e0 des coupures de courant r\u00e9currentes pendant tout l\u2019hiver en raison des attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points importants en ce mercredi 28\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019aube","dateModified":"2022-12-28T14:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html#800893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plusieurs-blesses-apres-des-bombardements-a-kharkiv-le-ministre-des-armees-francais-en-visite-a-kiev_6155862_3210.html","datePublished":"2022-12-28T05:11:37+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/954/0/7650/3825/1342/671/60/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-28T05:11:37+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/0/7650/5464/1342/958/3/0/767002b_1672032989076-raf-027.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/28/19-7">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ En l’absence des cerveaux de l’attaque, en fuite ou incarcérés au Mali, les quatre accusés présents au tribunal ont été jugés complices de l’assaut qui avait fait 19 morts dans la station balnéaire en mars 2016.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire           En Côte d’Ivoire, onze condamnations à la prison à perpétuité au procès de l’attentat de Grand-Bassam      En l’absence des cerveaux de l’attaque, en fuite ou incarcérés au Mali, les quatre accusés présents au tribunal ont été jugés complices de l’assaut qui avait fait 19 morts dans la station balnéaire en mars 2016.          Par Marine Jeannin(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h22, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Escortés par des policiers ivoiriens, les accusés Hantao Ag Mohamed Cissé, Sidi Mohamed Kounta, Mohamed Cissé et Hassan Barry arrivent au tribunal criminel d’Abidjan, le 22 décembre 2022.  SIA KAMBOU / AFP                 Le verdict est tombé en début d’après-midi, mercredi 28 décembre, point final d’un procès long de cinq semaines pour juger le premier attentat terroriste perpétré en Côte d’Ivoire, le 13 mars 2016, dans la station balnéaire de Grand-Bassam, voisine d’Abidjan. Ce sera la perpétuité pour 11 des 18 accusés, parmi lesquels sept absents condamnés par contumace et les quatre hommes présents au tribunal criminel d’Abidjan : Hantao Ag Mohamed Cissé, Sidi Mohamed Kounta, Mohamed Cissé et Hassan Barry.                             Lire aussi :  Côte d’Ivoire : au procès des attentats de Grand-Bassam, le début de la reconstitution des faits                   Ces derniers étaient accusés d’avoir été complices de cette attaque dans laquelle 19 personnes sont mortes (dont neuf Ivoiriens et quatre Français) en aidant les cerveaux de l’opération pour l’hébergement, le transport ou le repérage des lieux de l’attentat. Bien que durant l’instruction, tous aient nié obstinément avoir eu connaissance du projet d’attentat, la cour les a reconnus « coupables des faits qui leur sont reprochés et les condamne à l’emprisonnement à vie », a déclaré le juge Charles Bini.                 Le tribunal a suivi le réquisitoire du procureur de la République, Richard Adou, qui avait demandé la perpétuité il y a une semaine. Les plaidoiries, entamées le 30 novembre, se sont achevées le 21 décembre par l’audition du général de brigade Ali Badara, qui était intervenu en 2016 à la tête de l’Unité d’intervention de la gendarmerie nationale (UIGN). Il était le dernier d’une longue série de 19 récits, tous similaires, de la tempête de balles et de sang qui avait frappé la station balnéaire de Grand-Bassam.            « C’est nous tous qu’ils ont tués »            Après la déposition du général Badara, les parties civiles avaient choisi pour les représenter un avocat musulman, Me Amadou Camara. « Pour la première fois, s’est-il écrié, on tuait au nom de la religion en Côte d’Ivoire ! On tuait au nom de la remise en cause du modèle de société que nous avons choisi ! Des individus ôtaient la vie à leurs semblables au nom d’une prétendue idéologie ! » Lisant des versets du Coran pour appuyer sa plaidoirie, il a rappelé qu’« il n’y a pas de contrainte en religion, il n’y a pas de contrainte à l’islam ». Et de citer la sourate 5, verset 32 : « “Celui qui ôte la vie à un être humain innocent, c’est comme s’il ôtait la vie à toute l’humanité”. En faisant ce qu’ils ont fait, c’est nous tous qu’ils ont tués. »            Le procureur Richard Adou s’est montré tout aussi éloquent. Au cours d’un réquisitoire de deux heures mené debout et sans interruption, il a énuméré une à une les 19 victimes de l’attentat, « des personnes qui avaient une vie, une famille, des amis et qui, malheureusement, ont commis l’erreur de se retrouver au mauvais endroit au mauvais moment, devant les mauvaises personnes et du mauvais côté du canon ». Pour sanctionner ces « actes de barbarie avec leur cortège de chagrins, de révoltes et d’interrogations », il a demandé la perpétuité, « une peine exemplaire et dissuasive », pour six des cerveaux de l’attaque et les quatre accusés présents à l’audience. « Malgré leurs visages d’anges à la barre de votre tribunal, ils les ont assistés en connaissance de cause, s’est-il exclamé, en participant à la mise en œuvre d’un projet commun : exterminer par armes de guerre les êtres humains qui se trouvaient dans cette station balnéaire. »                             Lire aussi :  Côte d’Ivoire : au procès de l’attentat de Grand-Bassam, les accusés nient en bloc                   Après la plaidoirie laborieuse du premier des avocats commis d’office, Me Prosper Degré Kouassi, c’est sur la présomption d’innocence que Me Eric Saki a choisi, le lendemain, d’orienter son discours. « Nos clients n’ont pas été présentés comme de présumés innocents, a-t-il tonné dans un envol de robe noire et de fourrure blanche, mais comme de présumés terroristes. » Pointant le manque d’éléments « clairs et tangibles » à charge, il a demandé « par quelle alchimie les accusés ici présents pourraient être rattachés » à la préparation de l’attentat. Les quatre hommes, a-t-il dénoncé, constituent des « boucs émissaires idéaux », destinés à « payer à la place des autres pour faire un exemple ». Les condamner à la perpétuité requise par le procureur serait une injustice, a-t-il estimé : « Nous voulons que ceux qui ont commis ces atrocités paient, mais pas à n’importe quel prix. »            Un délai de vingt jours pour faire appel            Pour chacun des quatre accusés, Me Saki a demandé l’abandon de toutes les charges. Mohamed Cissé a reconnu une proximité avec Kounta Dallah (suspecté d’être l’un des cerveaux de l’affaire), mais jamais une complicité, a-t-il pointé, et aucune preuve de celle-ci n’a été donnée. Hassan Barry est accusé d’avoir convoyé les armes ayant servi à l’attaque du Radisson Blu à Bamako, en 2015, alors même que le Malien Alou Doumbouya, arrêté à Bamako, avait déjà reconnu les mêmes faits. « Je me demande combien il y a eu de chauffeurs ayant conduit les armes du Mali à Abidjan ? », a fait mine de s’interroger l’avocat. En ce qui concerne Hantao Ag Mohamed Cissé, aucune preuve non plus n’a été trouvée pour sa complicité. Sidi Mohamed Kounta, enfin, n’était « que l’homonyme de Kounta Dallah, sans partager sa criminalité ». Pour eux, Me Saki requérait « l’acquittement pur et simple ».                             Lire aussi :  En Côte d’Ivoire, l’émotion des témoins au procès de l’attentat de Grand-Bassam du 13 mars 2016                   En vain. Une semaine plus tard, le président, inflexible, n’a acquitté que sept absents. Et les quatre accusés présents, déjà emprisonnés depuis six ans, ont été renvoyés derrière les barreaux. A l’issue de l’audience, Me Saki a estimé que « le tribunal aurait dû aller jusqu’au bout de sa démarche » et prononcer l’acquittement. « Nous en prenons acte, mais nous ne désespérons pas, a-t-il poursuivi. Des voies de recours existent. Le chemin est encore long. » La défense dispose d’un délai de vingt jours pour faire appel.                Du côté des parties civiles, on n’exulte pas. A la sortie du tribunal, Odile Koko Kouamenan, la mère d’un témoin de l’attaque qui en est resté traumatisé, juge que « le verdict est mérité ». De même que le propriétaire de la Nouvelle Paillote, témoin clé de l’attentat, qui avait aidé ses clients à se cacher des djihadistes et avait porté secours aux blessés par balles. Il a sobrement déclaré que « c’est bien d’arriver au bout, pour moi et surtout pour les familles ». Avec une ultime frustration : l’absence des cerveaux de l’attaque, en fuite ou incarcérés au Mali.                 Marine Jeannin(Abidjan, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/28/en-cote-d-ivoire-onze-condamnations-a-la-prison-a-perpetuite-au-proces-de-l-attentat-de-grand-bassam_6155919_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, onze condamnations \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 au proc\u00e8s de l\u2019attentat de Grand-Bassam","dateCreated":"2022-12-28T18:22:46+01:00","datePublished":"2022-12-28T18:22:46+01:00","dateModified":"2022-12-28T18:38:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International"],"description":"En l\u2019absence des cerveaux de l\u2019attaque, en fuite ou incarc\u00e9r\u00e9s au Mali, les quatre accus\u00e9s pr\u00e9sents au tribunal ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s complices de l\u2019assaut qui avait fait 19\u00a0morts dans la station baln\u00e9aire en mars\u00a02016.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/335/0/3603/1801/1342/671/60/0/c6d34f3_1672247416708-000-334z8j9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/28/19-8">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqué leur vie… Ils le racontent au « Monde ». Cette semaine, Alex, 41 ans, dans le Puy-de-Dôme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                          M le mag        Comment je me suis disputé         Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Chronique        Clara Georges        Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqué leur vie… Ils le racontent au « Monde ». Cette semaine, Alex, 41 ans, dans le Puy-de-Dôme.   Publié aujourd’hui à 16h02 (republication de l’article du 22 décembre 2021 à 19h00)    Temps de Lecture 6 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                     XAVIER LISSILLOUR               Ma sœur était mon pilier, ma frangine, je nous pensais inséparables. Elle et moi avons toujours été fusionnelles. Elle a trois ans de plus que moi, et nous avons grandi ensemble, dans un appartement en ville. Nous jouions souvent dans la cour de l’immeuble, où il y avait beaucoup de gamins de nos âges. Dans l’enfance, nous avons tout partagé, y compris de bons arrachages de cheveux, quand j’avais une dizaine d’années, pour des broutilles : un jeu mal rangé, une engueulade anecdotique, du classique. Ado, j’étais la petite sœur qu’elle traînait partout avec ses copains. Je les admirais, j’étais fière d’être avec eux, j’étais un peu leur petite sœur à tous. C’est à ce moment-là qu’on s’est vraiment rapprochées. Plus tard, alors que je venais de me séparer du papa de ma fille, c’est chez elle que j’ai trouvé du réconfort.          Aujourd’hui, nous habitons à 4 kilomètres l’une de l’autre dans le Puy-de-Dôme. Nos filles sont très proches, elles passent des vacances et des week-ends ensemble. Cette proximité entre cousines me tient à cœur. Tous les Noëls, nous nous réunissons. L’année dernière, en 2020, mon compagnon, ma fille cadette et moi étions invités chez ma sœur, son conjoint et leur fille de 14 ans. Dans la journée du 23 décembre, ma sœur et moi sommes allées faire les courses ensemble. Nous nous sommes fait plaisir. Nous avons acheté du caviar – pas du cher, parce que nous sommes des familles modestes. Mais nous avons la quarantaine, nous travaillons, nous nous sommes dit que nous pouvions nous le permettre. On a aussi pris des huîtres, du bon vin, une bouteille de champagne. Ma sœur aime cuisiner, elle a préparé une bonne sauce pour le rôti.          Le 24, tout a bien commencé. Nous nous sommes installés pour le dîner, nous avons mangé, un peu bu. Vers 22 h 30, le Père Noël est passé – chez nous, c’est le soir. Nous sommes sortis de table, nous avons mis de la musique. Les filles ont déballé leurs cadeaux et la mienne, qui a 8 ans, est partie jouer avec les siens. C’était un Noël spécial pour ma sœur : elle avait prévu d’emmener son compagnon et leur fille à New York, un très beau cadeau, qui était important pour elle. Cela devait être leur premier séjour là-bas. Pour sa fille, la surprise a été complète.          Le feu aux poudres          A ce moment-là, on est bien ensemble. On discute, on déconne un peu, je me mets à danser. Les autres retournent à table pour le dessert. Quand je les rejoins, la conversation a dévié sur Didier Raoult. Mon beau-frère l’idolâtre, il le soutient énormément, il croit beaucoup à l’hydroxychloroquine. Moi, je ne le juge pas : je n’y connais rien en politique. Je ne m’avance pas sur ces sujets-là. Mon compagnon et moi, on obéit aux consignes, certains diraient comme des petits moutons, mais je ne suis pas dans un camp ou dans un autre. Alors que mon beau-frère, lui, est très engagé politiquement. Il s’enflamme facilement dans les conversations.        Il vous reste 66.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                Lunch box, gourdes, piles rechargeables… 6 achats pour limiter nos déchets  Pour produire moins de déchets au quotidien, on peut investir dans une lunch box, un mug isotherme, une boîte de rangement alimentaire, ou d’autres produits remplaçant avantageusement les gobelets et emballages destinés à la poubelle. Voici les meilleurs modèles, lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/28/comment-je-me-suis-dispute-on-parle-de-didier-raoult-au-diner-de-noel-et-je-gifle-ma-s-ur_6107070_4500057.html"},"headline":"Comment je me suis disput\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0On parle de Didier Raoult au d\u00eener de No\u00ebl, et je gifle ma s\u0153ur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-28T16:02:50+01:00","datePublished":"2022-12-28T16:02:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Comment je me suis disput\u00e9"],"keywords":["Comment je me suis disput\u00e9","Vie de famille","Vie intime","L'\u00e9poque","M le mag"],"description":"Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, un d\u00e9chirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqu\u00e9 leur vie\u2026 Ils le racontent au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Cette semaine, Alex, 41\u00a0ans, dans le Puy-de-D\u00f4me.","author":[{"@type":"Person","name":"Clara Georges"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/25/469/0/4543/2265/1342/671/60/0/b7c9e90_626964866-lemonde-versionweb-couleurrosesol.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comment je me suis disput\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comment-je-me-suis-dispute/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-9">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France » (8). Pour l’anthropologue tchadien, il faut dépasser la « conception mécanique » selon laquelle son pays est « sur le fil du rasoir » et « peut à tout moment basculer ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Tchad           Remadji Hoinathy : « Au Tchad, la France ne semble entendre rien d’autre que le maintien de la stabilité »      « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France » (8). Pour l’anthropologue tchadien, il faut dépasser la « conception mécanique » selon laquelle son pays est « sur le fil du rasoir » et « peut à tout moment basculer ».          Propos recueillis par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’anthropologue tchadien Remadji Hoinathy.  ARCHIVES PERSONNELLES                 Remadji Hoinathy est né en 1978 à Sarh, dans le sud du Tchad. Anthropologue et ancien professeur à l’Université de N’Djamena, il est aujourd’hui chercheur au bureau de Dakar de l’Institut d’études de sécurité (ISS).            Quel est votre premier souvenir d’un contact avec la France ?            Mon souvenir le plus vivace est celui d’une amitié avec deux jeunes professeurs envoyés comme volontaires dans le collège où je me trouvais en quatrième, en 1993-1994. Le collège Charles-Lwanga était un établissement jésuite à Sarh. L’un enseignait l’histoire-géographie et le français ; l’autre, les mathématiques. Nous avons eu une amitié qui est allée au-delà de l’enseignement. Ils nous parlaient, à moi et à mon cousin, de la France telle qu’elle est réellement. Ils sont venus nous voir en famille. Cela fut le premier contact direct avec des gens venus de France et vivant dans nos conditions.                             Présentation de notre série  De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France                   Et votre premier voyage en France ?            Je n’étais pas directement venu en France, mais en Allemagne, pour m’inscrire en thèse d’anthropologie. J’y suis resté un mois et, sur le retour, j’ai tenu à changer mon billet pour passer par Paris. Ce n’était pas fortuit. Je voulais voir la capitale afin de visiter tous ces monuments dont j’avais entendu parler. Mais aussi parce que, comme tout jeune ayant grandi dans un pays francophone, j’avais cette image romantique de la France. Nos cours d’histoire, de littérature nous ramènent à la France, et même lorsque l’on parle de littérature africaine, c’est à Paris qu’ont étudié et prospéré les tenants de la négritude. C’était aussi l’occasion de voir une tante qui est installée à Argenteuil, en banlieue parisienne, et des amis.            Au Tchad peut-être un peu plus qu’ailleurs, la France demeure un acteur politique majeur. Comment l’avez-vous vu évoluer au fil du temps ?            Plus on avance dans la vie, plus on comprend certaines choses, et plus on change sa perception. Au début de mes études supérieures, j’ai commencé à voir plus clairement les rapports de longue date qui existent entre la France et le Tchad. Ce sont des rapports très sinueux, avec des changements de caps sur les personnalités à soutenir, mais avec une continuité, celle de la défense des intérêts français et des hommes qui peuvent la garantir. Peu importe que cela entraîne des changements d’alliance. Par exemple, elle a appuyé le régime de François Tombalbaye [président de 1960 à 1975] dans sa lutte contre différentes rébellions, avant de l’abandonner. C’est aussi ce qu’elle a fait plus tard avec Hissène Habré, en le lâchant progressivement au profit d’Idriss Déby.             « La France soutient ici un régime qui théâtralise la vie démocratique, sans jamais la réaliser »            A partir d’Idriss Déby, l’agenda politique de la France n’a plus changé et s’est concentré sur la stabilité. Sourde et aveugle, la France ne semble entendre rien d’autre ici que le maintien de cette stabilité, quel qu’en soit le prix. On a l’impression que le discours de La Baule [prononcé en 1990 par François Mitterrand] sur la nécessité pour les partenaires africains de se démocratiser, ne s’adressait pas au Tchad. La France soutient ici un régime qui théâtralise la vie démocratique, sans jamais la réaliser. Cela n’exclut pas cependant d’autres formes de relations à travers la coopération culturelle, universitaire et académique, qui n’est pas négligeable. Il y a également les projets de l’Agence française de développement (AFD), qui sont importants pour le pays. C’est le paradoxe d’un partenaire aussi important, qui investit sur place mais sans agenda clair en termes de démocratie et de droits humains.                             Lire aussi :  Au Tchad, après la répression du 20 octobre, 342 manifestants condamnés et une junte sous pression                   Quand Emmanuel Macron se rend aux obsèques d’Idriss Déby, en avril 2021, vous voyez cela comme une marque de fidélité nécessaire à un allié ou comme l’adoubement d’une formule de succession dynastique ?            Au niveau symbolique, ce voyage était malheureusement catastrophique pour l’image de la France, surtout au sein de la jeunesse tchadienne et d’une partie de l’opinion publique africaine. Au nom de la bonne coopération entre les deux pays dans les opérations militaires, il était important pour Emmanuel Macron de venir aux obsèques d’un partenaire aussi proche. Il était aussi important de venir prendre le pouls de la situation sur place et de veiller à accompagner la transition pour qu’elle aille dans le sens de ce qu’espèrent les Tchadiens.                 Mais cette sortie a été ratée parce qu’une fois de plus Emmanuel Macron est venu répéter que la stabilité sera l’agenda principal et que cela passe par le maintien de ceux qui se sont aussitôt installés au pouvoir [après la mort d’Idriss Déby au combat]. Paris a toujours le sentiment que notre pays est sur le fil du rasoir, qu’il peut à tout moment basculer et qu’il faut donc des régimes et des hommes forts, au détriment d’institutions fortes. Il faudrait dépasser cette conception mécanique.            Pensez-vous qu’après la répression du 20 octobre, qui selon un bilan officiel a fait une cinquantaine de morts, Paris a eu la bonne réponse ?            La condamnation n’a pas été assez forte. Je ne dis pas que la France soutient ce qui s’est passé, mais, en termes de communication, elle est une nouvelle fois passée à côté. Quand je dis « condamnation », ce n’est pas forcément pointer du doigt qui que ce soit, car il y a eu des dérapages importants des forces de l’ordre et, dans une certaine mesure, des manifestants. Mais les mots n’étaient pas à la hauteur de ce qui s’est passé et n’insistaient pas suffisamment sur la nécessité des parties d’apaiser la situation, d’établir les responsabilités et de revenir à la table de négociations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Mahamat Déby doit faire un choix : adopter le même régime brutal que son père ou ramener le Tchad sur la voie de la démocratie »                   La politique de la France au Tchad, et plus largement sur le continent, vous semble-t-elle aujourd’hui prisonnière de sa peur de perdre ses zones d’influence ?            Au Tchad, Paris ne défend pas des intérêts économiques, mais géostratégiques. Cette logique se renforce alors que se balade un peu partout en Afrique le spectre russe. Au Tchad, il est à la porte sud, en Centrafrique. La conséquence est que cela renforce le soutien plus ou moins aveugle à des régimes qui ont compris qu’il est utile d’avoir des jokers dans leur jeu. Aujourd’hui, le joker est de menacer de se tourner vers les Russes. Cela nous ramène à certaines pratiques de la guerre froide : soutenez-moi ou je bascule. Malheureusement, j’ai l’impression que la France est trop sensible à cette menace.            Comment souhaiteriez-vous voir évoluer la politique française à l’égard du Tchad en 2023 ?            Je dirais un effort de recentrage sur les questions de démocratie et de droits humains. Soutenir la stabilité d’un point de vue simplement militaire et sécuritaire, faire des projets de développement dans les domaines de l’agriculture et de la santé, appuyer l’enseignement supérieur ne suffit pas à sortir un pays de l’ornière ou à faire rayonner l’image de la France comme un pays de droits de l’homme si, chez ses partenaires, elle est incapable de regarder comment la démocratie fonctionne. Ce qui est attendu, c’est vraiment un mouvement permettant à la France de ne pas être seulement l’amie des régimes qui se succèdent au Tchad, mais aussi l’amie des Tchadiens en tant que nation.                           Sommaire de notre série « De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France »                        Présentation de notre série  De Dakar à Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France                                 Episode 1  Paap Seen : « L’ancien colonisateur continue de faire preuve d’arrogance à l’égard des Africains »                                 Episode 2  Emna Belhaj Yahia : « La France de la fraternité, de l’égalité, de la liberté m’appartient autant qu’à vous »                                 Episode 3  Joey le Soldat : « Rien n’empêchera la rupture avec la France, c’est le constat de la jeunesse »                                 Episode 4  Aminata Traoré : « Au Mali et ailleurs, cette colère contre la France est l’expression douloureuse d’un sentiment d’humiliation »                                 Episode 5  Tanella Boni : « Les Français ne sont pas prêts à renouveler leur regard sur l’Afrique »                                 Episode 6  Elom 20ce : « La France nous a vendu sa civilisation en rabaissant nos cultures africaines »                                 Episode 7  Alice Nkom : « C’est à nous, Africains, d’avoir des responsables capables de parler d’égal à égal avec la France, la Chine ou la Russie »                                 Episode 8  Remadji Hoinathy : « Au Tchad, la France ne semble entendre rien d’autre que le maintien de la stabilité »                                     Cyril Bensimon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/28/remadji-hoinathy-au-tchad-la-france-ne-semble-entendre-rien-d-autre-que-le-maintien-de-la-stabilite_6155914_3212.html"},"headline":"Remadji Hoinathy\u00a0: \u00ab\u00a0Au Tchad, la France ne semble entendre rien d\u2019autre que le maintien de la stabilit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-28T18:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-28T18:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-28T18:39:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["D\u00e9bats Afrique","Tchad","Le Monde Afrique","International","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0De Dakar \u00e0 Djibouti, radioscopie de la relation Afrique-France\u00a0\u00bb (8). Pour l\u2019anthropologue tchadien, il faut d\u00e9passer la \u00ab\u00a0conception m\u00e9canique\u00a0\u00bb selon laquelle son pays est \u00ab\u00a0sur le fil du rasoir\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0peut \u00e0 tout moment basculer\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/1000/0/6048/3024/1342/671/60/0/521bedf_1670511957900-000-98l8dn.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/28/19-10">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le réalisateur autrichien Stefan Ruzowitzky imagine un thriller dont les protagonistes sont des soldats revenus de la Grande Guerre, après l’effondrement de l’Empire austro-hongrois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Culture       Cinéma           « Hinterland » : un tueur en série dans la Vienne expressionniste d’après-guerre      Le réalisateur autrichien Stefan Ruzowitzky imagine un thriller dont les protagonistes sont des soldats revenus de la Grande Guerre, après l’effondrement de l’Empire austro-hongrois.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Theresa Körner (Liv Lisa Fries), dans « Hinterland », de Stefan Ruzowitzky.  EUROZOOM                L’AVIS DU « MONDE » – POURQUOI PAS          A quoi fait penser l’émergence d’un tueur en série allemand dans les méandres fumants de la boucherie de 1914-1918 et l’atmosphère méphitique de la République de Weimar ? A la guerre suivante, bien entendu, pire sans doute, avec sa mort de masse, son génocide, son abomination morale. Fritz Lang y pensa avant même qu’elle advînt, avec son chef-d’œuvre M le Maudit (1931), notamment inspiré des méfaits de Peter Kürten (1883-1931), alias « le Vampire de Düsseldorf ». Romuald Karmakar y revint dans un film passionnant intitulé Der Totmacher (1995), inspiré du protocole établi par le psychiatre qui interrogea Fritz Haarmann (1879-1925), alias « le Boucher de Hanovre », lors de sa détention. Les deux hommes furent les deux plus célèbres tueurs en série allemands des années 1920.          Stefan Ruzowitzky, 61 ans, réalisateur autrichien qui a mené un bout de carrière aux Etats-Unis, peu connu sous nos latitudes, reprend le fil de cette trame, en l’adaptant au contexte autrichien. Son scénario, toutefois, est de pure fiction et imagine le retour du front d’un groupe de prisonniers de guerre, essorés, amers et humiliés, tant par ces années de combat que par la défaite qui les fait rentrer dans un pays qui était encore un immense empire au début du conflit.          Défi formel          C’est dans ce groupe de survivants qu’un mystérieux tueur en série choisit ses victimes, à charge pour Peter Perg, l’un d’entre eux et, par ailleurs, inspecteur de police avant la guerre, de lui mettre la main au collet. Il sera secondé dans cette tâche par son ex-collègue, le commissaire Severin, ainsi que par la médecin légiste Theresa Körner, prototype de la femme à venir des Années folles.          Dotant son récit de toutes les notations historiques de circonstance (bouillonnement révolutionnaire, ruines impériales, vieux monde qui s’éteint, colère et humiliation du peuple, antisémitisme, poussée du communisme et du nazisme), le réalisateur a surtout mis l’accent sur un défi formel : tourner en fond bleu avec les acteurs et reconstituer numériquement la Vienne d’après-guerre avec, pour référence, les films expressionnistes de l’époque même (exemplairement, Le Cabinet du docteur Caligari, de Robert Wiene, de 1920).          Le résultat – avec ses perspectives obliques, sa lumière de plomb et ses immeubles distordus – renvoie moins à l’univers cinématographique en perpétuelle bascule d’Inception (2010), de Christopher Nolan, qu’à un décor de bande dessinée dystopique dans lequel on aurait inséré des personnages qui donnent l’impression d’être en carton. L’exercice de style prend ainsi le pas sur la mise en scène, conférant à ce film une identité incontestablement originale, mais un peu anecdotique.        Il vous reste 3.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/28/hinterland-un-tueur-en-serie-dans-la-vienne-expressionniste-d-apres-guerre_6155894_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Hinterland\u00a0\u00bb\u00a0: un tueur en s\u00e9rie dans la Vienne expressionniste d\u2019apr\u00e8s-guerre","dateCreated":"2022-12-28T13:00:18+01:00","datePublished":"2022-12-28T13:00:18+01:00","dateModified":"2022-12-28T13:00:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Le r\u00e9alisateur autrichien Stefan Ruzowitzky imagine un thriller dont les protagonistes sont des soldats revenus de la Grande Guerre, apr\u00e8s l\u2019effondrement de l\u2019Empire austro-hongrois.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/19/0/0/1340/670/1342/671/60/0/8b6eb66_1671441396123-5979637-jpg-r-1920-1080-f-jpg-q-x-xxyxx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-11">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « La mobilisation des personnels est absolument complète et le système arrive à tenir », a assuré, mercredi, le ministre de la santé, François Braun. Depuis quelques semaines, les hôpitaux déjà fragilisés doivent faire face à une « triple épidémie » de Covid-19, de bronchiolite et de grippe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Crise de l'hôpital           Avec une « triple épidémie » de Covid-19, bronchiolite et grippe, la « semaine de tous les dangers » pour le système de santé français      « La mobilisation des personnels est absolument complète et le système arrive à tenir », a assuré, mercredi, le ministre de la santé, François Braun. Depuis quelques semaines, les hôpitaux déjà fragilisés doivent faire face à une « triple épidémie » de Covid-19, de bronchiolite et de grippe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’hôpital d'enfants du CHRU de Nancy le 23 novembre 2022  NICOLAS LEBLANC / ITEM  POUR « LE MONDE »                 La « semaine de tous les dangers ». Voilà comment le ministre de la santé François Braun a qualifié, mercredi 28 décembre, les jours à venir pour le système de santé français. Déjà fragilisé par un manque d’effectifs, celui-ci est confronté depuis quelques semaines à une « triple épidémie » de Covid-19, de bronchiolite et de grippe, avec pour cette dernière une accélération des contaminations.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment les urgences abordent la période tendue des fêtes de fin d’année                   Le ministre de la santé effectuait mercredi matin une visite au centre hospitalier Annecy Genevois (Haute-Savoie), touché, a-t-il déclaré, comme l’ensemble du système français par des difficultés, notamment par un manque de personnel, encore « accru avec la proximité avec la Suisse », où de nombreux soignants français choisissent d’exercer.                 « Dans cette triple épidémie, nous arrivons à une phase un peu plus calme en ce qui concerne le Covid et la bronchiolite », a-t-il expliqué devant la presse : le coronavirus « circule moins », tandis que le niveau d’infection reste « très élevé » pour la bronchiolite, « mais va en s’améliorant ». « Par contre », pour la grippe, « il y a une explosion des cas, avec également des cas graves, qui font que les services de réanimation d’une façon globale sont saturés », a-t-il souligné. « Cette semaine est un peu une semaine de tous les dangers, mais la mobilisation des personnels est absolument complète et le système arrive à tenir », a-t-il néanmoins assuré.            Des indicateurs toujours élevés            La semaine dernière, les autorités sanitaires ont relevé une « poursuite de l’augmentation des indicateurs de la grippe dans toutes les classes d’âge », selon leur dernier bulletin publié mercredi. L’épidémie de grippe frappe actuellement toutes les régions de métropole et d’outremer. Les hospitalisations pour syndrome grippal ont augmenté de 75 % la semaine dernière, est-il précisé dans ce même bulletin.            [#Grippe] 
Poursuite de l’augmentation des indicateurs de la grippe dans toutes les classes d’âges.
— SantePubliqueFr (@SantépubliqueFrance)              L’épidémie de bronchiolite s’est, elle, poursuivie « à un niveau élevé en France métropolitaine ainsi qu’en Guadeloupe, en Martinique et à Mayotte ». En revanche, pour la troisième semaine consécutive, les autorités sanitaires ont noté une « poursuite de la diminution des passages aux urgences et des hospitalisations après passages aux urgences pour bronchiolite chez les enfants de moins de 2 ans » en métropole.            [#Bronchiolite] 
➡️Poursuite de l’épidémie de bronchiolite à un niveau élevé 

<article-nb="2022/12/28/19-12">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La skieuse du Colorado est impériale depuis le début de la saison de Coupe du monde. Jeudi, elle a l’occasion de faire un triplé en cas de victoire dans le slalom de Semmering.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Sport       Ski           Ski alpin : l’Américaine Mikaela Shiffrin s’impose en géant en Autriche et réalise le doublé      La skieuse du Colorado est impériale depuis le début de la saison de Coupe du monde. Jeudi, elle a l’occasion de faire un triplé en cas de victoire dans le slalom de Semmering.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mikaela Shiffrin a remporté mercredi 28 décembre le slalom géant de Semmering, la 79e victoire de sa carrière en Coupe du monde.  PIERMARCO TACCA / AP                 Plus rien n’arrête Mikaela Shiffrin. La skieuse américaine a remporté mercredi 28 décembre le slalom géant de Semmering, sa deuxième victoire en deux jours en géant dans la station autrichienne. Avec cette 79e victoire en Coupe du monde, la cinquième cet hiver et la troisième d’affilée après le super-G de Saint-Moritz (Suisse) mi-décembre, l’Américaine fonce à 27 ans vers les records de sa compatriote Lindsey Vonn (82 succès) et du Suédois Ingemar Stenmark (86).            Pourtant peu à son aise en deuxième manche, la quadruple vainqueure du gros globe de cristal a dominé mercredi la championne du monde suisse Lara Gut-Behrami de 10 centièmes de seconde et la spécialiste italienne Marta Bassino de 47 centièmes.                 Exceptionnelle sur le haut du parcours, Shiffrin a commis plusieurs erreurs qui ne l’ont pas empêché de gagner à nouveau, illustration de l’emprise qu’elle a sur le circuit mondial en ce début de saison. Au classement général, elle compte désormais 305 points – soit plus de trois victoires – d’avance sur l’Italienne Sofia Goggia, qui a fait l’impasse sur l’étape autrichienne.            Almost the same podium as yesterday with a variation in the centre 🇺🇸🇨🇭🇮🇹

<article-nb="2022/12/28/19-13">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Depuis le début de la guerre, le maire d’Ivano-Frankivsk estime avec fierté à 11 000 le nombre de citoyens originaires de sa région qui se sont engagés pour combattre dans le Donbass. D’autres sillonnent le pays pour les soutenir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                              
Ruslan Martsinkiv, le maire d’Ivano-Frankivsk, une ville de l’ouest de l’Ukraine, rend visite à une unité de la 72e brigade mécanisée. La brigade est surnommée « Black Zaporijjian » suite au titre reçu en 2017 en honneur du régiment de cavalerie cosaque du même nom. L’unité est financée par la communauté de communes d’Ivano-Frankivsk.

Les soldats d’une unité de la 72e brigade mécanisée reçoivent des colis de leurs proches.


<article-nb="2022/12/28/19-14">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ En cette semaine de Noël, Olga et Sasha vivent mal leur séparation. Leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis. Pour la quarante-quatrième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesEn cette semaine de Noël, Olga et Sasha vivent mal leur séparation. Leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis. Pour la quarante-quatrième semaine, les deux sœurs ukrainiennes racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. En cette semaine de Noël, il est plus dur pour elles d’être séparées et leurs pensées vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au président Zelensky, en visite aux Etats-Unis.          Mardi 20 décembre          Olga : Ces dernières semaines, Yanis [le compagnon d’Olga] est malade, on enchaîne les rendez-vous chez les médecins. Ma sinusite vieille de trois mois ne me lâche pas non plus ! Mon téléphone portable me suggère des souvenirs : des photos et des vidéos des années précédentes. Je nous vois Sasha et moi à côté du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie à Kyiv [Kiev, en ukrainien], souriantes et heureuses. La guerre a bouleversé notre vie entière. Le maire de Kyiv, Vitali Klitschko, a publié ce message sur son canal sur Telegram : « Les enfants ukrainiens ont le droit d’avoir une fête ! Nous avons décidé d’allumer le sapin. » Je suis absolument d’accord, cela symbolise l’esprit des Ukrainiens.          Aujourd’hui, notre président est à Bakhmout. Il vient sur le front soutenir son armée, là où, à n’importe quel moment, il peut être la cible des rachistes [contraction de « russes » et de « fascistes »]. Rien à voir avec le président russe qui ne s’est jamais rendu sur le front. Je le trouve tellement lâche, je ne peux plus le voir, il me dégoûte.          Sasha : Je compte les jours. Jusqu’à quoi et quand, je n’en ai aucune idée. Je pose des petits points dans le calendrier : le Nouvel An, l’arrivée du printemps… Depuis l’attaque d’hier, je n’ai pas d’électricité, je pars en chasse dans le quartier pour en trouver et travailler. Je vais au café et au bureau de Viktor [son ancien compagnon]. Il a de la chance, il a tout : électricité, eau, Wi-Fi. Ah, non, pas de chauffage. Zelensky est à Bakhmout. Dites-moi ce qu’il peut faire de plus ? Le 300e jour de la guerre, il le passe sur la ligne de front avec les combattants et les héros de notre temps, il les inspire, les soutient, leur déclare notre gratitude à tous, les Ukrainiens. Les soldats lui ont offert un drapeau qu’ils ont tous signé. Depuis des jours, dans les médias, des rumeurs évoquent son départ aux États-Unis. Je n’ai aucun doute sur le fait qu’il va y aller.                                            Mercredi 21 décembre          Olga : Zelensky est en route pour Washington. J’attends avec impatience son discours. Ce soir, je répète pour le concert de Noël. Après la répétition, on va boire un coup. Je me retrouve à table avec deux copines d’origine polonaise. On échange sur nos menus de Noël polonais et ukrainiens. Les filles parlent des pierogi – ces raviolis fourrés de purée de pommes de terre, de fromage blanc sec, de viande. C’est un plat du XVIe siècle, typique de la République des Deux Nations, dont faisaient partie la Pologne, une grande partie de l’Ukraine, la Lituanie, la Lettonie, la Biélorussie et l’ouest de la russie [Olga et Sasha ont choisi de ne pas mettre de majuscule à « poutine », « russe » et « russie »].        Il vous reste 76.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/28/je-nous-vois-sasha-et-moi-a-cote-du-magnifique-sapin-sur-la-place-sainte-sophie-souriantes-et-heureuses-la-guerre-a-bouleverse-notre-vie-entiere_6155854_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je nous vois Sasha et moi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du magnifique sapin sur la place Sainte-Sophie, souriantes et heureuses. La guerre a boulevers\u00e9 notre vie enti\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-28T05:30:10+01:00","datePublished":"2022-12-28T05:30:10+01:00","dateModified":"2022-12-28T05:30:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["M le mag","Ukraine","International","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"En cette semaine de No\u00ebl, Olga et Sasha vivent mal leur s\u00e9paration. Leurs pens\u00e9es vont avant tout aux victimes, aux soldats de leur pays et au pr\u00e9sident Zelensky, en visite aux Etats-Unis. Pour la quarante-quatri\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs ukrainiennes racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/219/0/1144/572/1342/671/60/0/82e2abd_250335-3304081.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/28/19-15">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La présidente de la Commission de régulation de l’énergie n’anticipe aucun risque de délestages au cours des deux prochaines semaines, après une baisse de 9 % de la consommation totale au cours des quatre derniers mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Crise énergétique             Électricité : qui fait quoi ?               L’état du réseau en direct               Vers un black-out ?                                                               Offrir Le Monde                             Économie       Crise énergétique           La consommation d’électricité continue de baisser en France, et avec elle les risques de coupure en début d’année      La présidente de la Commission de régulation de l’énergie n’anticipe aucun risque de délestages au cours des deux prochaines semaines, après une baisse de 9 % de la consommation totale au cours des quatre derniers mois.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h23, mis à jour à 12h13    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La menace de coupures d’électricité s’éloigne, pour quelques semaines au moins. La présidente de la Commission de régulation de l’énergie (CRE), Emmanuelle Wargon, n’anticipe aucun risque de délestages (coupures temporaires organisées en cas de pénurie) avant la mi-janvier. L’ancienne ministre du logement a expliqué, mercredi 28 décembre, ce sursis par l’appel à la sobriété « vraiment entendu par les Français », avec une baisse de 9 % de la consommation totale au cours des quatre derniers mois en France.                             Tableau de bord :  Risque-t-on des coupures ? Comment l’électricité a été produite ? Consomme-t-on moins qu’avant ? Le tableau de bord du réseau français en temps réel                   « Jusqu’au 15 janvier, on sait qu’on n’aura pas de difficulté » pour couvrir les besoins de la population et des entreprises en électricité, grâce aux températures prévues, aux efforts de sobriété de tous et au redémarrage progressif de réacteurs nucléaires d’EDF, a développé Mme Wargon, interrogée sur France Inter. « Après, s’il y a une vague de froid, la situation sera forcément plus tendue », a-t-elle néanmoins averti, en saluant le « geste citoyen » des Français qui ont réduit spontanément leur consommation en fin d’année alors que les températures étaient au-dessus des moyennes saisonnières.            Baisse de la consommation de 7,4 % sur la dernière semaine            Mardi, le gestionnaire du réseau RTE a rapporté un recul de 7,4 % enregistré la semaine dernière par rapport à la moyenne des années précédentes (2014-2019). Une évaluation diffusée après traitement des effets calendaires et météorologiques : il s’agit donc de la consommation qui aurait eu lieu avec des températures normales pour la période. Une méthode isolant ainsi les variations structurelles de la demande, de l’activité économique et des efforts de sobriété.             

La consommation comparée aux années précédentes

        Moyenne hebdomadaire du niveau de consommation d’électricité en France hexagonale, pour 2020, 2021 et 2022, et enveloppe moyenne pour les années 2014 à 2019.






 2020
 2021
 2022
 Plage moyenne 2014-2019



        La consommation, exprimée en mégawatts, est corrigée des effets météorologiques.
        Les courbes de 2020 et 2021 sont à analyser au regard des restrictions sanitaires liées à la crise du Covid-19.
Pour une comparaison pertinente avec la plage 2014-2019, RTE n'a sélectionné que les années présentant un profil similaire à celui de 2022 pour la période de Noël.


Source : RTE






<article-nb="2022/12/28/19-16">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Teolinda Joaquina de Sousa Lança avait été transférée à l’hôpital, mercredi, « pour insuffisance respiratoire » et était « positive au Covid-19 ». Dans sa carrière, elle a vendu des millions de disques, essentiellement en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Disparitions       Culture           Linda de Suza, très populaire chanteuse des années 1980, est morte      Teolinda Joaquina de Sousa Lança avait été transférée à l’hôpital, mercredi, « pour insuffisance respiratoire » et était « positive au Covid-19 ». Dans sa carrière, elle a vendu des millions de disques, essentiellement en France.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 13h46    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La chanteuse Linda de Suza, à Paris, le 5 décembre 1985.  ERIC PIERMONT / AFP                 La chanteuse d’origine portugaise Linda de Suza est morte à l’âge de 74 ans, ont annoncé mercredi 28 décembre son agent et son fils dans un communiqué transmis à l’Agence France-Presse (AFP). Elle avait été transférée « très tôt » mercredi à l’hôpital de Gisors, dans l’Eure, « pour insuffisance respiratoire » et était « positive au Covid-19 », écrivent-ils.            Reine de la variété, Teolinda Joaquina de Sousa Lança, de son vrai nom, a vendu des millions de disques, essentiellement dans l’Hexagone. Née le 22 février 1948 à Beringel, au sud du Portugal, elle a dû fuir « une famille tyrannique » dans le très conservateur pays de Salazar, où les filles-mères, comme elle, n’étaient pas tolérées.                 Très populaire en France dans les années 1980, Linda de Suza avait ému avec le récit de son passage clandestin de la frontière française avec pour seul bagage une « valise en carton ». Elle avait décrit cette expérience dans le livre La Valise en carton, sorti en 1984 et vendu à deux millions d’exemplaires.            Elle avait rempli l’Olympia pour deux séries de concerts en 1983 et 1984, en enchaînant par la suite les émissions pour promouvoir son autobiographie, parfois aux côtés de son fils Joao Carlos, surnommé « Jeannot ». Ses dernières apparitions sur scène datent de 2015 à 2017 avec la tournée « Age tendre ».            Paru en 2015, la compilation Mes 40 chansons d’or a été rééditée en novembre en coffret chez Marianne Mélodie, label spécialisé dans le patrimoine de la chanson francophone.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/28/la-chanteuse-linda-de-suza-est-morte-a-l-age-de-74-ans_6155887_3382.html"},"headline":"Linda de Suza, tr\u00e8s populaire chanteuse des ann\u00e9es\u00a01980, est morte","dateCreated":"2022-12-28T12:13:29+01:00","datePublished":"2022-12-28T12:13:29+01:00","dateModified":"2022-12-28T13:46:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["Disparitions","Culture"],"description":"Teolinda Joaquina de Sousa Lan\u00e7a avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, mercredi, \u00ab\u00a0pour insuffisance respiratoire\u00a0\u00bb et \u00e9tait \u00ab\u00a0positive au Covid-19\u00a0\u00bb. Dans sa carri\u00e8re, elle a vendu des millions de disques, essentiellement en France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/308/0/2500/1250/1342/671/60/0/efdc621_1672225130872-000-app2000080239958.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/28/19-17">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La société coopérative, spécialisée dans la fibre optique, avait été placée en redressement judiciaire à la fin de septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Entreprises           Scopelec repris par le groupe français Circet, la moitié des emplois sauvés      La société coopérative, spécialisée dans la fibre optique, avait été placée en redressement judiciaire à la fin de septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h46, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le logo de la société Scopelec sur la façade de leurs bureaux à Saint-Orens-de-Gameville (Haute-Garonne), le 19 septembre 2022.  CHARLY TRIBALLEAU / AFP                 Scopelec cherchait désespérément un sauveur depuis un mois. C’est chose faite. Le groupe français Circet, qui appartient au fonds d’investissement britannique Intermediate Capital Group, a été choisi par le tribunal de commerce de Lyon pour reprendre la majorité des activités de Scopelec, premier groupe coopératif français, placé en redressement judiciaire le 26 septembre.            Selon le jugement du tribunal, Circet, spécialiste français des infrastructures de télécommunications, s’engage à reprendre 1 049 salariés sur 2 300 que comptent le groupe et sa filiale Setelen. Lors de l’audience du 8 décembre, les administrateurs et mandataires judiciaires, ainsi que le parquet, avaient jugé l’offre de Circet plus solide financièrement que celle de Newscope, qui prévoyait la sauvegarde de 1 457 emplois et était portée par une majorité de salariés.                 Scopelec assurait la pose de la fibre optique et l’entretien du réseau cuivre pour Orange avant l’annonce, en novembre 2021, de la perte de la majeure partie de ce marché, qui assurait 40 % de son chiffre d’affaires. Cette société coopérative et participative (SCOP) comptait encore 3 600 salariés en 2021 et réalisait un chiffre d’affaires de 475 millions d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une nouvelle impulsion coopérative pour tenter de sauver Scopelec                   Le président et le gouvernement appelés à prendre position            Selon le jugement, Circet va reprendre la totalité des activités de Scopelec et de son sous-traitant Setelen à l’exception de la zone La Réunion-Mayotte, de la branche business « usages et services » et de la zone sud-est pour ses filiales Gobé et Scopelec Energie Services. « C’est vraiment une décision décevante, on est tristes après avoir fourni tous ces efforts. 1 049 employés c’est bien, mais ce n’est pas suffisant. La responsabilité est portée en grande partie par Orange, mais aussi par le gouvernement, qui n’a pas levé le petit doigt », a commenté le délégué syndical CGT Mario Cesaro.            A la mi-décembre, les salariés avaient demandé au président français, Emmanuel Macron, de prendre position, au nom de la « souveraineté », en faveur de leur projet de reprise. M. « Macron n’a pas répondu au courrier, et on n’a jamais vu ni [le ministre de l’économie] M. Le Maire ni le ministre du travail [Olivier Dussopt] malgré nos appels. On n’est pas cotés en Bourse, donc on ne les intéresse pas », a fustigé le délégué syndical.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Scopelec, menacée par la perte d’un contrat avec Orange, cherche une sortie de crise                   Au début de décembre, le président du directoire de Scopelec, Carlos Verkaeren, s’était insurgé contre Orange, assurant avoir été informé que l’entreprise détenue à 23 % par l’Etat ne soutenait pas le projet de Newscope. « Cela inverse complètement la posture d’Orange, qui était jusque-là bienveillante, c’est inacceptable et incompréhensible », expliquait alors la direction de Scopelec à l’Agence France-Presse. « On aurait eu plus de chances d’expliciter notre projet, plus de vérité, sans la pression d’Orange, qui a troublé le libre arbitre de la justice commerciale », a fustigé mercredi Cyrille Rocher, directeur de l’Union régionale des SCOP en Occitanie – où est basée Scopelec –, qui avait participé à la rédaction de l’offre Newscope.            Une décision « au détriment de l’emploi », selon Carole Delga            La présidente de la région, Carole Delga (Parti socialiste), s’est émue d’une décision « au détriment de l’emploi » alors qu’il était selon elle possible de « maintenir cette entreprise référente de l’activité câble et fibre dans le giron français ». Sollicité mercredi, Orange n’a pas souhaité réagir. La veille de l’audience, des représentants politiques – parmi lesquels Mme Delga, le maire de Lyon, l’écologiste Grégory Doucet, et le député de la Nupes François Ruffin – avaient appelé l’Etat à « prendre ses responsabilités ».            Les autres candidats à la reprise étaient les sociétés Alsatis, Kyntus, Solutions 30 et Foliateam.            Scopelec, dont les salariés détiennent le capital (en l’occurrence, 74,8 %) et le pouvoir de décision, a été créée en 1973, à la grande époque des coopératives ouvrières, à Revel (Haute-Garonne). Son siège a déménagé en 2021 à Sorèze, dans le Tarn. Circet, spécialiste des infrastructures de réseaux fixes et mobiles, a réalisé un chiffre d’affaires de 2,42 milliards d’euros en 2021. La société compte 12 950 employés dans quatorze pays (Europe, Maroc et Etats-Unis). En France, Circet dispose de 80 agences employant 3 800 personnes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fibre optique : la filière réfléchit à l’avenir de ses emplois                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/28/scopelec-repris-par-le-groupe-francais-circet-la-moitie-des-emplois-sauves_6155901_3234.html"},"headline":"Scopelec repris par le groupe fran\u00e7ais Circet, la moiti\u00e9 des emplois sauv\u00e9s","dateCreated":"2022-12-28T14:46:35+01:00","datePublished":"2022-12-28T14:46:35+01:00","dateModified":"2022-12-28T17:23:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fibre optique, avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en redressement judiciaire \u00e0 la fin de septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/546/0/6558/3279/1342/671/60/0/889f6eb_1672232406837-000-32jn7f3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/28/19-18">
<filnamedate="20221228"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221228"><AAMMJJHH="2022122819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ « Le Bleu du caftan », long-métrage qui aborde un sujet tabou dans le royaume, est présélectionné pour les Oscars dans la catégorie « meilleur film étranger ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Dean Martin : King of Cool », sur Arte.tv : derrière le crooner doué, un homme complexe                   Culture  Article réservé aux abonnés Jul, ou l’art marseillais du rap et des affaires                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde Objet écolo : le photophore en écorce de citron                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Chronique  Article réservé aux abonnés Comment je me suis disputé : « On parle de Didier Raoult au dîner de Noël, et je gifle ma sœur »   Clara Georges                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Culture & Style d'Afrique           Maryam Touzani : « Mon film peut contribuer à créer un débat sain et nécessaire » sur l’homosexualité au Maroc      « Le Bleu du caftan », long-métrage qui aborde un sujet tabou dans le royaume, est présélectionné pour les Oscars dans la catégorie « meilleur film étranger ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h33    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La réalisatrice marocaine Maryam Touzani au Festival international du film de Toronto, au Canada, le 11 septembre 2022.  MATHEW TSANG / GETTY IMAGES VIA AFP                 Présélectionné pour les Oscars, un film marocain abordant l’homosexualité, Le Bleu du caftan, « peut contribuer à créer un débat sain et nécessaire » sur cette question qui divise au Maroc, estime sa réalisatrice, Maryam Touzani, dans un entretien à l’AFP. Son deuxième long-métrage raconte l’histoire de Halim et Mina, un couple soudé et sans histoires mais qui vit avec un pesant secret : l’homosexualité de l’époux.                             Lire aussi :  Au Maroc, quatre personnes arrêtées après une agression LGBTphobe à Tanger                   Le film, candidat du Maroc aux Oscars, a été retenu la semaine dernière parmi les quinze longs-métrages présélectionnés dans la catégorie « Meilleur film étranger » de la prestigieuse compétition américaine. « C’est un énorme honneur de pouvoir représenter le Maroc et de porter les couleurs du pays à ce stade de la compétition, a déclaré Mme Touzani à l’AFP. Le fait que mon film représente le Maroc est une avancée. La symbolique est belle et forte. Cela traduit un désir d’ouverture et de dialogue. »                 Cette avancée est illustrée, selon elle, par le fait que son film a été désigné par une commission officielle, composée de professionnels du cinéma, pour représenter le Maroc aux Oscars. Un choix audacieux dans un pays où l’homosexualité, sujet largement tabou dans une société conservatrice, divise l’opinion publique et reste passible de six mois à trois ans de prison, selon le Code pénal.            « Ça me blesse et me fait mal de voir des personnes [de la communauté LGBT +] vivre cachées, dans la peur, et que l’expression de leur amour soit étouffée, niée et jugée, déplore la réalisatrice de 42 ans. Mon film peut contribuer à créer un débat sain, nécessaire et salutaire sur cette question. »            « On ne peut pas condamner l’amour »            C’est dans la médina de Salé, ville voisine de Rabat, que la vie de Mina et Halim – campés par l’actrice belge Lubna Azabal et l’acteur palestinien Saleh Bakri – bascule avec l’arrivée d’un jeune apprenti dans leur atelier de confection de caftans (robes traditionnelles marocaines). Le rapprochement entre Youssef (interprété par l’acteur marocain Ayoub Missioui) et son maître tailleur les embarque, avec Mina, dans une expérience de l’amour nouvelle et plurielle.                « On a souvent tendance à mettre des étiquettes sur les histoires d’amour, mais mon désir profond était de les raconter sans porter de jugement », explique Maryam Touzani, qui a remporté le prix de la critique internationale pour son film au festival de Cannes. Dans la fiction comme dans la réalité, la réalisatrice croit dur comme fer que « les mentalités doivent changer ». Et « c’est en changeant les mentalités que les lois peuvent évoluer », ajoute-t-elle : « Je pense qu’on ne peut pas condamner l’amour. »                              Lire aussi   Maroc : quatre mois de prison pour deux hommes accusés de s’être embrassés en public                   « La liberté d’aimer nous appartient », défendait déjà la cinéaste auprès de l’AFP, en novembre, en marge du Festival international du film de Marrakech, où son long-métrage a reçu le prix du jury. Au Maroc, l’homosexualité est certes pénalisée, mais elle est relativement moins réprimée que dans d’autres pays de la région et les poursuites ne sont pas systématiques.            L’autre facette du film est la valorisation de la confection artisanale du caftan, habit traditionnellement porté lors des grandes occasions au Maroc. « Le film explore aussi l’amour d’un métier, celui du maalem [maître tailleur en dialecte arabe marocain], qui tend à disparaître. L’évolution de l’histoire se fait en parallèle de la confection du caftan », explique-t-elle. Le Bleu du caftan est le deuxième film représentant le Maroc à être présélectionné pour les Oscars après Omar m’a tuer, du Franco-Marocain Roschdy Zem. La liste finale des films nominés sera dévoilée le 24 janvier.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 29 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/28/maryam-touzani-mon-film-peut-contribuer-a-creer-un-debat-sain-et-necessaire-sur-l-homosexualite-au-maroc_6155890_3212.html"},"headline":"Maryam Touzani\u00a0: \u00ab\u00a0Mon film peut contribuer \u00e0 cr\u00e9er un d\u00e9bat sain et n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb sur l\u2019homosexualit\u00e9 au Maroc","dateCreated":"2022-12-28T12:33:15+01:00","datePublished":"2022-12-28T12:33:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style d'Afrique"],"keywords":["Culture & Style d'Afrique","Cin\u00e9ma","Le Monde Afrique","Maroc","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0Le Bleu du caftan\u00a0\u00bb, long-m\u00e9trage qui aborde un sujet tabou dans le royaume, est pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9 pour les Oscars dans la cat\u00e9gorie \u00ab\u00a0meilleur film \u00e9tranger\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/28/640/0/1855/927/1342/671/60/0/4639a09_1672226482006-063-1422907319.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style d'Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       

        
  
