<FILE-date="2022/08/29/19">

<article-nb="2022/08/29/19-1">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Selon Sergey Khlan, député local et conseiller du gouverneur régional, « la première étape » pour l’armée ukrainienne « est la rive droite de la région de Kherson », occupée depuis plusieurs mois par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : à Kherson, où l’armée ukrainienne tente d’avancer, « le début bien préparé d’une contre-offensive » Selon Sergey Khlan, député local et conseiller du gouverneur régional, « la première étape » pour l’armée ukrainienne « est la rive droite de la région de Kherson », occupée depuis plusieurs mois par les Russes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:40   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 187ᵉ jour de guerre en Ukraine         « Le jour est venu, la mission de l’AIEA vers Zaporijia est désormais en route. Nous devons protéger la sécurité de l’Ukraine et de la plus grande centrale d’Europe », a écrit Rafael Mariano Grossi, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) sur Twitter, précisant que la mission arriverait sur place « plus tard cette semaine ».        Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne, qui se réuniront cette semaine à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne Josep Borrell. « Je crois que nous devons revoir la manière dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons être plus sélectifs. Mais je ne suis pas favorable à l’arrêt de délivrance des visas pour tous les Russes. » a-t-il ajouté.        Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, pendant la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, qui ont blessé deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE.        La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.                  Tout le live                18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson, « le début bien préparé d’une contre-offensive »        « Les forces armées ukrainiennes ont lancé leur offensive dans plusieurs zones dans le Sud. Nous demandons aux résidents de Kherson de suivre les consignes de sécurité : rester près des abris et loin des positions russes », a écrit le chef de l’administration régionale, Yaroslav Yanuchevytch, sur Telegram, ajoutant : « Nous croyons dans l’armée ukrainienne ! »          « Ce qui se passe actuellement est le début bien préparé et bien équilibré d’une contre-offensive », a confirmé à l’Agence France-Presse Sergey Khlan, député local et conseiller du gouverneur régional. Selon lui, « les avions ukrainiens parcourent aujourd’hui toute la ligne de front » dans cette région du sud du pays.          M. Khlan a également assuré que les forces ukrainiennes avaient « l’avantage » sur le front sud après plusieurs frappes ces dernières semaines ayant visé des ponts dans la région de Kherson et destinées à gêner la logistique de l’armée russe. Toujours selon lui, la « première ligne de défense » des forces russes dans cette région a été brisée, les forçant « à se retirer ». Et de préciser :           La première étape [de la contre-offensive] est la rive droite de la région de Kherson. Il est encore difficile de parler de la libération de la rive gauche.                     17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie prévoit une contraction de son PIB inférieure à 3 % en 2022        Le PIB russe se contractera d’« un peu plus de 2 % » en 2022 et de « pas plus de 1 % » en 2023, a affirmé, lundi, le premier vice-président Andreï Belooussov. Selon lui, la vigueur du marché de l’emploi permet d’amortir les retombées de ce que Moscou présente comme une « opération militaire spéciale » en Ukraine.          Plusieurs économistes prévoyaient une chute de 15 % du PIB cette année, en raison notamment des sanctions occidentales imposées après l’invasion de l’Ukraine.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Zaporijia, les habitants se préparent au pire        A Zaporijia, près de la centrale nucléaire éponyme, occupée par les forces russes et cible de bombardements réguliers, la population se prépare au pire. Les services de secours mènent déjà des exercices d’évacuation des habitants et s’entraînent à décontaminer la poussière radioactive.          Des comprimés d’iode – qui saturent la thyroïde pour empêcher l’iode radioactif de s’y fixer – à prendre en cas de contamination radioactive leur sont distribués depuis la mi-août. Près de deux tonnes de solution spéciale de décontamination sont stockées dans des installations de la ville. En cas de catastrophe, les alarmes se feront entendre par deux fois pour les habitants, à un jour d’intervalle l’une de l’autre.          « Peut-être que le nuage radioactif n’atteindra pas l’endroit où se trouvent les gens. Lorsque sonnera la deuxième alarme, nous saurons clairement où il se propage », explique Taras Tichtchenko, médecin en chef de la région. « Nous aurons alors toutes les informations sur les voies “propres” et les endroits pour l’évacuation », ajoute-t-il.                    16:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La guerre en Ukraine oblige les pays européens à regarder la réalité militaire : ils ne disposent plus d’armées puissantes, pas même des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l’invasion russe, explique l’ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au Monde.             Lire aussi :     « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »                        15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne appelle les entreprises à la sobriété énergétique face aux risques de pénurie liés à la guerre en Ukraine        La première ministre, Elisabeth Borne, a appelé, lundi, les entreprises françaises à réduire leur consommation d’énergie face aux risques de pénurie de gaz cet hiver dans le contexte de l’invasion de l’Ukraine par la Russie et des risques de rupture des approvisionnements en gaz russe.          Dans un discours prononcé lors de la Rencontre des entrepreneurs de France, Elisabeth Borne a également dit que le gouvernement travaillait sur des mesures pour réduire au maximum l’impact économique d’un éventuel rationnement de l’énergie.          « Si chacun ne prend pas sa part, des coupures brutales de gaz pourraient avoir lieu du jour au lendemain avec des graves conséquences économiques et sociales. C’est le délestage qui peut concerner au demeurant aussi l’électricité », a dit la première ministre.                    15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky réclame des sanctions contre Rosatom pour son « chantage » nucléaire        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réclamé, lundi, des sanctions contre le groupe russe Rosatom pour son « chantage aux radiations » à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par l’armée russe.          « Ce n’est pas normal qu’il n’y ait toujours pas de sanctions contre Rosatom pour ce chantage aux radiations à la centrale nucléaire de Zaporijia », a déclaré Volodymyr Zelensky lors d’une intervention vidéo dans le cadre d’une conférence sur l’énergie à Stavanger (sud-ouest de la Norvège).          M. Zelensky, qui s’exprimait par la voix d’un interprète, n’a pas fourni plus de précisions.                    15:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine a lancé une contre-offensive pour reprendre la ville occupée de Kherson        Les forces ukrainiennes ont lancé une contre-offensive dans le Sud, destinée à repousser les troupes russes de l’autre côté du Dniepr et à reprendre la ville occupée de Kherson, ont annoncé les autorités locales, lundi.          « Aujourd’hui, il y a eu de puissantes attaques d’artillerie sur les positions ennemies (…) sur l’ensemble du territoire de la région occupée de Kherson. C’est l’annonce de ce que nous attendions depuis le printemps : c’est le début de la fin de l’occupation de la région de Kherson », a annoncé à la télévision ukrainienne Sergey Khlan, député local et conseiller du gouverneur régional.                    14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous avons besoin de vous », dit Volodymyr Zelensky aux entreprises françaises        La Rencontre des entrepreneurs de France (REF) du Medef s’est ouverte, lundi, et a commencé par une intervention spéciale du président ukrainien, Volodymyr Zelensky.           Je m’adresse à vous pour vous proposer des milliers de contrats, des milliers d’emplois. Nous avons besoin de vous pour la reconstruction de l’Ukraine après la guerre.           « Nous invitons les entreprises du secteur du bâtiment à participer à la modernisation de l’infrastructure des secteurs urbains pour l’approvisionnement en eau et pour la gestion des déchets ; les entreprises énergétiques à travailler dans notre secteur d’extraction de gaz. Nous invitons les entreprises de l’industrie automobile à localiser leur production ici. Nous invitons les producteurs dans le secteur alimentaire à venir pour produire pour un marché de 40 millions d’habitants », a-t-il dit.                Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en vidéoconférence lors d’une réunion d’affaires avec le Medef, organisée à l’hippodrome de Longchamp, à Paris, lundi 29 août 2022. FRANCOIS MORI / AP                               14:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne organisera des négociations d’urgence sur l’énergie le 9 septembre        Les ministres de l’énergie de l’Union européenne (UE) tiendront des discussions d’urgence le 9 septembre, a déclaré, lundi, le ministre de l’industrie et du commerce tchèque, Jozef Sikela, alors que les prix s’envolent en Europe depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          « Je convoque une réunion extraordinaire du conseil de l’énergie. Nous nous réunirons à Bruxelles le 9 septembre. Nous devons réparer le marché de l’énergie. La solution au niveau de l’UE est de loin la meilleure que nous ayons », a déclaré sur Twitter M. Sikela, dont le pays assure actuellement la présidence de l’UE.                    14:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lloyd Austin rencontrera les ministres de la défense des pays alliés le 8 septembre en Allemagne        Le secrétaire à la défense des Etats-Unis, Lloyd Austin, accueillera le 8 septembre en Allemagne ses homologues des pays alliés pour organiser le soutien des capacités militaires ukrainiennes face à la Russie, a annoncé le commandement des forces aériennes américaines en Europe, lundi.          M. Austin « a de nouveau invité les ministres de la défense et les hauts responsables militaires du monde entier à discuter de la crise actuelle en Ukraine et de divers problèmes de sécurité auxquels sont confrontés les alliés et partenaires des Etats-Unis », peut-on lire dans le communiqué de la défense américaine.                    13:20   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Les médias ukrainiens annoncent le début de la contre-offensive sur Kherson. La première ligne de défense des Russes semble avoir été percée. Avez-vous des informations ?    ithaque         Bonjour, ithaque,          En effet, c’est ce qu’annoncent les médias ukrainiens et CNN, qui citent Natalia Houmeniouk, porte-parole des forces du front sud. « Aujourd’hui, nous avons commencé des actions offensives dans plusieurs directions, notamment dans la région de Kherson », a-t-elle déclaré.                                        12:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE étudie une suspension de l’accord sur les visas avec la Russie, selon un diplomate européen        Les ministres des affaires étrangères européens, qui doivent se réunir mardi et mercredi à Prague, vont mettre à l’étude une suspension totale de l’accord de 2007 entre Moscou et l’Union européenne (UE) prévoyant des facilités de délivrance de visas de court séjour aux ressortissants russes, a dit lundi à l’AFP un diplomate européen.          La République tchèque, qui occupe la présidence tournante de l’UE, espère un accord des Vingt-Sept pour mettre en œuvre, d’ici à octobre, cette suspension que réclamait la Finlande, selon la même source. Après l’invasion de l’Ukraine, l’UE avait suspendu cet accord pour certaines catégories liées au régime, mais Kiev voudrait que les Européens ferment complètement la porte aux touristes russes.                    11:54   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin appelle à faire « pression » sur l’Ukraine pour réduire la tension autour de Zaporijia        « Tous les pays ont l’obligation de faire pression sur la partie ukrainienne pour qu’elle cesse de mettre en danger le continent européen en bombardant la centrale nucléaire de Zaporijia et les zones adjacentes », a déclaré lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il a qualifié, par ailleurs, de « nécessaire » la mission d’inspection de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) attendue cette semaine.                    11:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine accuse la Russie de reconstruire le Théâtre de Marioupol pour cacher ses crimes        Sous couvert de reconstruction en raison de sa « valeur historique », les forces russes rebâtissent à la hâte le Théâtre dramatique de Marioupol, rapporte Petro Andriouchtchenko, conseiller du maire de la ville. Selon M. Andriouchtchenko, les forces russes dissimulent les preuves du bombardement du théâtre le 16 mars. Cette attaque avait tué environ 300 personnes qui s’y cachaient en attendant d’être évacuées. Le 29 juin, Amnesty International avait qualifié cette attaque de « crime de guerre ».               Des images satellites du 24 août montrent des équipements de construction devant le Théâtre dramatique de Marioupol.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »                        11:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olaf Scholz veut que l’Allemagne prenne « une responsabilité particulière » dans l’aide militaire        Appelant les alliés à établir une « division du travail fiable et à long terme » concernant le soutien à l’Ukraine, le chancelier allemand a déclaré, lors d’un discours à Prague, qu’il pouvait « s’imaginer que l’Allemagne assumera une responsabilité particulière en matière de renforcement des capacités d’artillerie et de défense aérienne de l’Ukraine », promettant que Berlin maintiendrait son soutien à Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra ».                    10:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie accuse une deuxième personne de nationalité ukrainienne d’avoir participé à l’attentat contre Daria Douguina        Le Service fédéral de sécurité russe (FSB) affirme avoir identifié une deuxième personne de nationalité ukrainienne impliquée dans le meurtre Daria Douguina, fille d’Alexandre Douguine. Selon des informations du FSB, relayées lundi par les agences russes TASS et Interfax, Bohdan Tsyhanenko aurait fourni à Natalia Vovk une fausse carte d’identité et de fausses plaques d’immatriculation, et l’aurait aidée à assembler l’engin explosif qui a été placé dans la voiture de Daria Douguina. Selon le FSB, Bohdan Tsyhanenko est arrivé en Russie via l’Estonie le 30 juillet et a quitté le pays la veille du meurtre. Deux jours après l’attentat, le FSB avait accusé les « services spéciaux » ukrainiens, affirmant que l’attentat avait été perpétré par une Ukrainienne, identifiée comme Natalia Vovk, arrivée en Russie en juillet avec sa fille mineure, née en 2010.                    10:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La mission à Zaporijia est « la plus difficile de l’histoire de l’AIEA », estime Kiev        La mission que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) s’apprête à effectuer à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia est « la plus difficile de l’histoire en raison de l’activité de combat menée par la Russie sur le terrain, mais aussi de la façon évidente dont la Russie essaie de légitimer sa présence [sur place] », a dit le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, lors d’un déplacement à Stockholm.                    10:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le G7 exige le libre accès de l’AIEA à la centrale de Zaporijia        Les pays du G7, qui se disent « profondément préoccupés » par les risques d’accident nucléaire dans la centrale ukrainienne de Zaporijia, ont demandé lundi la garantie de l’accès « en toute liberté » du personnel de l’Agence internationale de l’énergie atomique à cette centrale.          « Nous soulignons que toute tentative de la Russie de déconnecter la centrale du réseau électrique ukrainien serait inacceptable », prévient en outre dans une déclaration le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolifération, soulignant que la centrale nucléaire ne devait « pas être utilisée pour des activités militaires ou le stockage de matériel militaire ».                    10:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Japon ne peut pas se passer du projet pétrolier et gazier russe Sakhaline 2        Le Japon a imposé des sanctions à la Russie après que cette dernière a lancé l’invasion de l’Ukraine, mais a toujours exclu de sortir d’un projet « extrêmement important pour la sécurité énergétique » de l’archipel, expliquait, à la fin de juin, le premier ministre, Fumio Kishida. A la fin de juillet, le ministre de l’économie, Koichi Hagiuda, a expliqué avoir « obtenu la compréhension » des Etats-Unis sur ce sujet.          Quelque 60 % des 10 millions de tonnes de gaz extraites au large de l’île de l’Extrême-Orient sont achetés par les Japonais, ce qui couvre près de 10 % des besoins nippons.             Lire aussi :   Pourquoi le Japon ne peut pas se passer du projet pétrolier et gazier russe Sakhaline-2                        09:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Néo-Zélandais tué en Ukraine                  Sa mort avait été annoncée le 25 août. Dominic Bryce Abelen, 28 ans, a été tué en Ukraine alors qu’il était en congé sans solde de la Force de défense néo-zélandaise. Il avait rejoint la Légion internationale pour la défense territoriale de l’Ukraine. La première ministre néo-zélandaise, Jacinda Ardern, a déclaré lundi qu’elle ne savait pas si le corps de Dominic Abelen pourrait être rapatrié. Elle enjoint ses concitoyens à ne pas se rendre en Ukraine, car les autorités néo-zélandaises ne disposent d’aucun moyen pour leur venir en aide. Selon le ministère des affaires étrangères, trois Néo-Zélandais se trouvent en Ukraine.                                     Ce qu’il faut savoir en ce 187ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Anna Villechenon      Image de couverture :  Dans les rues de la ville de Kherson, le 20 juillet.   STRINGER / AFP          « Le jour est venu, la mission de l’AIEA vers Zaporijia est désormais en route. Nous devons protéger la sécurité de l’Ukraine et de la plus grande centrale d’Europe », a écrit Rafael Mariano Grossi, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) sur Twitter, précisant que la mission arriverait sur place « plus tard cette semaine ».La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, avait assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, au cas où une fuite radioactive s’y produirait.Les bombardements continuent dans Le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, pendant la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne, qui se réuniront cette semaine à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne, Josep Borrell. « Je crois que nous devons revoir la manière dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons être plus sélectifs. Mais je ne suis pas favorable à l’arrêt de délivrance des visas pour tous les Russes. » a-t-il ajouté.La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de “russe” et de “fasciste” utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Décryptages. En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations         Tribune. « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Tribune. Zoïa Svetova : « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »         Récit. La centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 187ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-29T17:10:35+00:00","coverageEndTime":"2022-08-30T05:10:35+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","description":"Selon Sergey Khlan, d\u00e9put\u00e9 local et conseiller du gouverneur r\u00e9gional, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0est la rive droite de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, occup\u00e9e depuis plusieurs mois par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : à Kherson, où l’armée ukrainienne tente d’avancer, « le début bien préparé d’une contre-offensive »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon Sergey Khlan, d\u00e9put\u00e9 local et conseiller du gouverneur r\u00e9gional, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0est la rive droite de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, occup\u00e9e depuis plusieurs mois par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-08-29T17:10:35+00:00"
,"endDate":"2022-08-30T05:10:35+00:00"
  \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont lanc\u00e9 leur offensive dans plusieurs zones dans le Sud. Nous demandons aux r\u00e9sidents de Kherson de suivre les consignes de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: rester pr\u00e8s des abris et loin des positions russes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Yaroslav Yanuchevytch, sur Telegram, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous croyons dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ce qui se passe actuellement est le d\u00e9but bien pr\u00e9par\u00e9 et bien \u00e9quilibr\u00e9 d\u2019une contre-offensive\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Sergey Khlan, d\u00e9put\u00e9 local et conseiller du gouverneur r\u00e9gional. Selon lui, \u00ab\u00a0les avions ukrainiens parcourent aujourd\u2019hui toute la ligne de front\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion du sud du pays.          M.\u00a0Khlan a \u00e9galement assur\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0l\u2019avantage\u00a0\u00bb sur le front sud apr\u00e8s plusieurs frappes ces derni\u00e8res semaines ayant vis\u00e9 des ponts dans la r\u00e9gion de Kherson et destin\u00e9es \u00e0 g\u00eaner la logistique de l\u2019arm\u00e9e russe. Toujours selon lui, la \u00ab\u00a0premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb des forces russes dans cette r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e, les for\u00e7ant \u00ab\u00a0\u00e0 se retirer\u00a0\u00bb. Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           La premi\u00e8re \u00e9tape [de la contre-offensive] est la rive droite de la r\u00e9gion de Kherson. Il est encore difficile de parler de la lib\u00e9ration de la rive gauche.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bien pr\u00e9par\u00e9 d\u2019une contre-offensive\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-29T17:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T15:32:59+00:00","articleBody":"     Le PIB russe se contractera d\u2019\u00ab\u00a0un peu plus de 2\u00a0%\u00a0\u00bb en\u00a02022 et de \u00ab\u00a0pas plus de 1\u00a0%\u00a0\u00bb en\u00a02023, a affirm\u00e9, lundi, le premier vice-pr\u00e9sident Andre\u00ef Belooussov. Selon lui, la vigueur du march\u00e9 de l\u2019emploi permet d\u2019amortir les retomb\u00e9es de ce que Moscou pr\u00e9sente comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.          Plusieurs \u00e9conomistes pr\u00e9voyaient une chute de 15\u00a0% du PIB cette ann\u00e9e, en raison notamment des sanctions occidentales impos\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9voit une contraction de son PIB inf\u00e9rieure \u00e0 3\u00a0% en\u00a02022","dateModified":"2022-08-29T15:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T14:49:46+00:00","articleBody":"     A Zaporijia, pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire \u00e9ponyme, occup\u00e9e par les forces russes et cible de bombardements r\u00e9guliers, la population se pr\u00e9pare au pire. Les services de secours m\u00e8nent d\u00e9j\u00e0 des exercices d\u2019\u00e9vacuation des habitants et s\u2019entra\u00eenent \u00e0 d\u00e9contaminer la poussi\u00e8re radioactive.          Des comprim\u00e9s d\u2019iode \u2013 qui saturent la thyro\u00efde pour emp\u00eacher l\u2019iode radioactif de s\u2019y fixer \u2013 \u00e0 prendre en cas de contamination radioactive leur sont distribu\u00e9s depuis la mi-ao\u00fbt. Pr\u00e8s de deux tonnes de solution sp\u00e9ciale de d\u00e9contamination sont stock\u00e9es dans des installations de la ville. En cas de catastrophe, les alarmes se feront entendre par deux fois pour les habitants, \u00e0 un jour d\u2019intervalle l\u2019une de l\u2019autre.          \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que le nuage radioactif n\u2019atteindra pas l\u2019endroit o\u00f9 se trouvent les gens. Lorsque sonnera la deuxi\u00e8me alarme, nous saurons clairement o\u00f9 il se propage\u00a0\u00bb, explique Taras Tichtchenko, m\u00e9decin en chef de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Nous aurons alors toutes les informations sur les voies \u201cpropres\u201d et les endroits pour l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, les habitants se pr\u00e9parent au pire","dateModified":"2022-08-29T14:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T14:26:14+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine oblige les pays europ\u00e9ens \u00e0 regarder la r\u00e9alit\u00e9 militaire\u00a0: ils ne disposent plus d\u2019arm\u00e9es puissantes, pas m\u00eame des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l\u2019invasion russe, explique l\u2019ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au Monde.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Seule l\u2019Europe a la dimension n\u00e9cessaire pour construire un syst\u00e8me de d\u00e9fense global et suffisant\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","dateModified":"2022-08-29T15:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T13:40:55+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a appel\u00e9, lundi, les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie face aux risques de p\u00e9nurie de gaz cet hiver dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et des risques de rupture des approvisionnements en gaz russe.          Dans un discours prononc\u00e9 lors de la Rencontre des entrepreneurs de France, Elisabeth Borne a \u00e9galement dit que le gouvernement travaillait sur des mesures pour r\u00e9duire au maximum l\u2019impact \u00e9conomique d\u2019un \u00e9ventuel rationnement de l\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0Si chacun ne prend pas sa part, des coupures brutales de gaz pourraient avoir lieu du jour au lendemain avec des graves cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales. C\u2019est le d\u00e9lestage qui peut concerner au demeurant aussi l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit la premi\u00e8re ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne appelle les entreprises \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique face aux risques de p\u00e9nurie li\u00e9s \u00e0 l...","dateModified":"2022-08-29T13:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T13:34:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9clam\u00e9, lundi, des sanctions contre le groupe russe Rosatom pour son \u00ab\u00a0chantage aux radiations\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas normal qu\u2019il n\u2019y ait toujours pas de sanctions contre Rosatom pour ce chantage aux radiations \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky lors d\u2019une intervention vid\u00e9o dans le cadre d\u2019une conf\u00e9rence sur l\u2019\u00e9nergie \u00e0 Stavanger (sud-ouest de la Norv\u00e8ge).          M.\u00a0Zelensky, qui s\u2019exprimait par la voix d\u2019un interpr\u00e8te, n\u2019a pas fourni plus de pr\u00e9cisions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9clame des sanctions contre Rosatom pour son \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-29T13:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T13:28:02+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont lanc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, destin\u00e9e \u00e0 repousser les troupes russes de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr et \u00e0 reprendre la ville occup\u00e9e de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, lundi.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il y a eu de puissantes attaques d\u2019artillerie sur les positions ennemies (\u2026) sur l\u2019ensemble du territoire de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson. C\u2019est l\u2019annonce de ce que nous attendions depuis le printemps\u00a0: c\u2019est le d\u00e9but de la fin de l\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne Sergey Khlan, d\u00e9put\u00e9 local et conseiller du gouverneur r\u00e9gional.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a lanc\u00e9 une contre-offensive pour reprendre la ville occup\u00e9e de Kherson","dateModified":"2022-08-29T14:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T12:41:07+00:00","articleBody":"     La Rencontre des entrepreneurs de France (REF) du Medef s\u2019est ouverte, lundi, et a commenc\u00e9 par une intervention sp\u00e9ciale du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.           Je m\u2019adresse \u00e0 vous pour vous proposer des milliers de contrats, des milliers d\u2019emplois. Nous avons besoin de vous pour la reconstruction de l\u2019Ukraine apr\u00e8s la guerre.           \u00ab\u00a0Nous invitons les entreprises du secteur du b\u00e2timent \u00e0 participer \u00e0 la modernisation de l\u2019infrastructure des secteurs urbains pour l\u2019approvisionnement en eau et pour la gestion des d\u00e9chets\u00a0; les entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 travailler dans notre secteur d\u2019extraction de gaz. Nous invitons les entreprises de l\u2019industrie automobile \u00e0 localiser leur production ici. Nous invitons les producteurs dans le secteur alimentaire \u00e0 venir pour produire pour un march\u00e9 de 40\u00a0millions d\u2019habitants\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en vid\u00e9oconf\u00e9rence lors d\u2019une r\u00e9union d\u2019affaires avec le Medef, organis\u00e9e \u00e0 l\u2019hippodrome de Longchamp, \u00e0 Paris, lundi 29\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. FRANCOIS MORI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/e8c9fe3_d7dc65ee578d4461b341ae12f2ff50c9-d7dc65ee578d4461b341ae12f2ff50c9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons besoin de vous\u00a0\u00bb, dit Volodymyr Zelensky aux entreprises fran\u00e7aises","dateModified":"2022-08-29T15:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T12:32:17+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) tiendront des discussions d\u2019urgence le 9\u00a0septembre, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le ministre de l\u2019industrie et du commerce tch\u00e8que, Jozef Sikela, alors que les prix s\u2019envolent en Europe depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Je convoque une r\u00e9union extraordinaire du conseil de l\u2019\u00e9nergie. Nous nous r\u00e9unirons \u00e0 Bruxelles le 9\u00a0septembre. Nous devons r\u00e9parer le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie. La solution au niveau de l\u2019UE est de loin la meilleure que nous ayons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter M. Sikela, dont le pays assure actuellement la pr\u00e9sidence de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne organisera des n\u00e9gociations d\u2019urgence sur l\u2019\u00e9nergie le 9\u00a0septembre","dateModified":"2022-08-29T12:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T12:07:32+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense des Etats-Unis, Lloyd Austin, accueillera le 8\u00a0septembre en Allemagne ses homologues des pays alli\u00e9s pour organiser le soutien des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes face \u00e0 la Russie, a annonc\u00e9 le commandement des forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines en Europe, lundi.          M.\u00a0Austin \u00ab\u00a0a de nouveau invit\u00e9 les ministres de la d\u00e9fense et les hauts responsables militaires du monde entier \u00e0 discuter de la crise actuelle en Ukraine et de divers probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 auxquels sont confront\u00e9s les alli\u00e9s et partenaires des Etats-Unis\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le communiqu\u00e9 de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lloyd Austin rencontrera les ministres de la d\u00e9fense des pays alli\u00e9s le 8\u00a0septembre en Allemagne","dateModified":"2022-08-29T12:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T11:20:28+00:00","articleBody":"    Bonjour. Les m\u00e9dias ukrainiens annoncent le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson. La premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense des Russes semble avoir \u00e9t\u00e9 perc\u00e9e. Avez-vous des informations ?    ithaque         Bonjour, ithaque,          En effet, c\u2019est ce qu\u2019annoncent les m\u00e9dias ukrainiens et CNN, qui citent Natalia Houmeniouk, porte-parole des forces du front sud. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons commenc\u00e9 des actions offensives dans plusieurs directions, notamment dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","dateModified":"2022-08-29T13:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T10:33:35+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res europ\u00e9ens, qui doivent se r\u00e9unir mardi et mercredi \u00e0 Prague, vont mettre \u00e0 l\u2019\u00e9tude une suspension totale de l\u2019accord de 2007 entre Moscou et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pr\u00e9voyant des facilit\u00e9s de d\u00e9livrance de visas de court s\u00e9jour aux ressortissants russes, a dit lundi \u00e0 l\u2019AFP un diplomate europ\u00e9en.          La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui occupe la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE, esp\u00e8re un accord des Vingt-Sept pour mettre en \u0153uvre, d\u2019ici \u00e0 octobre, cette suspension que r\u00e9clamait la Finlande, selon la m\u00eame source. Apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019UE avait suspendu cet accord pour certaines cat\u00e9gories li\u00e9es au r\u00e9gime, mais Kiev voudrait que les Europ\u00e9ens ferment compl\u00e8tement la porte aux touristes russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u00e9tudie une suspension de l\u2019accord sur les visas avec la Russie, selon un diplomate europ\u00e9en","dateModified":"2022-08-29T11:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T09:54:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tous les pays ont l\u2019obligation de faire pression sur la partie ukrainienne pour qu\u2019elle cesse de mettre en danger le continent europ\u00e9en en bombardant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et les zones adjacentes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il a qualifi\u00e9, par ailleurs, de \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb la mission d\u2019inspection de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) attendue cette semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin appelle \u00e0 faire \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb sur l\u2019Ukraine pour r\u00e9duire la tension autour de Zaporijia","dateModified":"2022-08-29T11:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T09:39:26+00:00","articleBody":"     Sous couvert de reconstruction en raison de sa \u00ab\u00a0valeur historique\u00a0\u00bb, les forces russes reb\u00e2tissent \u00e0 la h\u00e2te le Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol, rapporte Petro Andriouchtchenko, conseiller du maire de la ville. Selon M. Andriouchtchenko, les forces russes dissimulent les preuves du bombardement du th\u00e9\u00e2tre le 16\u00a0mars. Cette attaque avait tu\u00e9 environ 300\u00a0personnes qui s\u2019y cachaient en attendant d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es. Le 29\u00a0juin, Amnesty International avait qualifi\u00e9 cette attaque de \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb.               Des images satellites du 24\u00a0ao\u00fbt montrent des \u00e9quipements de construction devant le Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu autour de nous, c\u2019\u00e9tait du sang et le chaos\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de reconstruire le Th\u00e9\u00e2tre de Marioupol pour cacher ses crimes","dateModified":"2022-08-29T09:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T09:30:17+00:00","articleBody":"     Appelant les alli\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir une \u00ab\u00a0division du travail fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb concernant le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le chancelier allemand a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019un discours \u00e0 Prague, qu\u2019il pouvait \u00ab\u00a0s\u2019imaginer que l\u2019Allemagne assumera une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re en mati\u00e8re de renforcement des capacit\u00e9s d\u2019artillerie et de d\u00e9fense a\u00e9rienne de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, promettant que Berlin maintiendrait son soutien \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz veut que l\u2019Allemagne prenne \u00ab\u00a0une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb dans l\u2019aide militair...","dateModified":"2022-08-29T09:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T08:48:03+00:00","articleBody":"     Le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) affirme avoir identifi\u00e9 une deuxi\u00e8me personne de nationalit\u00e9 ukrainienne impliqu\u00e9e dans le meurtre Daria Douguina, fille d\u2019Alexandre Douguine. Selon des informations du FSB, relay\u00e9es lundi par les agences russes TASS et Interfax, Bohdan Tsyhanenko aurait fourni \u00e0 Natalia Vovk une fausse carte d\u2019identit\u00e9 et de fausses plaques d\u2019immatriculation, et l\u2019aurait aid\u00e9e \u00e0 assembler l\u2019engin explosif qui a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans la voiture de Daria Douguina. Selon le FSB, Bohdan Tsyhanenko est arriv\u00e9 en Russie via l\u2019Estonie le 30\u00a0juillet et a quitt\u00e9 le pays la veille du meurtre. Deux jours apr\u00e8s l\u2019attentat, le FSB avait accus\u00e9 les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens, affirmant que l\u2019attentat avait \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 par une Ukrainienne, identifi\u00e9e comme Natalia Vovk, arriv\u00e9e en Russie en juillet avec sa fille mineure, n\u00e9e en\u00a02010.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse une deuxi\u00e8me personne de nationalit\u00e9 ukrainienne d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019attentat c...","dateModified":"2022-08-29T10:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T08:42:14+00:00","articleBody":"     La mission que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019appr\u00eate \u00e0 effectuer \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia est \u00ab\u00a0la plus difficile de l\u2019histoire en raison de l\u2019activit\u00e9 de combat men\u00e9e par la Russie sur le terrain, mais aussi de la fa\u00e7on \u00e9vidente dont la Russie essaie de l\u00e9gitimer sa pr\u00e9sence [sur place]\u00a0\u00bb, a dit le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Stockholm.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission \u00e0 Zaporijia est \u00ab\u00a0la plus difficile de l\u2019histoire de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, estime Kiev","dateModified":"2022-08-29T09:06:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T08:11:25+00:00","articleBody":"     Les pays du G7, qui se disent \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par les risques d\u2019accident nucl\u00e9aire dans la centrale ukrainienne de Zaporijia, ont demand\u00e9 lundi la garantie de l\u2019acc\u00e8s \u00ab\u00a0en toute libert\u00e9\u00a0\u00bb du personnel de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e0 cette centrale.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que toute tentative de la Russie de d\u00e9connecter la centrale du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien serait inacceptable\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient en outre dans une d\u00e9claration le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolif\u00e9ration, soulignant que la centrale nucl\u00e9aire ne devait \u00ab\u00a0pas \u00eatre utilis\u00e9e pour des activit\u00e9s militaires ou le stockage de mat\u00e9riel militaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 exige le libre acc\u00e8s de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-29T08:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T08:05:16+00:00","articleBody":"     Le Japon a impos\u00e9 des sanctions \u00e0 la Russie apr\u00e8s que cette derni\u00e8re a lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais a toujours exclu de sortir d\u2019un projet \u00ab\u00a0extr\u00eamement important pour la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de l\u2019archipel, expliquait, \u00e0 la fin de juin, le premier ministre, Fumio Kishida. A la fin de juillet, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Koichi Hagiuda, a expliqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0obtenu la compr\u00e9hension\u00a0\u00bb des Etats-Unis sur ce sujet.          Quelque 60\u00a0% des 10\u00a0millions de tonnes de gaz extraites au large de l\u2019\u00eele de l\u2019Extr\u00eame-Orient sont achet\u00e9s par les Japonais, ce qui couvre pr\u00e8s de 10\u00a0% des besoins nippons.             Lire aussi :   Pourquoi le Japon ne peut pas se passer du projet p\u00e9trolier et gazier russe Sakhaline-2          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon ne peut pas se passer du projet p\u00e9trolier et gazier russe Sakhaline\u00a02","dateModified":"2022-08-29T08:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T07:39:32+00:00","articleBody":"               Sa mort avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e le 25\u00a0ao\u00fbt. Dominic Bryce Abelen, 28\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine alors qu\u2019il \u00e9tait en cong\u00e9 sans solde de la Force de d\u00e9fense n\u00e9o-z\u00e9landaise. Il avait rejoint la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine. La premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019elle ne savait pas si le corps de Dominic Abelen pourrait \u00eatre rapatri\u00e9. Elle enjoint ses concitoyens \u00e0 ne pas se rendre en Ukraine, car les autorit\u00e9s n\u00e9o-z\u00e9landaises ne disposent d\u2019aucun moyen pour leur venir en aide. Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, trois N\u00e9o-Z\u00e9landais se trouvent en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un N\u00e9o-Z\u00e9landais tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-08-29T08:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T06:19:02+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique \u00e9crit que \u00ab\u00a0des articles dans des m\u00e9dias russes ind\u00e9pendants laissent penser que, en raison des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es en Urkaine, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, est court-circuit\u00e9 par les responsables des op\u00e9rations sur le terrain, qui font part directement au pr\u00e9sident Poutine du d\u00e9roulement de la guerre\u00a0\u00bb. Selon les services britanniques, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, qui a travaill\u00e9 dans le BTP avant de devenir ministre des situations d\u2019urgence (1994-2012), n\u2019a jamais servi dans l\u2019arm\u00e9e et ne b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019aucune aura aupr\u00e8s des militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, serait court-circuit\u00e9, selon les services britanniqu...","dateModified":"2022-08-29T06:27:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T06:04:46+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont tir\u00e9 sur des quartiers r\u00e9sidentiels d\u2019Enerhodar, la ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, annoncent les forces arm\u00e9es ukrainiennes sur Telegram, accompagnant leur message d\u2019images de voitures en feu. Dimanche, Oleksandr Staroukh, le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, a \u00e9crit sur Telegram que les forces russes avaient attaqu\u00e9 des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels \u00e0 Zaporijia, la principale ville de l\u2019oblast, et \u00e0 Orikhiv, plus \u00e0 l\u2019est.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence de presse\u00a0russe Interfax a cit\u00e9 le communiqu\u00e9 de Ievhen Balitsky, le chef de l\u2019administration temporaire (prorusse), qui a d\u00e9clar\u00e9 que neuf personnes avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es apr\u00e8s des tirs d\u2019artillerie ukrainiens dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par les Russes. L\u2019agence TASS explique que l\u2019arm\u00e9e russe a aussi \u00ab\u00a0abattu un drone kamikaze des forces arm\u00e9es ukrainiennes au-dessus de la centrale nucl\u00e9aire (\u2026). La cible du drone \u00e9tait le stockage de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukrainiens et Russes s\u2019accusent mutuellement de poursuivre les tirs autour de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-29T06:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:53:17+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","dateModified":"2022-08-29T04:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:52:45+00:00","articleBody":"               Sur la photo accompagnant le message qu\u2019il a post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Rafael Mariano Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), pose avec une \u00e9quipe d\u2019une dizaine de personnes, arborant casquettes et gilets au logo de l\u2019instance onusienne.          M.\u00a0Grossi, qui \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Le jour est venu, la mission de l\u2019AIEA vers Zaporijia est d\u00e9sormais en route. Nous devons prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la plus grande centrale d\u2019Europe\u00a0\u00bb. Il r\u00e9clamait depuis plusieurs mois la possibilit\u00e9 de se rendre sur les lieux, avertissant du \u00ab\u00a0risque r\u00e9el de catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          La centrale de Zaporijia, o\u00f9 sont situ\u00e9s six des quinze r\u00e9acteurs ukrainiens, a \u00e9t\u00e9 prise par les troupes russes au d\u00e9but de mars, peu apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle se trouve pr\u00e8s de la ligne de front, dans le Sud. Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de proc\u00e9der \u00e0 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9 du complexe, pr\u00e8s de la ville d\u2019Enerhodar, sur le fleuve Dniepr, et de mettre ainsi le site en p\u00e9ril. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a mis en garde samedi contre des risques de fuites radioactives et d\u2019incendie, apr\u00e8s de nouvelles frappes.          Depuis ces derni\u00e8res semaines, Zaporijia cristallise les inqui\u00e9tudes des Occidentaux. L\u2019ONU a appel\u00e9 \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire aux alentours. Initialement, l\u2019Ukraine craignait qu\u2019une telle visite ne l\u00e9gitime l\u2019occupation russe du site aux yeux de la communaut\u00e9 internationale, avant de finalement soutenir l\u2019id\u00e9e d\u2019une mission de l\u2019AIEA. Devant cette \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb situation, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait press\u00e9 vendredi le gendarme onusien du nucl\u00e9aire d\u2019envoyer au plus vite une \u00e9quipe.          Entre jeudi et vendredi, les six r\u00e9acteurs de 1\u00a0000 m\u00e9gawatts de la centrale ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau national \u00e0 cause de dommages caus\u00e9s aux lignes \u00e9lectriques, selon Kiev, avant d\u2019\u00eatre reconnect\u00e9s et remis en route.          Vladimir Poutine a accept\u00e9 l\u2019organisation d\u2019une mission passant \u00ab\u00a0par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et non par la Russie comme il l\u2019exigeait auparavant, avait fait savoir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u00e0 la mi-ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019Emmanuel Macron avec le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission de l\u2019AIEA\u00a0\u00e0 Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la plus grande ce...","dateModified":"2022-08-29T05:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:50:05+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 lundi 29\u00a0ao\u00fbt au matin \u00eatre en route vers la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, cible de frappes lors des derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Le jour est venu, la mission de l\u2019AIEA vers Zaporijia est d\u00e9sormais en route. Nous devons prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la plus grande centrale d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Rafael Mariano Grossi sur Twitter, pr\u00e9cisant que la mission arriverait sur place \u00ab\u00a0plus tard cette semaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9quipe de l\u2019AIEA en route vers la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-29T05:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:45:04+00:00","articleBody":"           Rafael Mariano Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, avec son \u00e9quipe d\u2019experts, pr\u00eats \u00e0 se rendre \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. TWITTER\u00a0: RAFAEL MARIANO GROSSI                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/784479c_1661747585005-fbtjejrxwae5nf0.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","dateModified":"2022-08-29T04:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:40:38+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Le jour est venu, la mission de l\u2019AIEA vers Zaporijia est d\u00e9sormais en route. Nous devons prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la plus grande centrale d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Rafael Mariano Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sur Twitter, pr\u00e9cisant que la mission arriverait sur place \u00ab\u00a0plus tard cette semaine\u00a0\u00bb.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se r\u00e9uniront cette semaine \u00e0 Prague, ne parviendront probablement pas \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 sur la question d\u2019une interdiction de visa \u00e0 tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estim\u00e9 dimanche le porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell. \u00ab\u00a0Je crois que nous devons revoir la mani\u00e8re dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons \u00eatre plus s\u00e9lectifs. Mais je ne suis pas favorable \u00e0 l\u2019arr\u00eat de d\u00e9livrance des visas pour tous les Russes.\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.          Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Plusieurs attaques, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des quartiers de Nikopol, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont \u00e9galement endommag\u00e9 une douzaine de r\u00e9sidences \u00e0 Marhanets, selon le chef de l\u2019administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a \u00e9galement essuy\u00e9 des tirs pendant la nuit, qui ont bless\u00e9 deux personnes, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un des membres du conseil municipal et maire par int\u00e9rim, Anatolii Kurtiev. Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des bombardements ont frapp\u00e9 les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien. Les autorit\u00e9s de l\u2019oblast de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive.          Lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.          La Russie a engag\u00e9 au moins 160\u00a0000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estim\u00e9 samedi soir le repr\u00e9sentant de la direction principale du renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Vadym Skibitsky. D\u2019apr\u00e8s lui, Moscou pr\u00e9voit d\u2019en mobiliser 90\u00a0000 de plus et \u00ab\u00a0recrute actuellement dans tous les districts militaires\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019a pas communiqu\u00e9 de chiffres officiels sur le sujet.          Dans l\u2019oblast de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M. Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 187\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-29T05:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:39:54+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer \u00e0 propos de la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-29T04:49:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/29/19-2">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Alors que certains pays prennent déjà des mesures pour économiser du gaz et de l’électricité, d’autres prennent leur temps, voire se montrent clairement réticents à suivre cette voie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique      Alors que certains pays prennent déjà des mesures pour économiser du gaz et de l’électricité, d’autres prennent leur temps, voire se montrent clairement réticents à suivre cette voie.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance), Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance), Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional), Cécile Boutelet(Berlin, correspondance), Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance), Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale), Marjorie Cessac et Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Madrid, le 25 août 2022.  CESAR DEZFULI POUR « LE MONDE »               Certains ont déjà leur approvisionnement coupé (Pologne, Bulgarie, Finlande), d’autres ont vu leurs livraisons passablement réduites (Allemagne, Autriche, Danemark, Italie, Pays-Bays...). Vivant désormais au rythme du bon vouloir du président russe, Vladimir Poutine, dans l’acheminement de gaz, les 27 pays de l’Union européenne (UE) se sont accordés, le 26 juillet, sur un plan visant à réduire de 15 % leur consommation de gaz jusqu’en mars 2023. Un engagement qui passe, notamment, par des mesures d’économies. Que les Etats membres, selon le degré d’urgence et leur conviction politique, ne mettent toutefois pas en place avec le même allant.          Des lois existantes mais non appliquées en France          Annoncée, fin juin, en France, par Elisabeth Borne, la première ministre, et par Agnès Pannier-Runacher, la ministre de la transition énergétique, l’idée d’un « plan de sobriété énergétique » a été confirmée par le président, Emmanuel Macron, lors de son entretien du 14-Juillet. Depuis, la sobriété, concept auparavant relégué au second rang par l’exécutif, au grand dam des promoteurs de la lutte contre le changement climatique, est devenue le mot d’ordre de la rentrée. Avec un objectif, celui de réduire de 10 % la consommation d’énergie dans l’Hexagone d’ici deux ans par rapport à celle de 2019. Pour y parvenir, des groupes de travail autour de plusieurs secteurs d’activité (logement, collectivités territoriales, numérique, sport…) ont été lancés par le gouvernement. Chacun ayant été invité à rendre un « plan d’action », fin septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour préparer son plan « sobriété », le gouvernement multiplie les groupes de travail                 En attendant, il suffirait déjà d’appliquer des mesures existant dans le code de l’énergie pour réaliser de substantielles économies, rappelait le groupe de réflexion Terra Nova, dans un rapport publié mardi 23 août. Or, la plupart des commerces, par exemple, n’étaient pas au courant du fait que la climatisation ne pouvait être déclenchée que si la température du bâtiment était supérieure à 26 °C. Et que, pour le chauffage, celle-ci doit être inférieure à 19 degrés. Afin d’y remédier, l’exécutif table sur la publication « imminente » de plusieurs décrets en vue de permettre aux maires de prendre des sanctions quand la loi n’est pas respectée.          Mobilisation générale en Allemagne          Confrontée à un risque accru de pénurie de gaz à partir de l’automne, l’Allemagne s’est lancée dans une gigantesque « chasse au gaspi ». Selon les calculs du ministère de l’économie, une réduction de 20 % de la consommation de gaz serait nécessaire. Un défi considérable, qui implique un « effort national » et une « coopération étroite à tous les niveaux », répète le ministre Robert Habeck, qui a publié, mercredi 24 août, une série de mesures obligatoires.             Il vous reste 81.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/29/l-europe-se-convertit-en-ordre-disperse-a-la-sobriete-energetique_6139393_3234.html"},"headline":"L\u2019Europe se convertit en ordre dispers\u00e9 \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-08-29T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-29T13:00:12+02:00","dateModified":"2022-08-29T15:07:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["Luxembourg","Italie","Belgique","Finlande","Norv\u00e8ge","Espagne","\u00c9conomie fran\u00e7aise","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Alors que certains pays prennent d\u00e9j\u00e0 des mesures pour \u00e9conomiser du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019autres prennent leur temps, voire se montrent clairement r\u00e9ticents \u00e0 suivre cette voie.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Bruxelles, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/558/0/6694/3347/1342/671/60/0/a3959c8_1661699775687-a2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-3">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le vote à la majorité pourrait d’abord être mis en œuvre dans des domaines « où il est particulièrement crucial que l’Europe parle d’une seule voix », selon le chancelier allemand.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Union européenne             Le chancelier allemand Scholz défend un vote à la majorité, et plus à l’unanimité, pour la fiscalité et la diplomatie de l’UE      Le vote à la majorité pourrait d’abord être mis en œuvre dans des domaines « où il est particulièrement crucial que l’Europe parle d’une seule voix », selon le chancelier allemand.       Le Monde avec Reuters     Publié aujourd’hui à 12h28, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a estimé, lundi 29 août, que l’Union européenne (UE) devrait passer progressivement de la règle de l’unanimité à celle de la majorité dans les domaines de la fiscalité et des affaires étrangères, une évolution incontournable dans la perspective de l’élargissement du bloc à de nouveaux membres.            Dans un discours intitulé « L’Europe est notre avenir », prononcé lundi à Prague, capitale de la République tchèque, Olaf Scholz a réaffirmé l’engagement de l’Allemagne à l’élargissement de l’UE, soulignant que les pays des Balkans occidentaux, mais aussi l’Ukraine et la Moldavie ainsi que la Géorgie, à terme, avaient vocation à rejoindre l’UE.            M. Scholz est allé jusqu’à évoquer « une Union européenne de 30 ou 36 Etats », bien « différente de notre Union actuelle ». « Le centre de l’Europe se déplace vers l’est », a-t-il estimé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’UE entame enfin les négociations avec l’Albanie et la Macédoine du Nord, en vue de leur adhésion                   Transition progressive            Pour autant, « dans cette Union élargie, les différences entre les Etats membres vont s’accentuer en ce qui concerne les intérêts politiques, l’influence économique et les systèmes de sécurité sociale », a observé le chancelier allemand. « Alors que l’unanimité est requise aujourd’hui, le risque qu’un seul Etat membre utilise son veto et empêche tous les autres d’aller de l’avant augmente avec chaque nouvel entrant dans le bloc », a-t-il souligné.                 « J’ai donc proposé une transition progressive vers un vote à la majorité pour la politique commune des affaires étrangères, mais aussi dans d’autres domaines, comme la politique fiscale – en sachant pertinemment qu’une telle évolution ne sera pas sans conséquences pour l’Allemagne », a dit Olaf Scholz.            Pour lui, « s’en tenir au principe de l’unanimité ne fonctionne que tant que la pression pour agir est faible. Mais ce n’est plus le cas au vu du changement d’époque » provoqué, selon lui, par l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                              Lire aussi   Brexit : Les modalités de la sortie du Royaume-Uni de l’Union européenne                   Le vote à la majorité pourrait d’abord être mis en œuvre dans des domaines, « où il est particulièrement crucial que l’Europe parle d’une seule voix », comme les décisions sur les sanctions ou les questions liées aux droits humains.                Olaf Scholz a, par ailleurs, réaffirmé son soutien à la proposition du président de la République française, Emmanuel Macron, de créer une « communauté politique européenne » qui permettrait « un échange régulier au niveau politique » entre dirigeants de l’UE et leurs « partenaires européens ».            Au sein de ce nouveau forum, « nous discuterions une ou deux fois par an des thèmes centraux qui concernent notre continent dans son ensemble : la sécurité, l’énergie, le climat ou la connectivité », a fait valoir le chancelier allemand.                Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/olaf-scholz-plaide-pour-la-majorite-plutot-que-l-unanimite-sur-la-fiscalite-et-la-diplomatie-europeenne_6139387_3210.html"},"headline":"Le chancelier allemand Scholz d\u00e9fend un vote \u00e0 la majorit\u00e9, et plus \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, pour la fiscalit\u00e9 et la diplomatie de l\u2019UE","dateCreated":"2022-08-29T12:28:51+02:00","datePublished":"2022-08-29T12:28:51+02:00","dateModified":"2022-08-29T16:56:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le vote \u00e0 la majorit\u00e9 pourrait d\u2019abord \u00eatre mis en \u0153uvre dans des domaines \u00ab\u00a0o\u00f9 il est particuli\u00e8rement crucial que l\u2019Europe parle d\u2019une seule voix\u00a0\u00bb, selon le chancelier allemand.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/635/0/6183/3091/1342/671/60/0/8a33e8d_85d5b96876d04dd4bebef85b5befe379-85d5b96876d04dd4bebef85b5befe379-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-4">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Quatre organisations de magistrats ont déposé un recours pour bloquer le versement des fonds du plan de relance à Varsovie, faute d’amélioration tangible concernant l’indépendance de la justice polonaise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pologne             Etat de droit en Pologne : des juges européens saisissent la justice      Quatre organisations de magistrats ont déposé un recours pour bloquer le versement des fonds du plan de relance à Varsovie, faute d’amélioration tangible concernant l’indépendance de la justice polonaise.          Par Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h21    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une première dans l’histoire de la justice européenne. Dimanche 28 août, quatre organisations de juges ont déposé une plainte contre la décision des Vingt-Sept d’ouvrir à la Pologne l’accès aux 35 milliards d’euros qui lui sont réservés dans le plan de relance européen, en dépit de la crise de l’Etat de droit qui persiste dans le pays. L’Association européenne des juges, Magistrats européens pour la démocratie et les libertés, l’Association des juges administratifs européens et la fondation néerlandaise Rechters voor Rechters dénoncent ainsi un préjudice porté non seulement aux magistrats, malmenés par le gouvernement populiste polonais, mais aussi au « système judiciaire européen dans son ensemble ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Pologne, des juges vont à la rencontre des citoyens pour défendre l’indépendance de la justice                 Les quatre organisations ont chacune introduit un recours devant la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE), qui devra avant tout se prononcer sur la validité de leur action et établir leur intérêt à agir. Car jamais auparavant des associations de juges n’avaient été amenées à contester en justice une décision du Conseil de l’Union européenne (UE), qui réunit les ministres de chaque Etat membre. Si elles l’ont fait, c’est parce que « les Vingt-Sept ont franchi le Rubicon », estime Laurent Pech, qui a soutenu cette initiative à travers sa start-up académique The Good Lobby Profs et qui enseigne le droit européen à l’université du Middlesex, à Londres.               Le 17 juin 2021, les ministres de l’économie et des finances avaient validé le plan de relance polonais. Une première étape indispensable pour que Varsovie puisse décrocher son enveloppe de 23,9 milliards d’euros de subventions et celle de 12,1 milliards d’euros de prêts à taux avantageux, prévus pour ce pays dans le cadre du plan de relance européen doté de 750 milliards d’euros pour permettre aux économies européennes de se relever après la pandémie de Covid-19.          Rencontre avec Emmanuel Macron          La décision du Conseil a suivi la recommandation, formulée le 1er juin par la Commission européenne, mise sous pression pour déminer ce dossier et faire prévaloir l’unité des Vingt-Sept face à l’invasion russe de l’Ukraine. Depuis des mois, le parti Droit et justice (PiS), au pouvoir à Varsovie, met en avant les énormes défis auxquels est confrontée la Pologne, qui a accueilli près de 1,5 million de réfugiés ukrainiens. Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, est ainsi attendu à Paris, lundi 29 août, pour discuter avec le président français, Emmanuel Macron, du soutien européen à l’Ukraine.          Le compromis trouvé par l’exécutif européen a été de valider le plan de relance polonais, après un an de blocage dû aux graves menaces qui pèsent sur l’indépendance polonaise. Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission, avait toutefois imposé ses conditions, exigeant notamment que Varsovie supprime la chambre disciplinaire de la Cour suprême, utilisée par le pouvoir pour mater les juges, et réforme ce régime, avant de prétendre au moindre centime des fonds de relance.        Il vous reste 48.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/etat-de-droit-en-pologne-des-juges-europeens-saisissent-la-justice_6139386_3210.html"},"headline":"Etat de droit en Pologne\u00a0: des juges europ\u00e9ens saisissent la justice","dateCreated":"2022-08-29T12:21:53+02:00","datePublished":"2022-08-29T12:21:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Pologne"],"description":"Quatre organisations de magistrats ont d\u00e9pos\u00e9 un recours pour bloquer le versement des fonds du plan de relance \u00e0 Varsovie, faute d\u2019am\u00e9lioration tangible concernant l\u2019ind\u00e9pendance de la justice polonaise.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/19/272/0/5358/2679/1342/671/60/0/81d1974_5849123-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-5">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Ce courant, qui véhicule en apparence un message pacifiste, réunit des groupements européens ouvertement extrémistes, voire violents.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             La radicalisation du mouvement nationaliste de Flandre      Ce courant, qui véhicule en apparence un message pacifiste, réunit des groupements européens ouvertement extrémistes, voire violents.          Par Jean-Pierre Stroobants(Ypres (Belgique), Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de l’Ijzerwake, Wim De Wit, lors d’un rassemblement à Ypres (Belgique), le 28 août 2022.  NICOLAS MAETERLINCK / BELGA VIA REUTERS CONNECT               La route qui mène à l’Ijzerwake (la « Veillée de l’Yser ») est bordée de nombreux cimetières de soldats, belges et étrangers, morts dans les batailles de la guerre de 1914-1918. C’est dans cette région que le Mouvement flamand mobilise chaque année ses membres pour commémorer ses martyrs, des militaires en majorité flamands, commandés par des officiers francophones pour l’essentiel. Une période mythifiée, qui a engendré la naissance d’une puissante revendication mêlant pacifisme, exigences linguistiques et volonté séparatiste.          Au fil du temps, le traditionnel pèlerinage, dont le slogan est « Tout pour la Flandre, la Flandre pour le Christ », a dépéri et la frange la plus radicale a pris le dessus, organisant dans un vaste champ sa « veillée » aux relents moins pacifiques. Un concert, Frontnacht, devait s’y dérouler vendredi 26 août et rassembler une demi-douzaine de groupes étrangers de métal, comme les Italiens de Bronson, déjà poursuivis pour violences à l’égard de migrants et dont les textes appellent à l’épuration ethnique, ou le groupe allemand Flak, au sein duquel le leader entretient des contacts avec des suprémacistes américains.               Mise en garde par des services de renseignement et craignant que la mouvance néonazie européenne ne s’empare de l’événement, la mairie d’Ypres a retiré, vendredi, son autorisation. Dimanche, dans son intervention devant 2 500 personnes, le président de l’Ijzerwake, Wim De Wit, a estimé que, le « politiquement correct » avait frappé et que s’il était « impensable » pour lui qu’un podium soit offert à des groupes racistes ou néonazis, les accusations de « la gauche et l’extrême gauche » n’avaient toutefois pas été étayées.          Des groupements très ouvertement extrémistes          C’est l’illustration du dilemme de son courant, qui véhicule un message pacifiste mais réunit des groupements très ouvertement extrémistes, voire violents. A propos du conflit ukrainien aussi, son positionnement est ambigu : estimant que « deux visions sont sans doute présentes sur cette prairie » (l’une favorable à Vladimir Poutine, l’autre au peuple d’Ukraine), M. De Wit s’en est tiré en indiquant que seule « la paix de Dieu » devait prévaloir et que le « plus jamais la guerre » des soldats de 14-18 devait être entendu. Qualifiant le conflit de « folie criminelle », il a été mollement applaudi. Et il n’a rien dit de l’attentat contre Daria Douguina, nouvelle égérie de l’extrémisme de droite européen, décédée à Moscou le 20 août.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Flandre, l’extrême droite appelle à la dénonciation des enseignants « gauchistes »                 Les propos étaient-ils jugés trop flous ou l’annulation du concert a-t-elle joué ? La présence étrangère semblait, en tout cas, très limitée dimanche, lors de cette commémoration mêlant messe, défilé de drapeaux, rassemblement de jeunes et discours, le tout autour du thème « notre peuple, notre droit ». Une vingtaine de stands proposaient la création d’un syndicat et d’une sécurité sociale autonomes, des vêtements frappés du lion des Flandres toutes griffes dehors, des livres d’histoire concernant pour une bonne part la collaboration et « l’injustice » faite à de nombreux Flamands après la guerre.            Il vous reste 33.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/la-radicalisation-du-mouvement-nationaliste-de-flandre_6139385_3210.html"},"headline":"La radicalisation du mouvement nationaliste de Flandre","dateCreated":"2022-08-29T12:18:27+02:00","datePublished":"2022-08-29T12:18:27+02:00","dateModified":"2022-08-29T12:18:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Ce courant, qui v\u00e9hicule en apparence un message pacifiste, r\u00e9unit des groupements europ\u00e9ens ouvertement extr\u00e9mistes, voire violents.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Ypres (Belgique), Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/446/0/5349/2674/1342/671/60/0/7276e23_1661761513061-2022-08-28t000000z-1798872387-mt1belga41386372-rtrmadp-3-ieper-politics-ijzerwake-event.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-6">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La guerre en Ukraine oblige les pays européens à regarder la réalité militaire : ils ne disposent plus d’armées puissantes, pas même des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l’invasion russe, explique l’ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Défense         « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Tribune        Guillaume Ancel  Ancien lieutenant-colonel et écrivain        La guerre en Ukraine oblige les pays européens à regarder la réalité militaire : ils ne disposent plus d’armées puissantes, pas même des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l’invasion russe, explique l’ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    De 1985 à 1989, ma promotion d’officiers a été formée à Saint-Cyr puis dans les écoles d’arme, comme Draguignan pour l’artillerie ou Saumur pour la cavalerie. Nous avons constitué la dernière génération à se préparer au « combat blindé » contre une armée soviétique sous domination russe.          Lorsque nous sommes arrivés en régiment, cette situation a implosé sous nos yeux : le mur de Berlin s’est effondré, puis le pacte de Varsovie et la toute-puissante URSS ont disparu, du moins nous l’avons cru.          Nous avons alors restructuré l’armée française, pour mener pendant plus de trente années des opérations qu’il ne fallait pas appeler « guerres » mais « interventions extérieures », et dont la forme évoluait sans cesse, nous surprenant à chaque nouvel engagement. Sans l’ombre d’un débat, l’armée française s’est radicalement transformée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il serait temps, à l’approche de la présidentielle, de s’interroger sur nos interventions militaires »                 Son effort a été colossal : sa taille a diminué de plus de la moitié. L’armée s’est intégralement professionnalisée et équipée avec une génération de matériels beaucoup plus légers et sophistiqués, aérotransportables et adaptés à des engagements rapides et courts en intensité. Exit les chars lourds et les capacités massives de bombardement, les stocks d’armements et de munitions. Bienvenue aux « frappes chirurgicales » et aux opérations spéciales menées avec des armes légères en comparaison des précédentes, produites en petite série, comme de l’orfèvrerie.          Destructions massives et pertes abyssales          Le Caesar en est l’illustration, ce canon d’artillerie sur camion, deux fois plus léger que son prédécesseur monté sur un char lourd (155 AuF1), constitue aujourd’hui une arme « moderne », précise et fragile.               En parallèle, notre démocratie se défaisait des sujets militaires. Alors que depuis 1962, la France a participé à trente-deux guerres sans jamais reconnaître une seule fois « être en guerre », notre société s’éloignait inexorablement du fait militaire. La société n’y portait quasiment plus aucun intérêt, leur pilotage était discrètement monopolisé par l’Elysée et les militaires priés de se taire. Ainsi, cette évolution structurante de l’armée française s’est faite sans l’ombre d’un débat.           Ma promotion d’officiers formée à Saint-Cyr, puis dans les écoles d’arme, constitue la dernière génération à s’être préparée au « combat blindé » contre une armée soviétique sous domination russe          L’agression militaire de l’Ukraine par la Russie de Vladimir Poutine n’en finit pas de déstabiliser cette conviction patiemment acquise de vivre dans une Europe qui ne serait plus concernée par le phénomène le plus destructeur de notre humanité, la guerre.        Il vous reste 58.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/29/seule-l-europe-a-la-dimension-necessaire-pour-construire-un-systeme-de-defense-global-et-suffisant_6139379_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Seule l\u2019Europe a la dimension n\u00e9cessaire pour construire un syst\u00e8me de d\u00e9fense global et suffisant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-29T11:30:05+02:00","datePublished":"2022-08-29T11:30:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Guerre en Ukraine","Tribunes","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"La guerre en Ukraine oblige les pays europ\u00e9ens \u00e0 regarder la r\u00e9alit\u00e9 militaire\u00a0: ils ne disposent plus d\u2019arm\u00e9es puissantes, pas m\u00eame des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l\u2019invasion russe, explique l\u2019ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Ancel","description":"Ancien lieutenant-colonel et \u00e9crivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/162/0/4240/2120/1342/671/60/0/e271594_5023716-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-7">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Un accord de « libre circulation » a été conclu in extremis entre Pristina et Belgrade sur la question des papiers d’identité. Le gouvernement kosovar avait posé un ultimatum au 1er septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Europe             La Serbie et le Kosovo s’entendent pour éviter un conflit à leur frontière      Un accord de « libre circulation » a été conclu in extremis entre Pristina et Belgrade sur la question des papiers d’identité. Le gouvernement kosovar avait posé un ultimatum au 1er septembre.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 10h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En pleine guerre d’Ukraine, la menace de la résurgence d’un autre conflit en Europe, entre la Serbie et le Kosovo, s’éloigne. Samedi 27 août, à cinq jours d’un ultimatum fixé par le gouvernement de Pristina à celui de Belgrade, le haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères, Josep Borrell, a annoncé un « accord sur la liberté de mouvement ». Conclu entre le président serbe, Aleksandar Vucic, et le premier ministre kosovar Albin Kurti, il devrait permettre d’éviter le risque d’affrontements à la frontière séparant ces deux pays des Balkans.                           Lire aussi :  Serbie et Kosovo concluent un « accord de libre circulation » pour désamorcer les tensions                 M. Kurti, un nationaliste albanophone de gauche, menaçait en effet, depuis des semaines, d’exiger des membres de la minorité serbe de son pays de présenter, à partir du 1er septembre, une pièce d’identité kosovare pour entrer sur le territoire. Cette revendication, qualifiée de « simple réciprocité » par M. Kurti, était destinée à répondre au fait que la Serbie, qui ne reconnaît pas l’indépendance, proclamée en 2008, de son ancienne région, refuse toujours, de son côté, d’accepter les pièces d’identité émises par Pristina.               Depuis des années, les Kosovars désirant se rendre en Serbie sont en effet contraints à de pénibles contorsions administratives. Or, depuis son élection au poste de premier ministre, en mars 2021, M. Kurti a promis de répondre pied à pied aux mesures vexatoires de Belgrade. La fin de la reconnaissance des cartes d’identité serbes, mais aussi de celle des plaques d’immatriculation, devait initialement intervenir le 1er août. Cette annonce avait déclenché un vaste mouvement de protestation chez les Serbes du Kosovo, qui avaient bloqué les principaux axes du nord du pays, où ils sont majoritaires. Des coups de feu avaient même été tirés contre la police kosovare.                           Lire aussi :  Le Kosovo reporte l’entrée en vigueur de nouvelles règles à la frontière serbe après des tensions                 Sous l’égide des Etats-Unis et de l’Union européenne          Après de longues négociations sous l’égide des Etats-Unis et de l’Union européenne (UE), soucieuses d’éviter à tout prix le retour d’un conflit dans les Balkans, M. Kurti avait accepté de repousser l’application de sa mesure au 1er septembre. L’accord de samedi permet de mettre un terme au premier volet du problème. En revanche, le différend sur les plaques d’immatriculation « reste à résoudre », a reconnu M. Borrell. Pristina a promis de laisser deux mois aux Serbes du Kosovo pour changer celles-ci, ce qui donne un peu de temps à la diplomatie.          Cet accord sur les cartes d’identité constitue une victoire pour le gouvernement de Pristina et son recours à l’ultimatum. « Les citoyens de la République du Kosovo pourront traverser la frontière avec la Serbie sans obstacle », s’est félicité M. Kurti. De son côté, le pouvoir serbe a insisté sur le fait que cette reconnaissance des pièces d’identité kosovare n’impliquait pas une reconnaissance de l’indépendance de son ancienne région.            Il vous reste 41.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/la-serbie-et-le-kosovo-s-entendent-pour-eviter-un-conflit-a-leur-frontiere_6139371_3210.html"},"headline":"La Serbie et le Kosovo s\u2019entendent pour \u00e9viter un conflit \u00e0 leur fronti\u00e8re","dateCreated":"2022-08-29T10:31:05+02:00","datePublished":"2022-08-29T10:31:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Kosovo","Europe","Serbie","International"],"description":"Un accord de \u00ab\u00a0libre circulation\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 conclu in extremis entre Pristina et Belgrade sur la question des papiers d\u2019identit\u00e9. Le gouvernement kosovar avait pos\u00e9 un ultimatum au 1er\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/433/0/4788/2394/1342/671/60/0/710a256_1661760730722-565073.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-8">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les nouveaux cardinaux incarnent la diversification géographique entreprise par le pontife argentin, qui poursuit ses réformes. La proportion des Italiens, traditionnellement en position de force, a ainsi reculé de 24 % à 15 %.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pape François             Le pape François promeut une Eglise mondialisée      Les nouveaux cardinaux incarnent la diversification géographique entreprise par le pontife argentin, qui poursuit ses réformes. La proportion des Italiens, traditionnellement en position de force, a ainsi reculé de 24 % à 15 %.          Par Cécile Chambraud(Rome, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h05    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pape François préside le consistoire créant 20 nouveaux cardinaux à la basilique Saint-Pierre de Rome, le 27 août 2022 (photo transmise par le Vatican).  HANDOUT / AFP               Le cardinal français Jean-Pierre Ricard, 77 ans, dont seize de cardinalat, a assisté comme nombre de ses 225 confrères à la cérémonie de création de vingt nouveaux cardinaux par le pape François, à Saint-Pierre de Rome, samedi 27 août. « J’ai eu l’impression de ne pas connaître la moitié d’entre eux », confiait-il deux heures plus tard dans les jardins de l’ambassade de France près le Saint-Siège, à l’occasion d’une réception en l’honneur du nouveau cardinal français, Jean-Marc Aveline, archevêque de Marseille.          L’« impression » du cardinal Ricard est fondée. Dans l’Eglise catholique, les cardinaux ont deux fonctions. L’une est d’être conseiller du pape. L’autre (réservée à ceux qui ont moins de 80 ans, au nombre de 132 aujourd’hui) consiste à élire son successeur quand le siège est vacant. Depuis son élection, en mars 2013, François a nommé 83 nouveaux cardinaux électeurs, soit 63 % du collège cardinalice, et les occasions de se rencontrer ont été bien rares. Le pape François, qui prône la collégialité dans la gouvernance, ne les a en effet presque jamais consultés depuis des années. Il était donc temps qu’ils fassent connaissance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Marc Aveline, un homme de la Méditerranée, choisi comme nouveau cardinal par le pape François                 Ce sera le cas lors d’une réunion exceptionnelle de tous les cardinaux organisée à Rome lundi et mardi. A l’heure où son état de santé alimente les spéculations sur un pontificat finissant, François s’efforce, avec ces deux événements rapprochés, de pérenniser deux réformes essentielles à ses yeux : la diversification de l’Eglise catholique et un pouvoir décentralisé et mieux réparti.               Alignés face au pape, dans le chœur de la basilique Saint-Pierre, samedi, les nouveaux cardinaux incarnaient la diversification géographique entreprise par le pontife argentin. L’Italien Giorgio Marengo, 48 ans, est le préfet apostolique d’Oulan-Bator, en Mongolie. « L’Asie est très importante, c’est le berceau des grandes religions mondiales et la religion y est d’abord une réalité de tous les jours », explique le benjamin du collège cardinalice. Aujourd’hui, observe-t-il, il y a, sur place, vingt-deux prêtres, deux « locaux » et vingt missionnaires.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Canada, le « pèlerinage pénitentiel » du pape François dévoile sa santé déclinante                 Un cardinal dalit          L’Asie a vu son nombre de cardinaux électeurs passer de 9 % à 16 % en neuf ans. Elle est une priorité pour François. Il s’est déjà rendu dans une dizaine de pays du continent et il rêve d’aller en Chine et en Corée du Nord. Vendredi, dans un entretien à la chaîne sud-coréenne KBS, le pape a tout bonnement demandé au gouvernement nord-coréen de l’inviter. « Lorsqu’ils m’inviteront – autrement dit, s’il vous plaît, invitez-moi – je ne dirai pas non », a-t-il déclaré. Le nouveau cardinal sud-coréen Lazzaro You Heung-sik dit « prier » pour que cette demande se réalise.        Il vous reste 57.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/le-pape-francois-promeut-une-eglise-mondialisee_6139368_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois promeut une Eglise mondialis\u00e9e","dateCreated":"2022-08-29T10:05:16+02:00","datePublished":"2022-08-29T10:05:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape Fran\u00e7ois"],"keywords":["International","Europe","Vatican","Pape Fran\u00e7ois"],"description":"Les nouveaux cardinaux incarnent la diversification g\u00e9ographique entreprise par le pontife argentin, qui poursuit ses r\u00e9formes. La proportion des Italiens, traditionnellement en position de force, a ainsi recul\u00e9 de 24\u00a0% \u00e0 15\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"Rome, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/de0df10_5031062-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape Fran\u00e7ois","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape-francois/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-9">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Quelque 60 % des 10 millions de tonnes de gaz extraites au large de l’île de l’Extrême-Orient sont achetés par les Japonais, ce qui couvre près de 10 % des besoins nippons.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Énergies fossiles             Pourquoi le Japon ne peut pas se passer du projet pétrolier et gazier russe Sakhaline-2      Quelque 60 % des 10 millions de tonnes de gaz extraites au large de l’île de l’Extrême-Orient sont achetés par les Japonais, ce qui couvre près de 10 % des besoins nippons.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h34, mis à jour à 16h06    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pétrolier « Sun Arrows » charge sa cargaison de gaz naturel liquéfié du projet Sakhalin-2,dans le port de Prigorodnoye, en Russie, le 29 octobre 2021.  AP                 Poussées par un gouvernement soucieux de l’approvisionnement énergétique pour l’hiver, les maisons de commerce japonaises Mitsubishi Corp. et Mitsui & Co. restent engagées dans le projet Sakhaline-2 d’exploitation pétrolière et surtout gazière de l’Extrême-Orient russe. Mitsubishi l’a confirmé, vendredi 26 août, quelques jours après Mitsui.            Les deux compagnies vont déposer un dossier pour devenir actionnaires de Sakhalin Energy, l’entité créée le 5 août par les autorités russes, en remplacement du consortium Sakhalin Energy Investment (SEI), dans lequel Mitsui détenait 10 % et Mitsubishi 12,5 %. Actionnaire majoritaire dans SEI, le géant russe de l’énergie Gazprom devrait obtenir 50 % du nouvel opérateur. L’autre partenaire du projet, le groupe britannique Shell, avait annoncé, fin février, son intention de s’en retirer et de céder sa participation de 27,5 %.                 Le maintien de Mitsubishi et de Mitsui dans Sakhaline-2 coïncide avec les annonces, par les huit acheteurs japonais du gaz naturel liquéfié (GNL) de ces gisements de Piltun-Astokhskoye et Lunskoye, au large de la côte nord-est de l’île de Sakhaline, du renouvellement de leurs contrats d’achat à des conditions similaires aux précédents.            Un projet « extrêmement important pour la sécurité énergétique »            La plupart avaient conclu des accords sur dix ans, voire vingt ans, et certains en sont très dépendants. Quelque 50 % du GNL acheté par la compagnie Hiroshima Gas vient de Sakhaline-2. La JERA, une coentreprise créée par les compagnies d’électricité de Tokyo (Tepco) et du Chubu, en est toutefois le premier importateur. Son contrat porte sur la fourniture de 2 millions de tonnes de GNL par an jusqu’en 2029.            Et 60 % des 10 millions de tonnes de gaz extraites à Sakhaline sont achetés par les Japonais, ce qui couvre près de 10 % des besoins nippons. L’Archipel importe 97,8 % de son GNL ; 60 % vont à la production d’électricité ; 30 % servent au gaz de ville.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine cible l’approvisionnement en gaz du Japon pour durcir la course aux ressources énergétiques                   D’où les pressions gouvernementales pour maintenir l’engagement dans Sakhaline-2, après la décision unilatérale prise, le 30 juin, par Moscou d’en prendre le contrôle total. Le Japon a imposé des sanctions à la Russie après l’attaque de l’Ukraine, mais a toujours exclu de sortir d’un projet « extrêmement important pour la sécurité énergétique » de l’Archipel, expliquait le premier ministre, Fumio Kishida. Fin juillet, le ministre de l’économie, Koichi Hagiuda, a expliqué avoir « obtenu la compréhension » des Etats-Unis sur ce sujet.                Dès la création de Sakhalin Energy, le 5 août, M. Hagiuda a appelé Mitsubishi et Mitsui à « considérer positivement » leur maintien dans le projet. Le ministre a même promis le soutien du gouvernement. « Les secteurs public et privé travailleront ensemble pour protéger les intérêts des entreprises japonaises et assurer un approvisionnement stable en GNL. »            La pression est forte à l’approche de l’hiver            La pression est forte à l’approche de l’hiver, alors que les prix du GNL augmentent en Asie du Nord-Est, atteignant, vendredi, pour une livraison en octobre les 70,50 dollars (70,90 euros) par million de British thermal units (MMBtu, une unité anglo-saxonne d’énergie), en hausse de 23,7 %, par rapport aux tarifs pour les livraisons en septembre. Ce prix dépasse largement le record de 48 dollars par MMBtu de décembre 2021.            « Les importations de GNL en Asie du Nord-Est devraient augmenter au cours du mois de septembre. Il est possible que les prix montent considérablement une fois l’hiver venu », explique Ryhana Rasidi, spécialiste du GNL au centre d’analyses Kpler.                La situation s’annonce si critique au Japon que Tokyo réfléchit, depuis le mois de juillet, à la mise en place d’une législation de réduction de la consommation de gaz de ville, similaire au mécanisme existant pour économiser l’électricité.            Le ministère de l’économie pourrait demander aux familles et aux entreprises de réduire la consommation de gaz de ville avec ou sans objectifs chiffrés, en cas de grave pénurie d’approvisionnement. Pour l’électricité, un tel ordre oblige légalement les consommateurs, principalement les entreprises, à faire des économies. Les contrevenants sont passibles d’une amende pouvant atteindre 1 million de yens (7 310 euros).                 Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/29/le-japon-ne-peut-pas-se-passer-du-projet-petrolier-et-gazier-russe-sakhaline-2_6139359_3234.html"},"headline":"Pourquoi le Japon ne peut pas se passer du projet p\u00e9trolier et gazier russe Sakhaline-2","dateCreated":"2022-08-29T09:34:05+02:00","datePublished":"2022-08-29T09:34:05+02:00","dateModified":"2022-08-29T16:06:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Asie-Pacifique","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Europe","Russie","International","Japon","\u00c9conomie"],"description":"Quelque 60\u00a0% des 10\u00a0millions de tonnes de gaz extraites au large de l\u2019\u00eele de l\u2019Extr\u00eame-Orient sont achet\u00e9s par les Japonais, ce qui couvre pr\u00e8s de 10\u00a0% des besoins nippons.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/389/0/4686/2343/1342/671/60/0/a207220_1661758277958-ap22112649745891.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-10">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Selon Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, la mission doit arriver sur place « au plus tard cette semaine ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Centrale nucléaire de Zaporijia : l’AIEA en route pour inspecter le site      Selon Rafael Grossi, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, la mission doit arriver sur place « au plus tard cette semaine ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h56, mis à jour à 16h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia, située dans la zone d’Enerhodar contrôlée par la Russie, dans l’est de l’Ukraine, le 19 août 2022.  MAXAR TECHNOLOGIES / VIA AFP                 Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a annoncé, lundi 29 août au matin, qu’il était en route vers la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, cible, ces dernières semaines, de frappes.            « Le jour est venu, la mission de l’AIEA vers Zaporijia est désormais en route. Nous devons protéger la sécurité de l’Ukraine et de la plus grande centrale d’Europe », a écrit Rafael Grossi sur Twitter, précisant que la mission arriverait sur place « plus tard cette semaine ».            The day has come, @IAEAorg's Support and Assistance Mission to #Zaporizhzhya (ISAMZ) is now on its way. We must pro… https://t.co/onW1PZW6l0— rafaelmgrossi (@Rafael MarianoGrossi)              La centrale nucléaire de Zaporijia, qui a fait l’objet de frappes ces dernières semaines, a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, avait assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.                             Lire aussi :  Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                   Une visite à haute portée diplomatique            Initialement, l’Ukraine craignait qu’une telle visite ne légitime l’occupation russe du site aux yeux de la communauté internationale avant de finalement soutenir l’idée d’une mission de l’instance. Devant cette « dangereuse » situation, le président Volodymyr Zelensky avait pressé vendredi le gendarme onusien du nucléaire d’envoyer au plus vite une équipe. Vladimir Poutine a accepté l’organisation d’une mission passant « par l’Ukraine » et non par la Russie, ce qu’il exigeait auparavant, avait fait savoir la présidence française à la mi-août à l’issue d’un entretien téléphonique d’Emmanuel Macron avec le président russe.                 Dans un entretien accordé vendredi au Monde, le directeur général de l’AIEA précisait qu’il travaillait également à la conclusion d’un accord pour que « des experts de l’agence puissent rester en permanence à Zaporijia » une fois que la mission d’inspection aura pu se tenir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/centrale-nucleaire-de-zaporijia-l-aiea-est-en-route-pour-inspecter-le-site_6139351_3210.html"},"headline":"Centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA en route pour inspecter le site","dateCreated":"2022-08-29T06:56:07+02:00","datePublished":"2022-08-29T06:56:07+02:00","dateModified":"2022-08-29T16:43:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Selon Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, la mission doit arriver sur place \u00ab\u00a0au plus tard cette semaine\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/0/0/5417/2708/1342/671/60/0/ea11f3c_1661598934895-000-32gt2u9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-11">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Pour la première fois, les partis conservateur, libéral et chrétien-démocrate se disent prêts à gouverner avec l’appui de l’extrême droite, à l’issue des élections législatives du 11 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             En Suède, l’extrême droite fait campagne avec la droite      Pour la première fois, les partis conservateur, libéral et chrétien-démocrate se disent prêts à gouverner avec l’appui de l’extrême droite, à l’issue des élections législatives du 11 septembre.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö, Suède, correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 08h42    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef du parti démocrate suédois, Jimmie Akesson, prononce un discours à Frihamnen, le port de Göteborg (Suède), le 26 août 2022.  BJORN LARSSON ROSVALL / AFP               Affrété par la droite, le bus bleu, barré du slogan « Une nouvelle énergie pour la Suède », a quitté Stockholm, le 23 août, pour une tournée dans les trois centrales nucléaires du pays. A moins de trois semaines des élections générales du 11 septembre, alors que les prix de l’électricité battent des records dans le royaume scandinave, les conservateurs, libéraux et chrétiens-démocrates espéraient jeter un coup de projecteur sur leur promesse de relancer le secteur du nucléaire en Suède, s’ils remportent les législatives.          C’était sans compter avec la polémique causée par la présence, à bord du bus, d’un député d’extrême droite, Mattias Bäckström Johansson. Responsable de la politique énergétique des Démocrates de Suède (SD), ce dernier s’est réjoui de « faire campagne » avec les autres partis : « Cela montre une possibilité claire pour les électeurs et ce à quoi ils peuvent s’attendre après les élections. » Des propos accueillis avec consternation par plusieurs parlementaires libéraux, qui ont exigé que leur représentant descende immédiatement du bus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gouverner en coalition, une pratique éprouvée en Europe                 Tentant de calmer les esprits, leur chef de file, Johan Pehrson, a assuré qu’il s’agissait juste d’« une visite avec trois partis, qui ont une vision commune de la manière dont nous devrions redémarrer la Suède en tant que nation industrielle afin d’obtenir des prix d’électricité raisonnables », et qu’il ne fallait surtout pas y voir « une alliance ». Cette fois, la colère est venue des rangs des Démocrates de Suède, à plus de 20 % dans les sondages, quand les libéraux stagnent à 4 %, et qui savent que la seule chance, pour la droite, de revenir au pouvoir, après huit ans dans l’opposition, est de s’allier avec eux.          Au niveau local puis national          « C’est ce constat très pragmatique qui a conduit les conservateurs et leurs alliés chrétiens-démocrates à changer de stratégie et à entamer un rapprochement avec les SD », rappelle Jonas Hinnfors, professeur de sciences politiques à l’université de Göteborg. Il y a quelques années encore, un tel scénario était pourtant inimaginable. Fondé en 1988 par d’anciens fascistes, le parti nationaliste restait infréquentable, malgré les efforts menés par Jimmie Akesson, son leader depuis 2005, pour le rendre respectable.               Mais après les dernières législatives en 2018, le cordon sanitaire s’est progressivement délité. Entrés pour la première fois au Parlement en 2010 avec 5,7 % des voix, les SD ont alors remporté 17,5 % des votes. A l’issue du scrutin, le chef de file des conservateurs, Ulf Kristersson, a tenté de former un gouvernement avec les chrétiens-démocrates, les libéraux et les centristes. Sans majorité au Parlement, les quatre partis dépendaient du soutien de l’extrême droite. Les centristes et libéraux ont refusé, permettant aux sociaux-démocrates et aux Verts de rempiler pour un deuxième mandat.        Il vous reste 59.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/en-suede-l-extreme-droite-fait-campagne-avec-la-droite_6139343_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de, l\u2019extr\u00eame droite fait campagne avec la droite","dateCreated":"2022-08-29T06:20:02+02:00","datePublished":"2022-08-29T06:20:02+02:00","dateModified":"2022-08-29T08:42:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, les partis conservateur, lib\u00e9ral et chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate se disent pr\u00eats \u00e0 gouverner avec l\u2019appui de l\u2019extr\u00eame droite, \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 11\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/160/0/6000/3000/1342/671/60/0/aa55ec8_1661708721102-000-32h494u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-12">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Dans la commune de Dymer, proche de Kiev, 58 familles restent sans nouvelles de leurs proches, arrêtés et déportés en Russie. Certains de ces prisonniers servent parfois d’otage à Moscou pour être échangés contre des soldats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, à la recherche des civils disparus : « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? »   Par Florence Aubenas (Dymer, Ukraine, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 19h10     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans la commune de Dymer, proche de Kiev, 58 familles restent sans nouvelles de leurs proches, arrêtés et déportés en Russie. Certains de ces prisonniers servent parfois d’otage à Moscou pour être échangés contre des soldats.                Le portable a arrêté d’émettre le 13 mars. La jeune épouse se souvient précisément de ce jour où son mari a été capturé alors que les troupes russes occupaient Dymer, une ville ukrainienne à une soixantaine de kilomètres de Kiev. Dix jours plus tard, le téléphone a soudain repris du service. La femme appelle un expert en informatique. Comme on consulterait un devin, elle lui demande : « Où est le portable ? ». Il est localisé à Krasnodar, dans le sud-ouest de la Russie, à 1 300 kilomètres de Dymer : le spécialiste lui trouve même le nouveau numéro par les réseaux sociaux. Sans la guerre, ses lignes de front et ses infranchissables frontières, la jeune épouse serait déjà partie à Krasnodar.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à Kherson, où l’armée ukrainienne tente d’avancer, « le début bien préparé d’une contre-offensive »                 Entretemps, un voisin, disparu en même temps que son mari, a été libéré de la prison russe où ils étaient tous deux détenus. Elle le supplie. « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? Tu peux tout me dire. Une seule chose compte : qu’il soit en vie. » Le voisin se tait. Sa détention l’a cassé, ça se voit. Il n’est plus le même, physiquement.                              Les familles de disparus témoignent des conditions d’arrestation et de détention de leurs proches par l’armée russe. A Dymer (oblast de Kyiv), le 6 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Certaines nuits, la jeune épouse se dit qu’elle va appeler le portable. Elle ne peut pas s’empêcher de penser à « l’autre », chez qui le téléphone a atterri, là-bas, à Krasnodar. C’est une femme, elle l’a traquée sur VKontakt, le Facebook russe. Elle l’imagine grosse et laide, forcément. La colère prend la jeune épouse. « Quelle personne normale demanderait à son mari : si tu vas en Ukraine, rapporte-moi le portable d’un prisonnier ? » Elle se souvient de ses photos de famille sur le téléphone. « L’autre » les a-t-elle gardées ? Les regarde-t-elle ?                           Lire aussi :  Six mois de guerre en Ukraine en photos                 Mélange glaçant de torture et de bureaucratie          Comme beaucoup de bourgades au nord de Kiev, Dymer compte cinquante-huit civils détenus en Russie, y compris des femmes, un nombre important au regard d’une population de 6 000 habitants. Tous ont été arrêtés et déportés pendant l’occupation russe de la région du 25 février au 22 mars, un crime de guerre selon les conventions de Genève, rappelait un rapport de Human Rights Watch (HRW) en juillet. L’ONG évoque « des centaines d’Ukrainiens non-combattants que les autorités russes ont ainsi fait disparaître de force », sans chef d’accusation.           « Les accords prévoient des soldats contre des soldats, des blessés contre des blessés, Mais Moscou utilise les civils comme des otages », Iryna Verechtchouk, vice-première ministre ukrainienne                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance                 Cette situation s’explique d’abord techniquement : la commune de Dymer se situe à une heure de route de la Biélorussie, état vassal de Moscou, et donc un chemin facile pour évacuer des prisonniers ukrainiens. Mais pourquoi des civils ? Parce qu’ils sont moins dangereux à attraper que les soldats et que « le Kremlin comptait s’en servir comme monnaie d’échange contre des prisonniers de guerre russes, des combattants donc », explique Iryna Verechtchouk, vice-première ministre, longtemps chargée du dossier à Kiev. Echanger des civils contre des militaires ? « Les lois de la guerre l’interdisent : les accords prévoient des soldats contre des soldats, des blessés contre des blessés, poursuit Iryna Verechtchouk. Mais Moscou utilise les civils comme des otages, c’est du business pour eux. » Dès lors, les libérations se font au compte-goutte et le périple de ces citoyens prisonniers raconte aujourd’hui un pan de la guerre, mélange glaçant de torture et de bureaucratie.        Il vous reste 70.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/en-ukraine-a-la-recherche-des-civils-disparus-a-t-il-encore-des-bras-des-jambes_6139329_3210.html"},"headline":"En Ukraine, \u00e0 la recherche des civils disparus\u00a0: \u00ab\u00a0A-t-il encore des bras\u00a0? Des jambes\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-29T05:15:10+02:00","datePublished":"2022-08-29T05:15:10+02:00","dateModified":"2022-08-29T19:10:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans la commune de Dymer, proche de Kiev, 58 familles restent sans nouvelles de leurs proches, arr\u00eat\u00e9s et d\u00e9port\u00e9s en Russie. Certains de ces prisonniers servent parfois d\u2019otage \u00e0 Moscou pour \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre des soldats.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Dymer, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/43d7a43_1661700399945-prisonniers-gratacap-18.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-13">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE. « Je ne crois pas que couper les liens avec la population civile russe sera utile, et je ne crois pas que cette idée obtiendra l’unanimité requise », a affirmé Josep Borrel, haut représentant de l’UE pour les affaires étrangères et la politique de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union européenne ? La Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE. « Je ne crois pas que couper les liens avec la population civile russe sera utile, et je ne crois pas que cette idée obtiendra l’unanimité requise », a affirmé Josep Borrel, haut représentant de l’UE pour les affaires étrangères et la politique de sécurité.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           23:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche 28 août au soir         Les ministres des Affaires étrangères de l’Union européenne, qui se réuniront cette semaine à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne Josep Borrell. « Je crois que nous devons revoir la manière dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons être plus sélectifs. Mais je ne suis pas favorable à l’arrêt de délivrance des visas pour tous les Russes.  » a-t-il ajouté.        Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, dans la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives  », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.        La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.                     Le 28/08 à 06:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine         Le Royaume-Uni a annoncé samedi 27 août 2022 offrir six drones sous-marins à l’Ukraine pour l’aider à neutraliser des mines russes au large de ses côtes. Ces engins « légers et autonomes sont conçus pour être utilisés jusqu’à 100 mètres sous le niveau de la mer pour détecter, localiser et identifier des mines (…) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser ». Depuis l’accord obtenu par l’ONU, seulement quelques navires transportant des céréales ont pu quitter l’Ukraine. Ces opérations « restent limitées par des mines sous-marines laissées par les forces russes le long de la côte » du pays, avait affirmé le Royaume-Uni.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        L’Agence internationale de l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.        « L’opération spéciale [l’invasion de l’Ukraine] vise à protéger les intérêts vitaux de la Russie, déjà menacés », a estimé l’ancien président Dmitri Medvedev, interrogé par LCI. Selon lui, les Occidentaux « mènent une guerre par procuration » et « suivent aveuglément la politique américaine ». Le responsable russe a assuré que son pays faisait « tout son possible pour éviter une troisième guerre mondiale ».        Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.        TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.        Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.                  Tout le live                06:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci d’avoir suivi ce direct consacré à la guerre en Ukraine.                            04:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                     Lire aussi :   En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                                  03:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                     Lire aussi :   La Russie s’oppose à l’adoption d’un texte sur le désarmement nucléaire à l’ONU                                  02:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                     Lire aussi :   Six mois de guerre en Ukraine en photos                                  01:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                     Lire aussi :   Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                                  00:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Débats cette semaine concernant l’interdiction de visa aux ressortissants russes en UE        Les ministres des Affaires étrangères de l’Union européenne, qui se réuniront cette semaine à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne Josep Borrell.          Interrogé par la chaîne de télévision autrichienne ORF TV, le Haut Représentant de l’UE pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, qui préside les réunions des ministres européens des Affaires étrangères, dont celle de mardi et mercredi, s’est dit personnellement opposé à cette idée, défendue notamment par la Pologne et les pays baltes.          « Je ne crois pas que couper les liens avec la population civile russe sera utile, et je ne crois pas que cette idée obtiendra l’unanimité requise », a-t-il dit.          « Je crois que nous devons revoir la manière dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons être plus sélectifs. Mais je ne suis pas favorable à l’arrêt de délivrance des visas pour tous les Russes. »                    23:45   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Josep Borell, haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, le 18 août 2022. VIRGINIA MAYO / AP                               23:31   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche 28 août au soir         Les ministres des Affaires étrangères de l’Union européenne, qui se réuniront cette semaine à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne Josep Borrell. « Je crois que nous devons revoir la manière dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons être plus sélectifs. Mais je ne suis pas favorable à l’arrêt de délivrance des visas pour tous les Russes.  » a-t-il ajouté.        Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, dans la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives  », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.        La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.                     22:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ville d’Enerhodar a été bombardée, selon le maire de la ville        « Les Russes ont tiré sur Enerhodar », près de la centrale nucléaire de Zaporijia, a annoncé, dimanche soir sur Telegram, Dmitro Orlov, le maire de la ville. « Le chantage nucléaire ne doit pas rester sans réponse », a-t-il ajouté.                                   22:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous travaillons pour faire en sorte qu’il y ait de nouvelles restrictions pour la Russie », a déclaré Volodymyr Zelensky        « Aucun terroriste ne restera sans réponse pour les attaques contre nos villes. Zaporijia, Orikhiv, Kharkiv, Donbass – ils recevront une réponse pour chacun d’eux », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky dans son message vidéo quotidien. « Nous nous préparons pour une nouvelle semaine – elle sera très active. D’importantes visites de partenaires en Ukraine sont prévues », a-t-il ajouté.           Et plus important encore, nous travaillons pour faire en sorte qu’il y ait de nouvelles restrictions pour la Russie à cause de la guerre et qu’il y ait de nouveaux programmes de soutien pour nos défenseurs, pour notre Etat. Soutien de la défense – armes et munitions, soutien financier, soutien politique, soutien médiatique, soutien à notre reconstruction.                     21:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky a annoncé avoir rencontré des représentants des secteurs de la défense et de la sécurité        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annoncé, dimanche soir sur le site du gouvernement, avoir rencontré des représentants des secteurs de la défense et de la sécurité. Lors de cette « réunion secrète », les chefs des forces armées, des services de renseignement, du ministère de la défense, du ministère de l’intérieur, du service de sécurité ukrainien ainsi que d’autres forces de défense ont discuté de la situation au front et des besoins des forces ukrainiennes.                    20:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout               Un immeuble en partie détruit par une récente attaque aérienne sur la ville de Bakhmout, dans l’oblast de Donetsk, le 28 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                 Un employé communal répare une conduite d’eau, le 28 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                               Le 28/08 à 19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le remplissage des cuves de gaz est « plus rapide que prévu » en Allemagne        Les réserves de gaz se remplissent « plus vite que prévu » en Allemagne, malgré les baisses drastiques des livraisons russes, s’est félicité, dimanche sur Twitter, le gouvernement, qui s’attend à remplir son objectif d’octobre dès septembre. L’objectif de stockage fixé par le gouvernement pour octobre, à 85 %, « devrait être atteint dès le début du mois de septembre », a détaillé le ministre de l’économie et du climat, Robert Habeck, dans un communiqué. Les réserves de gaz se situent actuellement à 82 % de leurs capacités, a-t-il ajouté.                    Le 28/08 à 18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington dénonce le « cynisme » de la Russie        Les Etats-Unis ont dénoncé, dimanche, « l’obstruction cynique » de la Russie qui a empêché l’adoption d’une déclaration commune à l’ONU à propos du traité sur la non-prolifération des armes nucléaires (TNP). « Après des semaines d’intenses et productives négociations, la Russie a décidé, seule, de bloquer un consensus sur le document final », à l’issue des quatre semaines de la conférence d’examen aux Nations unies du TNP, a déclaré le porte-parole adjoint du département d’Etat américain, Vedant Patel. Et ce, dans le seul objectif « de bloquer des éléments de langage qui ne faisaient que reconnaître les risques radiologiques à la centrale nucléaire de Zaporijia [en Ukraine] », occupée par l’armée russe, a-t-il dit dans un communiqué.                    Le 28/08 à 17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Autriche réclame un bouclier tarifaire européen pour l’électricité         Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a appelé dimanche l’Union européenne (UE) à « découpler le prix de l’électricité de celui du gaz » pour le faire baisser. Il affirme que ce sujet est sur la table d’une prochaine réunion d’urgence. « Le prix de l’électricité doit baisser » et « il ne faut pas laisser, chaque jour, [Vladimir] Poutine » décider à la place des Européens, a expliqué le chef du gouvernement dans un communiqué. « Nous devons arrêter cette folie qui sévit actuellement sur les marchés de l’énergie », a-t-il ajouté, affirmant que cela n’était possible que dans un cadre européen et non uniquement national.          Toute l’Europe est frappée par une flambée des prix de l’énergie et le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’UE, a annoncé, vendredi sur Twitter, que son pays convoquerait une réunion d’urgence des ministres de l’énergie. « Le sujet [du découplage] sera à l’ordre du jour », a assuré le chancelier autrichien, qui dit l’avoir évoqué en amont avec son homologue allemand, Olaf Scholz, et avec M. Fiala.                    Le 28/08 à 17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  La mère d’un soldat ukrainien se recueille, au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, à Kiev, le 28 août 2022. GENYA SAVILOV / AFP                     Le 28/08 à 16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes        Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.           Pays frontalier de la Russie, la Finlande a décidé de réduire à 10 % le nombre de visas délivrés aux touristes russes à compter du 1er septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l’espace aérien européen aux avions russes, en réaction à l’invasion de l’Ukraine, les Russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans ce pays pour transiter vers d’autres Etats de l’UE grâce à des visas Schengen de court séjour (quatre-vingt-dix jours par période de cent quatre-vingts jours).        « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a soutenu le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays ne délivre plus de visas aux simples ressortissants russes.        Le ministre des affaires étrangères lituanien, Gabrielius Landsbergis, a déclaré, mardi, que si l’UE ne se mettait pas d’accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n’exclurait pas de rechercher une solution régionale qui pourrait impliquer l’Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et éventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice, au pouvoir en Pologne, a déclaré, mardi, qu’il souhaitait « les limitations les plus strictes possibles dans l’octroi de visas aux Russes, au niveau européen ».        Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques pénaliserait « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». Les sanctions doivent d’abord viser à « pénaliser la machine de guerre russe et non le peuple russe », ajoute le Portugal. Quant à la Commission européenne, elle met en avant la nécessité de protéger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent être examinées au cas par cas.           Les propositions de sanctions sont une prérogative de la Commission, dont la priorité est l’unité face au Kremlin. Leur adoption exige l’unanimité des Vingt-Sept.             Lire aussi :   L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                  Le 28/08 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne avertit que la guerre « pourrait durer des années »        La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a affirmé dans le quotidien Bild que la guerre en Ukraine « pourrait durer des années », ajoutant que Berlin était prêt à soutenir Kiev à long terme.          Elle a également déclaré que l’Allemagne devait sortir d’une forme de mythe consistant à penser qu’elle avait toujours acheté l’énergie russe « bon marché ». Le pays a payé le gaz russe au prix de sa « sécurité et de son indépendance », a-t-elle affirmé, accusant la Russie d’utiliser les gazoducs comme des « armes dans une guerre hybride ». Le gazoduc Nord Stream 1 ne fonctionne plus qu’à 20 % de sa capacité, ce que Moscou justifie notamment au nom des besoins de maintenance, alors que les Européens dénoncent un chantage énergétique.                    Le 28/08 à 15:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons endommagées en raison des récents bombardements russes, à Sloviansk, dans l’oblast de Donetsk, le 28 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                 Un récent bombardement russe, dans la zone de Pazeno, dans l’oblast de Donetsk, le 28 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                 Des habitants de Mykolaïv font la queue pour recevoir un repas donné par l’ONG World Central Kitchen, le 27 août 2022. UMIT BEKTAS / REUTERS                     Le 28/08 à 13:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons résidentielles détruites par une frappe militaire russe dans la ville d’Orikhiv, dans l’oblast de Zaporijia, le 27 août 2022. STRINGER / REUTERS                                      Ce qu’il faut savoir ce dimanche 28 août au soir         Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Josep Borell, haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, le 18 août 2022.    Virginia Mayo / AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Les ministres des Affaires étrangères de l’Union européenne, qui se réuniront cette semaine à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne Josep Borrell. « Je crois que nous devons revoir la manière dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons être plus sélectifs. Mais je ne suis pas favorable à l’arrêt de délivrance des visas pour tous les Russes. » a-t-il ajouté.Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, dans la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Décryptages. En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations         Tribune. « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Tribune. Zoïa Svetova : « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »         Récit. La centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce dimanche 28 août au soir         Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-28T21:37:32+00:00","coverageEndTime":"2022-08-29T09:37:32+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","description":"La Finlande, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Lituanie, ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Je ne crois pas que couper les liens avec la population civile russe sera utile, et je ne crois pas que cette id\u00e9e obtiendra l\u2019unanimit\u00e9 requise\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Josep Borrel, haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union européenne ?","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Finlande, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Lituanie, ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Je ne crois pas que couper les liens avec la population civile russe sera utile, et je ne crois pas que cette id\u00e9e obtiendra l\u2019unanimit\u00e9 requise\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Josep Borrel, haut repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6678/4452/1342/894/3/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-08-28T21:37:32+00:00"
,"endDate":"2022-08-29T09:37:32+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-08-29T04:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#631132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-29T02:00:05+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   En cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-29T02:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#631130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-29T01:00:00+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-29T01:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#631128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-29T00:00:05+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Six mois de guerre en Ukraine en photos                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-29T00:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#631126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T23:00:02+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-28T23:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#631124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T22:00:00+00:00","articleBody":"     Les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se r\u00e9uniront cette semaine \u00e0 Prague, ne parviendront probablement pas \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 sur la question d\u2019une interdiction de visa \u00e0 tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estim\u00e9 dimanche le porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell.          Interrog\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision autrichienne ORF TV, le Haut Repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, qui pr\u00e9side les r\u00e9unions des ministres europ\u00e9ens des Affaires \u00e9trang\u00e8res, dont celle de mardi et mercredi, s\u2019est dit personnellement oppos\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e, d\u00e9fendue notamment par la Pologne et les pays baltes.          \u00ab\u00a0Je ne crois pas que couper les liens avec la population civile russe sera utile, et je ne crois pas que cette id\u00e9e obtiendra l\u2019unanimit\u00e9 requise\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Je crois que nous devons revoir la mani\u00e8re dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons \u00eatre plus s\u00e9lectifs. Mais je ne suis pas favorable \u00e0 l\u2019arr\u00eat de d\u00e9livrance des visas pour tous les Russes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9bats cette semaine concernant l\u2019interdiction de visa aux ressortissants russes en UE","dateModified":"2022-08-28T22:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#631122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T21:45:05+00:00","articleBody":"           Josep Borell, haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, le 18 ao\u00fbt 2022. VIRGINIA MAYO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-28T21:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#631120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T21:31:25+00:00","articleBody":"      Les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se r\u00e9uniront cette semaine \u00e0 Prague, ne parviendront probablement pas \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 sur la question d\u2019une interdiction de visa \u00e0 tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estim\u00e9 dimanche le porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell. \u00ab\u00a0Je crois que nous devons revoir la mani\u00e8re dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons \u00eatre plus s\u00e9lectifs. Mais je ne suis pas favorable \u00e0 l\u2019arr\u00eat de d\u00e9livrance des visas pour tous les Russes. \u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.          Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Plusieurs attaques, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des quartiers de Nikopol, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont \u00e9galement endommag\u00e9 une douzaine de r\u00e9sidences \u00e0 Marhanets, selon le chef de l\u2019administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a \u00e9galement essuy\u00e9 des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un des membres du conseil municipal et maire par int\u00e9rim, Anatolii Kurtiev. Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des bombardements ont frapp\u00e9 les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives \u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien. Les autorit\u00e9s de l\u2019oblast de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive.          Lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) les 30 et 31 ao\u00fbt \u00e0 Prague, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.          La Russie a engag\u00e9 au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estim\u00e9 samedi soir le repr\u00e9sentant de la direction principale du renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Vadym Skibitsky. D\u2019apr\u00e8s lui, Moscou pr\u00e9voit d\u2019en mobiliser 90 000 de plus et \u00ab\u00a0recrute actuellement dans tous les districts militaires\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019a pas communiqu\u00e9 de chiffres officiels sur le sujet.          Dans l\u2019oblast de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M. Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche 28 ao\u00fbt au soir","dateModified":"2022-08-28T21:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#631040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T20:47:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Russes ont tir\u00e9 sur Enerhodar\u00a0\u00bb, pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, a annonc\u00e9, dimanche soir sur Telegram, Dmitro Orlov, le maire de la ville. \u00ab\u00a0Le chantage nucl\u00e9aire ne doit pas rester sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville d\u2019Enerhodar a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, selon le maire de la ville","dateModified":"2022-08-28T20:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T20:25:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aucun terroriste ne restera sans r\u00e9ponse pour les attaques contre nos villes. Zaporijia, Orikhiv, Kharkiv, Donbass \u2013 ils recevront une r\u00e9ponse pour chacun d\u2019eux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky dans son message vid\u00e9o quotidien. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons pour une nouvelle semaine \u2013 elle sera tr\u00e8s active. D\u2019importantes visites de partenaires en Ukraine sont pr\u00e9vues\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           Et plus important encore, nous travaillons pour faire en sorte qu\u2019il y ait de nouvelles restrictions pour la Russie \u00e0 cause de la guerre et qu\u2019il y ait de nouveaux programmes de soutien pour nos d\u00e9fenseurs, pour notre Etat. Soutien de la d\u00e9fense \u2013 armes et munitions, soutien financier, soutien politique, soutien m\u00e9diatique, soutien \u00e0 notre reconstruction.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous travaillons pour faire en sorte qu\u2019il y ait de nouvelles restrictions pour la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9cl...","dateModified":"2022-08-28T20:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T19:23:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9, dimanche soir sur le site du gouvernement, avoir rencontr\u00e9 des repr\u00e9sentants des secteurs de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9. Lors de cette \u00ab\u00a0r\u00e9union secr\u00e8te\u00a0\u00bb, les chefs des forces arm\u00e9es, des services de renseignement, du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien ainsi que d\u2019autres forces de d\u00e9fense ont discut\u00e9 de la situation au front et des besoins des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 avoir rencontr\u00e9 des repr\u00e9sentants des secteurs de la d\u00e9fense et de la s\u00e9cu...","dateModified":"2022-08-28T19:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T18:32:23+00:00","articleBody":"           Un immeuble en partie d\u00e9truit par une r\u00e9cente attaque a\u00e9rienne sur la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Un employ\u00e9 communal r\u00e9pare une conduite d\u2019eau, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/577c160_5033569-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout ","dateModified":"2022-08-28T18:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T17:00:06+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9serves de gaz se remplissent \u00ab\u00a0plus vite que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb en Allemagne, malgr\u00e9 les baisses drastiques des livraisons russes, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, dimanche sur Twitter, le gouvernement, qui s\u2019attend \u00e0 remplir son objectif d\u2019octobre d\u00e8s septembre. L\u2019objectif de stockage fix\u00e9 par le gouvernement pour octobre, \u00e0 85\u00a0%, \u00ab\u00a0devrait \u00eatre atteint d\u00e8s le d\u00e9but du mois de septembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, dans un communiqu\u00e9. Les r\u00e9serves de gaz se situent actuellement \u00e0 82\u00a0% de leurs capacit\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le remplissage des cuves de gaz est \u00ab\u00a0plus rapide que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb en Allemagne","dateModified":"2022-08-28T17:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T16:47:18+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, \u00ab\u00a0l\u2019obstruction cynique\u00a0\u00bb de la Russie qui a emp\u00each\u00e9 l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration commune \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 propos du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP). \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des semaines d\u2019intenses et productives n\u00e9gociations, la Russie a d\u00e9cid\u00e9, seule, de bloquer un consensus sur le document final\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue des quatre semaines de la conf\u00e9rence d\u2019examen aux Nations unies du TNP, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole adjoint du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Vedant Patel. Et ce, dans le seul objectif \u00ab\u00a0de bloquer des \u00e9l\u00e9ments de langage qui ne faisaient que reconna\u00eetre les risques radiologiques \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0[en Ukraine]\u00a0\u00bb, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a-t-il dit dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-08-28T16:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T15:46:57+00:00","articleBody":"     Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a appel\u00e9 dimanche l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9coupler le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de celui du gaz\u00a0\u00bb pour le faire baisser. Il affirme que ce sujet est sur la table d\u2019une prochaine r\u00e9union d\u2019urgence. \u00ab\u00a0Le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 doit baisser\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il ne faut pas laisser, chaque jour, [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb d\u00e9cider \u00e0 la place des Europ\u00e9ens, a expliqu\u00e9 le chef du gouvernement dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devons arr\u00eater cette folie qui s\u00e9vit actuellement sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que cela n\u2019\u00e9tait possible que dans un cadre europ\u00e9en et non uniquement national.          Toute l\u2019Europe est frapp\u00e9e par une flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019UE, a annonc\u00e9, vendredi sur Twitter, que son pays convoquerait une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le sujet [du d\u00e9couplage] sera \u00e0 l\u2019ordre du jour\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chancelier autrichien, qui dit l\u2019avoir \u00e9voqu\u00e9 en amont avec son homologue allemand, Olaf Scholz, et avec M.\u00a0Fiala.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Autriche r\u00e9clame un bouclier tarifaire europ\u00e9en pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ","dateModified":"2022-08-28T16:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T15:45:04+00:00","articleBody":"                     La m\u00e8re d\u2019un soldat ukrainien se recueille, au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, \u00e0 Kiev, le 28 ao\u00fbt 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/9e33a18_1661700940517-000-32h89bb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-28T15:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T14:55:13+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.         Pays frontalier de la Russie, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 10\u00a0% le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en aux avions russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les Russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays pour transiter vers d\u2019autres Etats de l\u2019UE gr\u00e2ce \u00e0 des visas Schengen de court s\u00e9jour (quatre-vingt-dix jours par p\u00e9riode de cent quatre-vingts jours).          \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a soutenu le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays ne d\u00e9livre plus de visas aux simples ressortissants russes.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que si l\u2019UE ne se mettait pas d\u2019accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n\u2019exclurait pas de rechercher une solution r\u00e9gionale qui pourrait impliquer l\u2019Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et \u00e9ventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice, au pouvoir en Pologne, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, qu\u2019il souhaitait \u00ab\u00a0les limitations les plus strictes possibles dans l\u2019octroi de visas aux Russes, au niveau europ\u00e9en\u00a0\u00bb.          Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les sanctions doivent d\u2019abord viser \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9naliser la machine de guerre russe et non le peuple russe\u00a0\u00bb, ajoute le Portugal. Quant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, elle met en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent \u00eatre examin\u00e9es au cas par cas.           Les propositions de sanctions sont une pr\u00e9rogative de la Commission, dont la priorit\u00e9 est l\u2019unit\u00e9 face au Kremlin. Leur adoption exige l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.             Lire aussi :   L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes","dateModified":"2022-08-28T15:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T14:18:04+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a affirm\u00e9 dans le quotidien Bild que la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0pourrait durer des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, ajoutant que Berlin \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 soutenir Kiev \u00e0 long terme.          Elle a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Allemagne devait sortir d\u2019une forme de mythe consistant \u00e0 penser qu\u2019elle avait toujours achet\u00e9 l\u2019\u00e9nergie russe \u00ab\u00a0bon march\u00e9\u00a0\u00bb. Le pays a pay\u00e9 le gaz russe au prix de sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 et de son ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, accusant la Russie d\u2019utiliser les gazoducs comme des \u00ab\u00a0armes dans une guerre hybride\u00a0\u00bb. Le gazoduc Nord Stream 1 ne fonctionne plus qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9, ce que Moscou justifie notamment au nom des besoins de maintenance, alors que les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent un chantage \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne avertit que la guerre \u00ab\u00a0pourrait durer des ann\u00e9es\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-28T15:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T13:32:15+00:00","articleBody":"                     Des maisons endommag\u00e9es en raison des r\u00e9cents bombardements russes, \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Un r\u00e9cent bombardement russe, dans la zone de Pazeno, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Des habitants de Mykola\u00efv font la queue pour recevoir un repas donn\u00e9 par l\u2019ONG World Central Kitchen, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/e9a61d6_1661690678045-2022-08-28t123043z-663693316-rc2m5w9uflv5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-slovyansk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-28T14:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T11:18:47+00:00","articleBody":"                     Des maisons r\u00e9sidentielles d\u00e9truites par une frappe militaire russe dans la ville d\u2019Orikhiv, dans l\u2019oblast de Zaporijia, le 27 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/568e568_1661685252493-2022-08-27t145915z-793560905-rc2w4w9vt5yy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-28T15:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T10:03:25+00:00","articleBody":"     Des tirs d\u2019artillerie russes ont de nouveau touch\u00e9 des zones sur la rive droite du Dniepr, juste en face de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Plusieurs frappes, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs quartiers de Nikopol, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont \u00e9galement endommag\u00e9 une douzaine de r\u00e9sidences \u00e0 Marhanets, selon Ievhen Ievtouchenko, le chef de l\u2019administration militaire de Nikopol.          La ville de Zaporijia, \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres au nord de la centrale nucl\u00e9aire (install\u00e9e dans la ville d\u2019Enerhodar), a \u00e9galement essuy\u00e9 des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un des membres du conseil municipal et maire par int\u00e9rim, Anatolii Kurtiev.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces russes et s\u00e9paratistes tentent toujours de prendre le contr\u00f4le de l\u2019oblast de Donetsk, des bombardements ont frapp\u00e9 les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l\u2019oblast.                Un coll\u00e8ge d\u00e9truit par un bombardement russe sur la ville de Sloviansk, le 26 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/a5c3ccd_5018655-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucl\u00e9aire de Zapori...","dateModified":"2022-08-28T10:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T09:57:54+00:00","articleBody":"     Retour en images sur les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, \u00e0 travers des extraits de reportages photo des journalistes du Monde et des agences de presse.             Lire aussi :   Six mois de guerre en Ukraine en photos          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Combats, villes bombard\u00e9s, vie quotidienne\u2026 La guerre en Ukraine sous l\u2019\u0153il des photographes","dateModified":"2022-08-28T09:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T09:09:05+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a publi\u00e9 un bilan des destructions caus\u00e9es par la guerre dans la r\u00e9gion depuis six mois. Selon leur recensement, 10\u00a0000 installations civiles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, totalement ou partiellement. Parmi elles, plus de 6\u00a0400 logements, mais aussi 67 \u00e9tablissements m\u00e9dicaux, plus de 300 \u00e9tablissements scolaires, ou encore des centaines d\u2019infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, coupant l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, en gaz et m\u00eame en eau de plusieurs milliers de personnes.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, pr\u00e8s de 25\u00a0700 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019oblast de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0000 sites civils endommag\u00e9s en six mois dans la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-28T09:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T08:57:09+00:00","articleBody":"     La Russie a engag\u00e9 au moins 160\u00a0000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estim\u00e9 samedi soir le repr\u00e9sentant de la direction principale du renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Selon Vadym Skibitsky, Moscou pr\u00e9voit d\u2019en mobiliser 90\u00a0000 de plus et \u00ab\u00a0recrute actuellement dans tous les districts militaires\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019a pas communiqu\u00e9 de chiffres officiels sur le sujet.          Comme le rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique samedi matin, Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret, publi\u00e9 le 25 ao\u00fbt, qui porte les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1 150 628\u00a0soldats\u00a0; soit une hausse de pr\u00e8s de 140 000\u00a0militaires. La mani\u00e8re dont la Russie compte y parvenir \u2013 en recrutant des soldats \u00ab\u00a0sous contrat\u00a0\u00bb ou en r\u00e9quisitionnant plus de conscrits \u2013 reste floue. Quoi qu\u2019il en soit, selon les Britanniques, il est \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb que ce d\u00e9cret permette d\u2019accro\u00eetre sensiblement la force de combat de la Russie en Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie a perdu des dizaines de milliers de soldats, tr\u00e8s peu de nouveaux militaires sous contrats sont recrut\u00e9s, et les conscrits ne sont normalement pas oblig\u00e9s de servir en dehors du territoire russe\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9voit de mobilier 90\u00a0000 militaires suppl\u00e9mentaires, selon le renseignement ukrainien","dateModified":"2022-08-28T09:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T07:45:05+00:00","articleBody":"                     Une femme habille un enfant en tenue traditionnelle ukrainienne lors du festival et de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui s\u2019est tenue \u00e0 Boston, dans le Massachusetts, le 27\u00a0ao\u00fbt 2022. JOSEPH PREZIOSO \/ AFP                 L\u2019ambassadrice d\u2019Ukraine aux Etats-Unis, Oksana Markarova, lors d\u2019un rassemblement pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et c\u00e9l\u00e9brer le 31e\u00a0anniveraire de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, devant la Maison Blanche \u00e0 Washington, le 27 ao\u00fbt 2022. JOSE LUIS MAGANA \/ AP                        Lire aussi :   Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/803fd8d_1661671899622-000-32h84gx.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis","dateModified":"2022-08-28T14:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T07:24:17+00:00","articleBody":"                     A Marioupol, le 26 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ AFP                 Une unit\u00e9 d\u2019artillerie ukrainienne, sur une position pr\u00e8s d\u2019une ligne de front dans l\u2019oblast de Donetsk, le 27 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/55027bb_1661671247978-000-32h738l.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-28T08:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T06:45:39+00:00","articleBody":"     Les craintes concernant la possibilit\u00e9 de rejets radioactifs \u00e0 Zaporijia ont persist\u00e9 samedi alors que les deux parties ont \u00e9chang\u00e9 la responsabilit\u00e9 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient tir\u00e9 sur des zones juste de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re depuis l\u2019usine et la Russie a affirm\u00e9 que des obus ukrainiens avaient touch\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 du combustible nucl\u00e9aire est stock\u00e9.          Une grande partie de l\u2019inqui\u00e9tude porte sur les syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, qui ont besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour fonctionner. Or l\u2019usine a \u00e9t\u00e9 temporairement mise hors alimentation jeudi en raison de ce que les responsables ont d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre des dommages caus\u00e9s par un incendie qui aurait affect\u00e9 une ligne de transmission. Une d\u00e9faillance du syst\u00e8me de refroidissement pourrait provoquer une fusion nucl\u00e9aire.          Les forces russes occupent la centrale depuis six mois, mais ce sont les travailleurs ukrainiens locaux qui la font fonctionner. Des bombardements p\u00e9riodiques ont endommag\u00e9 l\u2019infrastructure de la centrale, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ont distribu\u00e9 des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale en cas d\u2019exposition aux radiations.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a tent\u00e9 de trouver un accord pour envoyer une \u00e9quipe pour inspecter et aider \u00e0 s\u00e9curiser la centrale. Les responsables ont d\u00e9clar\u00e9 que les pr\u00e9paratifs de la visite \u00e9taient en cours, mais on ne sait toujours pas quand elle pourrait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Distribution d\u2019iode et craintes de fuite \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-28T09:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T06:36:46+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les bombardements et l\u2019incendie r\u00e9cent aux abords du site de Zaporijia, o\u00f9 se situe la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs de 1 000 m\u00e9gawatts chacun, alimentent les craintes de la communaut\u00e9 internationale et ravivent le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.             Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comprendre les enjeux qui entourent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-28T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:55:07+00:00","articleBody":"      Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 samedi 27 ao\u00fbt 2022 offrir six drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 neutraliser des mines russes au large de ses c\u00f4tes. Ces engins \u00ab\u00a0l\u00e9gers et autonomes sont con\u00e7us pour \u00eatre utilis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 100 m\u00e8tres sous le niveau de la mer pour d\u00e9tecter, localiser et identifier des mines (\u2026) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser\u00a0\u00bb. Depuis l\u2019accord obtenu par l\u2019ONU, seulement quelques navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales ont pu quitter l\u2019Ukraine. Ces op\u00e9rations \u00ab\u00a0restent limit\u00e9es par des mines sous-marines laiss\u00e9es par les forces russes le long de la c\u00f4te\u00a0\u00bb du pays, avait affirm\u00e9 le Royaume-Uni.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien. Les autorit\u00e9s de l\u2019oblast de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a form\u00e9 une \u00e9quipe en vue d\u2019une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts r\u00e9unis par l\u2019Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont repr\u00e9sent\u00e9s. En revanche, la France, l\u2019Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale [l\u2019invasion de l\u2019Ukraine] vise \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats vitaux de la Russie, d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9s\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Dmitri Medvedev, interrog\u00e9 par LCI. Selon lui, les Occidentaux \u00ab\u00a0m\u00e8nent une guerre par procuration\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0suivent aveugl\u00e9ment la politique am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb. Le responsable russe a assur\u00e9 que son pays faisait \u00ab\u00a0tout son possible pour \u00e9viter une troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb.          Sur le plan militaire, la pr\u00e9sidence ukrainienne a signal\u00e9, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre derni\u00e8res heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils bless\u00e9s), Donetsk (deux morts et sept bless\u00e9s, avec des combats concentr\u00e9s notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).          Dans l\u2019oblast de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M. Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          TotalEnergies a annonc\u00e9, vendredi, dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49 % dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe en Russie. En d\u00e9but de semaine, Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18 juillet, mais n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 que jeudi par les autorit\u00e9s russes.          Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont explos\u00e9 en Europe et le continent se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile. Conjugu\u00e9e notamment \u00e0 des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, cette crise a port\u00e9, vendredi, les prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 2023 en Allemagne et en France \u00e0 respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il convoquerait \u00ab\u00a0une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, avec l\u2019assentiment de la Commission europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 186\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-28T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:52:31+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Brave-Commander\u00a0\u00bb fait partie des navires qui ont pu transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part d\u2019Odessa. Le 16\u00a0ao\u00fbt 2022. NINA LYASHONOK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/088b6c9_18772f877517444da75cf2e5f9b6c427-18772f877517444da75cf2e5f9b6c427-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: vers une interdiction des visas pour les touristes russes en Union europ\u00e9en...","dateModified":"2022-08-28T05:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html#630251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-vers-une-interdiction-des-visas-pour-les-touristes-russes-en-union-europeenne_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:50:48+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/142/0/6678/3339/1342/671/60/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-28T04:50:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6678/4452/1342/894/3/0/5df8210_e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-e86910a8ab08460e9e73708ff3df38d3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/29/19-14">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les ministres des finances de l’UE avaient approuvé à la mi-juin le plan de relance polonais, doté de 35,4 milliards d’euros de fonds européens, en contrepartie d’un engagement « très important » de Varsovie « sur l’indépendance du pouvoir judiciaire ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pologne             UE : des organisations de magistrats contestent en justice l’aval donné au plan de relance polonais      Les ministres des finances de l’UE avaient approuvé à la mi-juin le plan de relance polonais, doté de 35,4 milliards d’euros de fonds européens, en contrepartie d’un engagement « très important » de Varsovie « sur l’indépendance du pouvoir judiciaire ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h31, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les quatre principales organisations européennes de magistrats ont saisi, dimanche 28 août, la justice de l’Union européenne (UE) pour faire annuler l’aval donné par les Vingt-Sept au plan de relance polonais, accordé en juin en dépit des manquements reprochés à Varsovie en matière d’indépendance de la justice.            Les conditions fixées à la Pologne pour débloquer le versement des fonds européens « sont en deçà de ce qui est nécessaire pour assurer une protection efficace de l’indépendance des juges et du pouvoir judiciaire, et ne tiennent pas compte des arrêts de la Cour de justice de l’UE », ont estimé ces groupes de juges dans un communiqué commun.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Pologne, des juges vont à la rencontre des citoyens pour défendre l’indépendance de la justice                   Ces organisations (Association des juges administratifs européens, Association européennes des juges, Rechters voor Rechters, Magistrats européens pour la démocratie et les libertés) ont déposé un recours devant la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) pour annuler la décision des Etats et « empêcher le déblocage des fonds de l’UE » à la Pologne.                 A la suite de la Commission européenne, les ministres des finances de l’UE avaient approuvé à la mi-juin le plan de relance polonais, doté de 35,4 milliards d’euros de fonds européens, en contrepartie d’un engagement « très important » de Varsovie « sur l’indépendance du pouvoir judiciaire ». Ce plan d’investissements était bloqué depuis plus d’un an en raison de la réforme judiciaire contestée mise en œuvre par Varsovie.            Préjudice à la position des juges suspendus            Bruxelles a posé trois conditions pour commencer à verser des fonds : le démantèlement de la chambre disciplinaire de la Cour suprême polonaise – dont la justice européenne réclame la suspension depuis plus d’un an –, la réforme du régime disciplinaire des magistrats, et la possibilité pour les juges sanctionnés de voir leur cas réexaminé.            Or, « cela porte préjudice à la position des juges suspendus en Pologne : par exemple, la CJUE a ordonné que les juges polonais affectés par des procédures disciplinaires illégales soient réintégrés immédiatement, sans délai ni procédure » alors que la troisième condition « introduirait une procédure de plus d’un an à l’issue incertaine », font valoir les organisations de magistrats.                Selon elles, en fixant ces critères et en approuvant le plan de relance, la Commission et les Etats membres ont contrevenu aux décisions de la justice européenne, qu’ils sont tenus d’« exécuter de façon inconditionnelle et complète ».            La CJUE, établie au Luxembourg, avait épinglé en juillet 2021 le volet disciplinaire de la réforme judiciaire en Pologne, estimant notamment que la chambre disciplinaire de la Cour suprême n’offrait « pas toutes les garanties d’impartialité et d’indépendance » et n’était « pas à l’abri d’influences directes ou indirectes des pouvoirs législatif et exécutif polonais ».            L’aval des Vingt-Sept « porte également préjudice au système judiciaire européen dans son ensemble », qui se trouve déstabilisé « si le système judiciaire d’un ou de plusieurs Etats membres n’offre plus de garanties d’indépendance et de respect des principes fondamentaux de l’Etat de droit », soulignent les magistrats.                             Lire aussi :  Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/en-pologne-des-juges-contestent-en-justice-le-feu-vert-au-plan-de-relance-polonais_6139313_3210.html"},"headline":"UE\u00a0: des organisations de magistrats contestent en justice l\u2019aval donn\u00e9 au plan de relance polonais","dateCreated":"2022-08-28T22:31:08+02:00","datePublished":"2022-08-28T22:31:08+02:00","dateModified":"2022-08-29T16:50:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Pologne"],"description":"Les ministres des finances de l\u2019UE avaient approuv\u00e9 \u00e0 la mi-juin le plan de relance polonais, dot\u00e9 de 35,4\u00a0milliards d\u2019euros de fonds europ\u00e9ens, en contrepartie d\u2019un engagement \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb de Varsovie \u00ab\u00a0sur l\u2019ind\u00e9pendance du pouvoir judiciaire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/07/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37cabbf_war500-poland-eu-judiciary-1007-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-15">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le personnel de cabine d’Iberia Express réclame des augmentations de salaires en pleine période d’inflation. Les pilotes d’EasyJet demandent le retour aux conditions de travail dont ils bénéficiaient avant la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Transports             En Espagne, des vols d’Iberia Express et d’EasyJet annulés au démarrage d’une grève      Le personnel de cabine d’Iberia Express réclame des augmentations de salaires en pleine période d’inflation. Les pilotes d’EasyJet demandent le retour aux conditions de travail dont ils bénéficiaient avant la pandémie de Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h25, mis à jour à 09h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        A l’aéroport Adolfo-Suarez de Madrid-Barajas, le 28 août 2022.  ISABEL INFANTES / REUTERS                 Iberia Express, la filiale low cost de la compagnie espagnole Iberia, a annulé, dimanche 28 août, huit vols intérieurs et la compagnie à bas coût EasyJet, douze vols internationaux reliant l’Espagne à Genève et à Londres, selon le syndicat USO.            Les vols d’Iberia Express ont été annulés au démarrage d’une grève de dix jours de son personnel de cabine en vue d’obtenir des augmentations de salaires en pleine période d’inflation. A la mi-journée, aucun retard n’avait été enregistré, a assuré dans un communiqué le syndicat USO, à l’origine de la mobilisation.                 La direction de la compagnie à bas coût a confirmé les huit annulations, qui ont concerné environ 1 500 passagers, assurant avoir redirigé 84 % des voyageurs concernés vers d’autres vols. Les autres ont été remboursés ou ont reçu des bons d’achat.            La grève, prévue jusqu’au 6 septembre, doit entraîner au total 92 annulations de vol, affectant plus de 17 000 passagers, estime une représentante de l’USO. Selon Iberia Express, qui relie Madrid à une quarantaine de villes européennes, 24 vols intérieurs seront annulés dans les seuls trois premiers jours du mouvement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les compagnies aériennes low cost remplissent de nouveau leurs avions, mais le climat social se dégrade                   Douze vols d’EasyJet annulés            D’autre part, douze vols d’EasyJet ont également été annulés dimanche, troisième mouvement de grève observé par les pilotes de cette compagnie en août, selon le syndicat Sepla. Les annulations ont concerné des vols à destination ou au départ de Barcelone et de Palma de Majorque dans les Baléares reliant ces villes à Londres et Genève.                Depuis le premier mouvement de grève des pilotes d’EasyJet, qui avait débuté le 12 août et avait duré trois jours, 87 vols ont été annulés. Les pilotes demandent le retour aux conditions de travail dont ils bénéficiaient avant la pandémie de Covid-19 et la reprise des pourparlers portant sur une nouvelle convention collective.            Leur grève, en pleine saison touristique et reprise de l’activité, a été lancée deux semaines après une grève du personnel de cabine d’EasyJet qui a abouti à un accord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aérien : les compagnies à bas coût, grandes gagnantes de l’après-Covid-19                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/28/en-espagne-des-vols-d-iberia-express-et-d-easyjet-annules-au-demarrage-d-une-greve_6139312_3234.html"},"headline":"En Espagne, des vols d\u2019Iberia Express et d\u2019EasyJet annul\u00e9s au d\u00e9marrage d\u2019une gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-08-28T21:25:53+02:00","datePublished":"2022-08-28T21:25:53+02:00","dateModified":"2022-08-29T09:33:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["R\u00e9mun\u00e9rations","Emploi","Conditions de travail","Espagne","Transports","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le personnel de cabine d\u2019Iberia Express r\u00e9clame des augmentations de salaires en pleine p\u00e9riode d\u2019inflation. Les pilotes d\u2019EasyJet demandent le retour aux conditions de travail dont ils b\u00e9n\u00e9ficiaient avant la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/380/0/3500/1750/1342/671/60/0/6f99e3c_ggg-isa03-iag-strike-spain-0828-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-16">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Contaminé à l’amiante et par d’autres substances dangereuses, le bâtiment construit par la France, rebaptisé « São-Paulo », avait été envoyé par le Brésil vers le port d’Izmir, le 4 août. Le ministre de l’environnement turc a annulé son autorisation d’importation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             La Turquie annonce qu’elle ne démantèlera pas l’ancien porte-avions « Foch »      Contaminé à l’amiante et par d’autres substances dangereuses, le bâtiment construit par la France, rebaptisé « São-Paulo », avait été envoyé par le Brésil vers le port d’Izmir, le 4 août. Le ministre de l’environnement turc a annulé son autorisation d’importation.          Par Angèle Pierre(Istanbul (Correspondance))         Publié hier à 18h14, mis à jour hier à 20h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien porte-avions « Foch », en mer adriatique, le 4 avril 1999.  STR NEW               Le porte-avions São-Paulo (ex-Foch) naviguait au large du Maroc lorsque la décision a été rendue publique : la Turquie n’accueillera finalement pas le bâtiment dans le port d’Izmir, contrairement à ce que prévoyait l’itinéraire. « Le navire ne sera pas autorisé à entrer dans les eaux territoriales turques », a ainsi annoncé, vendredi 26 août, Murat Kurum, ministre de l’environnement, dans un communiqué partagé sur Twitter.          Construit en France au début des années 1960, le porte-avions Foch, frère jumeau du Clemenceau, a servi dans la marine française pendant trente-sept ans avant d’être vendu au Brésil en 2000. Le bâtiment vieillissant exigeait de nombreuses réparations et des coûts d’entretien élevés : la marine brésilienne finit par décider de sa mise hors service en 2017. Parti de Rio de Janeiro le 4 août, le navire avait accompli sa traversée transatlantique et devait arriver le 10 septembre. Acquis par la compagnie turque SÖK Denizcilik, il devait être amarré dans le port d’Izmir, sur la zone d’Aliaga, spécialisée dans le démantèlement de navires.                           Lire aussi :  La deuxième mort du porte-avions « Foch »                 Un inventaire des substances dangereuses exigé          Mais dans un courrier du 9 août adressé à Brasilia, le ministère de l’environnement turc a demandé la remise d’un nouvel « inventaire des substances dangereuses ». Les autorités brésiliennes ont répliqué en renvoyant Ankara à son autorisation, émise le 7 juin, invoquant une demande tardive, ultérieure au lancement du navire.               « L’annulation du ministère turc résulte très directement de la mobilisation citoyenne de ces dernières semaines », se félicite l’avocat Arif Ali Cangi, membre du collectif d’associations écologistes et de chambres professionnelles d’Izmir ayant lancé une action en justice contre le ministère. « Il y a deux jours encore, le ministre affirmait que le bateau était propre ! » rappelle-t-il.          Si les sept associations locales et la quarantaine de particuliers à l’initiative de la plainte considèrent cette décision comme une première victoire, « le combat ne s’arrête pas là », assure l’avocat. Il s’agit désormais de renvoyer le bateau vers le Brésil, mais la responsabilité est partagée avec d’autres pays : « La France, en tant que constructeur, a une responsabilité. La Hollande également, puisque c’est avec un remorqueur battant pavillon des Pays-Bas que le porte-avions est tracté. Il ne doit surtout pas passer le détroit de Gibraltar ! »          Rebaptisé le « bateau de la mort »          Depuis le début du mois, une mobilisation de la société civile tentait d’alerter les autorités françaises et turques sur l’illégalité du transfert du bâtiment militaire, rebaptisé pour l’occasion « le bateau de la mort ». Plusieurs ONG internationales spécialisées avaient notamment attiré l’attention sur la dangerosité que pouvait représenter le démantèlement.            Il vous reste 44.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/la-turquie-annonce-qu-elle-ne-demantelera-pas-l-ex-porte-avions-foch_6139305_3210.html"},"headline":"La Turquie annonce qu\u2019elle ne d\u00e9mant\u00e8lera pas l\u2019ancien porte-avions \u00ab\u00a0Foch\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-28T18:14:25+02:00","datePublished":"2022-08-28T18:14:25+02:00","dateModified":"2022-08-28T20:20:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Turquie"],"description":"Contamin\u00e9 \u00e0 l\u2019amiante et par d\u2019autres substances dangereuses, le b\u00e2timent construit par la France, rebaptis\u00e9 \u00ab\u00a0S\u00e3o-Paulo\u00a0\u00bb, avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par le Br\u00e9sil vers le port d\u2019Izmir, le 4\u00a0ao\u00fbt. Le ministre de l\u2019environnement turc a annul\u00e9 son autorisation d\u2019importation.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul (Correspondance)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/221/0/1842/921/1342/671/60/0/01a9b1b_1661701949814-000-app2001020107733.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-17">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Face à l’offensive américaine, Facebook en tête, dans ce domaine aux enjeux économiques considérables, l’Europe cherche encore la réplique. Un soutien massif aux entreprises européennes semble nécessaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           CFOTO / FUTURE PUBLISHING VIA GETTY IMAGES                        Économie       Métavers         Réalité virtuelle : l’Europe peine à s’armer dans la bataille du métavers   Par Charles de Laubier   Publié hier à 17h00, mis à jour à 00h37     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesFace à l’offensive américaine, Facebook en tête, dans ce domaine aux enjeux économiques considérables, l’Europe cherche encore la réplique. Un soutien massif aux entreprises européennes semble nécessaire.                2045, le métavers Oasis est devenu « la ressource économique la plus importante au monde ». Cet univers à la fois entièrement virtuel – et jeu planétaire –, sorti tout droit du récit de science-fiction Ready Player One (Crown Publishers, 2011), écrit par Ernest Cline, permet d’échapper à un monde réel qui a sombré dans le chaos : crise énergétique, réchauffement climatique, stagnation économique, problèmes sociaux, surpopulation… Cela vous rappelle-t-il quelque chose ? Moins apocalyptiques, les univers immersifs les plus aboutis de la réalité virtuelle nous promettent – à l’aide de casques ou de lunettes – des mondes parallèles au design hyperréaliste. Dotés de leur propre écosystème, ils permettront à nos avatars ou à nos hologrammes de se socialiser, d’acheter, de consommer, de monétiser, de jouer, d’aimer ; bref, d’y « refaire sa vie », voire d’y gagner sa vie, tout en ayant le loisir d’interagir avec le réel.          Visiter virtuellement, dans les moindres recoins, son futur domicile avant de l’acheter ou de le faire construire en dur sera, par exemple, aussi naturel que d’aller dans un supermarché virtuel pour y faire ses courses et de se les voir livrées chez soi dans la vraie vie. Les publicités feront, bien sûr, là aussi, partie du paysage. Un monde virtuel qui devrait rapporter des milliards bien réels : le cabinet McKinsey prévoit que leur potentiel économique annuel pourrait générer au niveau mondial jusqu’à 5 000 milliards de dollars d’ici à la fin de la décennie en cours – « l’équivalent en revenu de la troisième plus grande économie du monde aujourd’hui, le Japon », assurent les consultants. D’autres études, plus réalistes, tablent sur plusieurs centaines de milliards de dollars de chiffre d’affaires annuel d’ici cinq à huit ans. Après le cloud, l’intelligence artificielle ou encore la blockchain (technologie destinée à garantir la sécurité des transactions), la réalité virtuelle immersive est la nouvelle folie de la société numérique qui s’installe.          Risque de colonisation virtuelle          Et ce sont, encore une fois, les géants américains du Net qui mènent la danse de la virtualisation du monde. Facebook a donné le tempo en se rebaptisant Meta à l’automne 2021 et en injectant 10 milliards de dollars – par an, jusqu’en 2030 ! – pour tenter d’être le premier à lancer un métavers planétaire. Ses compatriotes, Microsoft, Epic Games ou Roblox, pour ne citer qu’eux, se sont déjà lancés dans la bataille. Des asiatiques, comme HTC Vive, sont aussi de la partie. L’Europe, elle, risque de se faire à nouveau coloniser virtuellement, faute de combattants. Pourtant numéro un français du logiciel et champion européen, Dassault Systèmes reste discret face à cette révolution que son PDG, Bernard Charlès, a récemment considérée, ni plus ni moins, comme « une description marketing de ce qui a été fait ». Le fleuron français du CAC 40 assure offrir des solutions de réalité virtuelle depuis longtemps avec ses « jumeaux numériques » capables de simuler le corps humain avant une intervention médicale ou de concevoir en 3D immersif tout un avion avant même sa fabrication.        Il vous reste 74.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/28/realite-virtuelle-l-europe-peine-a-s-armer-dans-la-bataille-du-metavers_6139294_3234.html"},"headline":"R\u00e9alit\u00e9 virtuelle\u00a0: l\u2019Europe peine \u00e0 s\u2019armer dans la bataille du m\u00e9tavers","dateCreated":"2022-08-28T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-28T17:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-29T00:37:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9tavers"],"keywords":["Pixels","Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","\u00c9conomie","Vie en ligne","M\u00e9tavers"],"description":"Face \u00e0 l\u2019offensive am\u00e9ricaine, Facebook en t\u00eate, dans ce domaine aux enjeux \u00e9conomiques consid\u00e9rables, l\u2019Europe cherche encore la r\u00e9plique. Un soutien massif aux entreprises europ\u00e9ennes semble n\u00e9cessaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles de Laubier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/228/0/5155/2577/1342/671/60/0/4dbc79a_1661505942210-gettyimages-1242316461.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9tavers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/metavers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-18">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le navire humanitaire de SOS Méditerranée a effectué dix opérations de sauvetage depuis mercredi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Immigration en Europe             L’« Ocean-Viking » a secouru 466 migrants et cherche un port de débarquement en mer Méditerranée      Le navire humanitaire de SOS Méditerranée a effectué dix opérations de sauvetage depuis mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h19, mis à jour hier à 15h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Opération de sauvetage menée au large de l’île italienne de Lampedusa par l’association SOS Méditerranée, le 27 août 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 L’Ocean-Viking, navire humanitaire de SOS Méditerranée, qui a effectué dix opérations de sauvetage en mer depuis mercredi, attendait, dimanche 28 août, l’attribution d’« un port sûr » pour débarquer les 466 personnes secourues. « Nombre d’entre elles sont épuisées par un long et difficile parcours migratoire, des souffrances endurées en Libye et le traumatisme d’une traversée dangereuse par une chaleur accablante », a écrit l’ONG dans une déclaration à l’Agence France-Presse (AFP).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                   Quatre-vingt-un mineurs, dont un bébé            Les migrants, de dix-neuf nationalités, sont en majorité originaires du Bangladesh, d’Egypte, de Tunisie et d’Erythrée. Parmi eux se trouvent quatre-vingt-un mineurs, dont la plupart ne sont pas accompagnés, et un nourrisson de trois semaines. La situation sur le pont du navire-ambulance « est calme actuellement », a détaillé l’ONG qui prend en charge les rescapés à bord avec l’aide de la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.            Au crépuscule, l’#OceanViking a repéré 1 bateau en bois en détresse ds la région de recherche & de sauvetage maltai… https://t.co/untornUhkk— SOSMedFrance (@SOS MEDITERRANEE France)              Chaque année, des milliers de personnes fuyant des conflits ou la pauvreté tentent de rejoindre l’Europe en traversant la Méditerranée à partir de la Libye, dont les côtes sont distantes de quelque 300 kilomètres de l’Italie. Depuis le début de l’année, 1 161 migrants ont disparu, dont 918 en Méditerranée centrale, la route migratoire la plus dangereuse du monde, selon l’Organisation internationale pour les migrations. En 2021, 2 048 personnes étaient mortes durant leur traversée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe                   Un appel des ONG le 3 août            Dans une déclaration commune faite le 3 août, plusieurs ONG opérant des bateaux de sauvetage en Méditerranée ont demandé « aux Etats membres et aux Etats associés de l’Union européenne [UE] de mettre en place une flotte de recherche et de sauvetage adéquate, dirigée par les Etats, spécifique et proactive en Méditerranée centrale, ainsi qu’une réponse rapide et adéquate à tous les appels de détresse, et un mécanisme de débarquement prévisible des personnes rescapées ».                 L’UE a mis fin à son opération controversée de lutte contre le trafic d’êtres humains en Méditerranée en 2020. Le sauvetage des migrants a depuis été laissé à la discrétion des Etats, mais les ONG se plaignent que les pays ignorent les appels de détresse ou même travaillent avec les autorités libyennes pour y renvoyer les migrants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, les demandeurs d’asile dorment dans la rue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/en-mediterranee-l-ocean-viking-a-secouru-466-migrants-et-cherche-un-port-de-debarquement_6139286_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb a secouru 466\u00a0migrants et cherche un port de d\u00e9barquement en mer M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-08-28T14:19:15+02:00","datePublished":"2022-08-28T14:19:15+02:00","dateModified":"2022-08-28T15:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le\u00a0navire humanitaire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e a effectu\u00e9 dix op\u00e9rations de sauvetage depuis mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/284/0/3400/1700/1342/671/60/0/7da821e_29fc52a733d745ecb6b86cfd403f965c-29fc52a733d745ecb6b86cfd403f965c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-19">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ L’accident s’est produit samedi, en début de soirée, lorsque le camion immatriculé en Espagne a quitté la route à Zuidzijdsedijk, à environ 30 kilomètres au sud de Rotterdam. Le conducteur a été placé en garde à vue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, un camion percute un groupe de personnes, faisant six morts et sept blessés      L’accident s’est produit samedi, en début de soirée, lorsque le camion immatriculé en Espagne a quitté la route à Zuidzijdsedijk, à environ 30 kilomètres au sud de Rotterdam. Le conducteur a été placé en garde à vue.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h02, mis à jour hier à 15h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les services de secours travaillent, le 27 août 2022, sur les lieux de l’accident survenu la veille dans la ville de Nieuw-Beijerland, au Pays-Bas, causant la mort d’au moins six personnes.  STR / AFP                 Six personnes ont été tuées dans l’accident d’un camion qui a percuté un groupe de personnes dînant dehors près de Rotterdam, samedi 26 août, selon un bilan communiqué par la police néerlandaise, dimanche.            Sept personnes ont également été blessées, selon Mirjam Boers, une porte-parole de la police. Trois femmes âgées de 28, 32 et 75 ans ainsi que trois hommes de 41, 50 et 62 ans, tous originaires de la région, sont morts. L’un des sept blessés se trouve dans un état critique à l’hôpital.                 L’accident s’est produit samedi, en début de soirée, lorsque, pour une raison encore inconnue, un camion a quitté une route étroite dans le village de Nieuw-Beijerland, à une trentaine de kilomètres au sud de Rotterdam, et a plongé en contrebas sur le groupe de personnes qui « participaient à un barbecue de quartier », selon la police de Rotterdam.            « Tous les scénarios sont ouverts »            « Nous enquêtons toujours pour savoir ce qui s’est produit exactement, a ajouté Mme Boers. Pour l’instant, nous gardons tous les scénarios ouverts », a-t-elle ajouté. Des photographies prises après le drame ont permis d’identifier le camion comme appartenant à la société El Mosca, sise en Espagne.            Le chauffeur du camion, immatriculé en Espagne également, n’a pas été blessé. Il a été arrêté et placé en garde à vue « pour avoir causé un accident mortel et des blessures corporelles graves », selon un communiqué de la police. « Son rôle dans l’accident fait l’objet d’une enquête », est-il précisé dans le communiqué. Il n’était « pas sous l’influence de l’alcool », a spécifié Mme Boers. La police a lancé un appel à témoins, soulignant qu’« en raison du barbecue de quartier de nombreuses personnes étaient présentes » lors de l’accident.                Le roi Willem-Alexander et la reine Maxima se sont dits « choqués et émus par le terrible accident ». « Les familles touchées sont dans nos pensées et nous souhaitons aux blessés de la force sur leur chemin vers le meilleur rétablissement possible », ont-ils déclaré dans un message officiel. Le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, a également envoyé ses condoléances.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/pays-bas-un-camion-percute-un-groupe-de-personnes-faisant-six-morts-et-sept-blesses_6139281_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, un camion percute un groupe de personnes, faisant six morts et sept bless\u00e9s","dateCreated":"2022-08-28T12:02:21+02:00","datePublished":"2022-08-28T12:02:21+02:00","dateModified":"2022-08-28T15:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"L\u2019accident s\u2019est produit samedi, en d\u00e9but de soir\u00e9e, lorsque le camion immatricul\u00e9 en Espagne a quitt\u00e9 la route \u00e0 Zuidzijdsedijk, \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Rotterdam. Le conducteur a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/406/0/5000/2500/1342/671/60/0/a145caa_5028076-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-20">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les anciens Slaves, qui vivaient notamment dans l’actuelle Ukraine, pratiquaient un paganisme aux contours mal connus. Le chercheur Patrice Lajoye a rassemblé ce savoir épars dans une synthèse inédite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Monde des religions               Quelle était la religion des Slaves avant leur conversion au christianisme ?      Les anciens Slaves, qui vivaient notamment dans l’actuelle Ukraine, pratiquaient un paganisme aux contours mal connus. Le chercheur Patrice Lajoye a rassemblé ce savoir épars dans une synthèse inédite.          Par Youness Bousenna         Publié hier à 09h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Mythologie et religion des Slaves païens », de Patrice Lajoye, Les Belles Lettres, 208 pages, 23 euros.               Les Slaves, peuple originaire d’Europe centrale et orientale, n’ont pas toujours été chrétiens. Mais le paganisme qui a précédé ce monothéisme nous est presque inconnu, en raison de leur « conversion sans appel », qui s’est étalée du VIIIe au XIIe siècle sous l’effet des Byzantins et des Latins, et qui a conduit à l’effacement « du moindre souvenir du paganisme antique », écrit Patrice Lajoye.          Ce chercheur au CNRS, qui s’était déjà intéressé à l’un des principaux dieux de ce panthéon dans son ouvrage Perun. Dieu slave de l’orage (Lingva, 2015), souligne que, « de ce fait, la religion slave païenne s’avère particulièrement difficile à appréhender ». Les sources sur le sujet s’avèrent lacunaires et souvent orientées. Les plus anciennes sont souvent chrétiennes, donc biaisées. Et, en langue russe, quelques livres traitant du folklore slaveont été publiés depuis la fin de l’URSS, mais ils se révèlent scientifiquement contestés.               Ce trou noir historique s’observe aussi dans la recherche : en français, le seul ouvrage général d’ampleur sur le sujet date… de 1901 ! Avec Mythologie et religion des Slaves païens (Les Belles Lettres, 208 p., 23 €), Patrice Lajoye entend donc ramasser les travaux rares et épars – dont de récentes découvertes archéologiques – en un livre de synthèse. L’occasion de se plonger dans cette culture méconnue, qui a émergé au sein de la matrice indo-européenne.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

