<FILE-date="2022/08/29/19">

<article-nb="2022/08/29/19-1">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Les volleyeurs français se sont imposés face à la Slovénie, pays hôte de la compétition. Après un dernier match de poule mardi contre le Cameroun, ils disputeront leur huitième de finale à Ljubljana, le 3 ou le 5 septembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Volley             Mondial de volley-ball : la France se qualifie pour les huitièmes de finale au terme d’un match haletant      Les volleyeurs français se sont imposés face à la Slovénie, pays hôte de la compétition. Après un dernier match de poule mardi contre le Cameroun, ils disputeront leur huitième de finale à Ljubljana, le 3 ou le 5 septembre.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 01h03, mis à jour à 01h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sous le regard d’Earvin Ngapeth, le central français Barthélémy Chinenyeze smashe le ballon face au Slovène Jan Kozamernik à Ljubljana, le 28 août 2022.  JURE MAKOVEC / AFP               Dans une ambiance de feu, la France a battu la Slovénie trois set à deux (25-21, 22-25, 23-25, 34-32, 15-7). Les Bleus ont gagné ce match épique au tie-break, après avoir sauvé trois balles de match au quatrième set. Tout au long de la rencontre, les 12 500 spectateurs de l’Arena Stozice de Ljubljana ont bruyamment soutenu leur équipe, dans une atmosphère de corrida.          Avec deux victoires en deux matchs, les Bleus sont d’ores-et-déjà qualifiés pour les huitièmes de finale du Mondial. Ils joueront leur troisième et dernier match de poule dans deux jours face au Cameroun, à priori l’équipe la plus faible de la poule D, à Ljubljana. La France devrait ensuite jouer son huitième de finale, toujours dans la même enceinte, le samedi 3 ou le lundi 5 septembre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial de volley-ball : des Bleus à l’accent italien se présentent en favoris                 Sur le papier, cette rencontre avait tout du match piège. Après avoir été vice-championne d’Europe 2019 et 2021, la Slovénie est un solide outsider dans ce Mondial. Le pays est classée au 10e rang de la Fédération internationale de volley-ball. Pour son entrée dans le tournoi, elle a battu sèchement le Cameroun trois sets à zéro.               Annoncée comme le sommet du groupe D, la rencontre a tenu ses promesses. Il est vrai que les matchs entre ces deux nations fortes du volley sont toujours spectaculaires : l’opposition de style est parfaite entre la Slovénie, au jeu très offensif, et la France, réputée pour sa solidité défensive.          Premier set facile          En dépit d’une bonne entame et d’un premier set remporté assez facilement, les Français ont ensuite eu un mal fou à contenir la furia offensive slovène. Les réceptionneurs attaquants Klemen Cebulj et Tine Urnaut et le pointu Toncek Stern ont martyrisé le contre tricolore. Longtemps dépassés au bloc, les Français n’arrivaient à enrayer ni les attaques croisées, ni les « pipes », des attaques puissantes plein centre aux trois mètres. Galvanisés par leur public, les Slovènes frappaient de plus en plus fort, et ne commettaient quasiment aucune faute.          Au cours des deuxième et troisième sets, les Bleus étaient dépassés, englués dans un jeu trop prévisible. Certes, Earvin Ngapeth était dans un grand jour, et maintenait le bateau bleu à flot. En réussite également, le central Barthélémy Chinenyeze ne ratait rien, mais la France était dominée par la puissance et l’envie des Slovènes. Alors que les Français commencaient à douter, l’entrée en jeu de Kevin Tillie en fin de deuxième set a rebattu les cartes.                           Lire aussi :  Volley : la France bat les Etats-Unis et s’offre un troisième titre en Ligue des nations, à un mois du Mondial                 Earvin Ngapeth étincelant          Le réceptionneur-attaquant a apporté aux Tricolore la fraîcheur physique et la confiance qui leur faisaient défaut. Subitement, les contres français sont devenus plus efficaces, leurs attaques plus tranchantes. Menés 17-20 dans le quatrième set, les Bleus repassaient en tête à 22-21, la partie atteignant des sommets d’intensité, pour finalement conclure le set sur le score de 34 à 32 ! Plus relâchés, et toujours portés par un Earvin Ngapeth étincelant, ils déroulaient dans le tie-break et réussissaient, enfin, à climatiser l’Arena Stozice de Ljubljana.            Il vous reste 34.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/29/mondial-de-volley-ball-la-france-se-qualifie-pour-les-huitiemes-de-finale-au-terme-d-un-match-haletant_6139319_3242.html"},"headline":"Mondial de volley-ball\u00a0: la France se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale au terme d\u2019un match haletant","dateCreated":"2022-08-29T01:03:45+02:00","datePublished":"2022-08-29T01:03:45+02:00","dateModified":"2022-08-29T01:22:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Volley"],"keywords":["Sport","Volley"],"description":"Les volleyeurs fran\u00e7ais se sont impos\u00e9s face \u00e0 la Slov\u00e9nie, pays h\u00f4te de la comp\u00e9tition. Apr\u00e8s un dernier match de poule mardi contre le Cameroun, ils disputeront leur huiti\u00e8me de finale \u00e0 Ljubljana, le 3 ou le 5 septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/5bb026b_5035146-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Volley","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/volley/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-2">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Les Parisiens, intouchables depuis le début de la saison, ont été tenus en échec par Monaco (1-1), dimanche soir au Parc des Princes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Football       Ligue 1             Ligue 1 : le PSG bute sur un premier obstacle contre Monaco      Les Parisiens, intouchables depuis le début de la saison, ont été tenus en échec par Monaco (1-1), dimanche soir au Parc des Princes.          Par Hortense Leblanc         Publié hier à 23h25, mis à jour à 08h01    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Parisien Leo Messi au duel avec le Monégasque Mohamed Camara lors du match (1-1), entre le PSG et l’AS Monaco, au Parc des Princes, à Paris, le 28 août 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Une semaine après la démonstration parisienne à Lille (7-1) et la cuisante défaite de Monaco à domicile contre Lens (1-4), les Monégasques avaient tout de la victime idéale en se présentant au Parc des Princes, dimanche 28 août. Mais, bien organisés défensivement et mettant beaucoup d’engagement, les joueurs de la principauté ont mis en difficulté les Parisiens, qui ont bien réagi alors qu’ils étaient menés.            Face à l’armada offensive parisienne, Philippe Clément a eu la bonne idée d’aligner sa composition en miroir, avec trois défenseurs centraux, pour museler les attaquants du PSG. Une belle inspiration, puisque ses hommes ont souvent coupé les transitions parisiennes et empêché les joueurs de la capitale de s’approcher trop dangereusement du but gardé par Alexander Nübel. Ponctué de nombreuses petites fautes et de duels âpres, le match a mis du temps à se décanter.                 Les Monégasques ont fait preuve de plus d’efficacité, avec un but dès leur premier tir, à la 20e minute de jeu, par Kevin Volland, à la suite d’une récupération au milieu de terrain du néo-Monégasque Mohamed Camara, omniprésent dimanche soir. Les hommes de Christophe Galtier, menés pour la première fois de la saison, ont bien réagi, repartant vers l’avant, mais avec moins de réussite.            Et un, et deux, et trois poteaux            Juste avant la pause, le PSG a touché les montants par deux fois : au cours de la même action d’abord, sur une frappe lointaine de Messi, puis sur une reprise de Mbappé, qui avait bien suivi, mais a échoué face au but vide. Ce n’était que partie remise pour les Parisiens, qui ont finalement trouvé la faille en obtenant un penalty, frappé par Neymar avec l’accord de Mbappé (70e). Ils auraient même pu prendre l’avantage dans la foulée, mais c’était au tour d’Achraf Hakimi de voir sa tentative repoussée par le poteau.            Moins flamboyants et bien muselés par les Monégasques, les Parisiens concèdent donc le nul à domicile. Neymar, danger numéro 1 identifié par les joueurs du Rocher, ne s’est pas montré aussi virevoltant que lors des premières rencontres. Grâce à un pressing efficace, l’ASM a fait déjouer le PSG en l’empêchant de se projeter en une ou deux touches de balle, ce qui faisait sa force jusque-là. « On a pressé très haut pendant toute la première période, on avait le contrôle du match, et on a logiquement été davantage sous pression après la mi-temps. Au final, le match nul paraît équitable », a analysé le gardien monégasque Alexander Nübel, décisif à plusieurs reprises dimanche soir.                Au classement, le PSG reste en tête de la Ligue 1 grâce à une différence de buts faramineuse, mais est talonné par Marseille et Lens, qui comptent 10 points également.                 Hortense Leblanc           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/08/28/ligue-1-le-psg-bute-sur-un-premier-obstacle-contre-monaco_6139314_1616938.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: le PSG bute sur un premier obstacle contre Monaco","dateCreated":"2022-08-28T23:25:26+02:00","datePublished":"2022-08-28T23:25:26+02:00","dateModified":"2022-08-29T08:01:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue 1"],"keywords":["Ligue 1","Sport","Football"],"description":"Les Parisiens, intouchables depuis le d\u00e9but de la saison, ont \u00e9t\u00e9 tenus en \u00e9chec par Monaco (1-1), dimanche soir au Parc des Princes.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/7281/3640/1342/671/60/0/07eef1a_5035740-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-3">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Le Paris-Saint-Germain a sauvé le match nul contre Monaco (1-1), dimanche, en conclusion de la quatrième journée de Ligue 1. Neymar (70ᵉ) a répondu à Kevin Volland (20ᵉ).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤     liveuse          Vous êtes très polyvalents, et friands de volley !                    22:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Chapeau Ngapeth !    Mimile         Il n’y avait que lui sur cette fin de rencontre.                    22:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Voilà, vous commencez à commenter la rencontre et les français s’envolent et creusent tranquillement l’écart. Hasard ? Je ne crois pas...    Brieyoncé          C’est eux qui nous ont attendus pour qu’on live leur fin de match !                    22:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Victoire de l’équipe de France !        Les Bleus s’imposent face à la Slovénie sur une dernière attaque d’Earvin Ngapeth. Faute de filet du block slovène qui permet aux Français d’assurer un deuxièle succès en deux rencontres dans ce Mondial.                    22:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              14-7 : balle de match !                            22:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              13-7        Service directement dehors de Quentin Jouffroy.                    22:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              13-6        Grosse attaque d’Earvin Ngapeth qui trouve le block slovène, mais la balle file dehors. A deux points du match.                    22:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Service manqué de Kévin Tillie        Le Tricolore trouve le filet sur son service, comme le Slovène sur son attaque précédente. 12-6 pour les Bleus !                    22:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Magnifique Ngapeth        Oh le malin Earvin Ngapeth. A une seule main, il trouve l’espace libre derrière le block slovène. 11-5 pour la France, à quatre points du match.                    22:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Savez-vous tout faire ?    Drésienne         Vous semblez étonnée, Drésienne...                    22:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Superbe attaque de Kevin Tillie !        Le Français permet aux Bleus de mener 9-5.                    22:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexander Nübel sur Amazon Prime Video         « On a pressé très haut et très bien en première période, on avait le contrôle du match. En deuxième, on était plus sous pression. C’était un bon match, le nul paraît logique. »                     22:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sergio Ramos sur Amazon Prime Video         « Sur un match comme ça, c’est mieux de prendre un point qu’aucun. C’était une équipe très compliquée à jouer. »                     22:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Oui !! Place au volley !    Brieyoncé          8-5 pour l’équipe de France. Service à suivre pour la Slovénie.                    22:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Faut faire le live sur le volley là, laissez tomber le PSG ! Du suspense, du beau jeu, une ambiance de folie dans la salle, c'est ça le sport qu'on aime !     Laurette         En attendant le fameux compte-rendu d’après-match, restez avec nous pour la fin du match de l’équipe de France de volley. Dans le tie-break, les Bleus mènent 5-2 contre la Slovénie.                    22:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé au Parc des Princes !             Coup de sifflet final au Parc des Princes. Le PSG est tenu en échec par l’AS Monaco (1-1) pour la première fois de la saison. Neymar a répondu (70e), sur penalty, à l’ouverture du score de Kevin Volland (20e).                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré au match de la 4e journée du championnat de France de Ligue 1 entre le Paris-Saint-Germain (PSG) et Monaco.         De quoi s’agit-il ? De la dernière rencontre de la 4e journée de Ligue 1 entre le PSG et Monaco.         Où ? Au Parc des Princes, à Paris.         A quelle heure ? 20 h 45.         Sur quelle chaîne ? Prime Video.         Qui live ? Hortense Leblanc et Vincent Daheron, du Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Paris-Saint-Germain         Donnarumma – Ramos, Marquinhos (cap.), Kimpembe - Hakimi, Sanches, Verratti, Nuno Mendes - Messi, Mbappé, Neymar.         Entraîneur : Christophe Galtier.         AS Monaco         Nübel - Disasi, Maripan, B. Badiashile - Aguilar, Yo. Fofana, M. Camara, Caio Henrique - Volland, Ben Yedder (cap.), Golovin.         Entraîneur : Philippe Clement.         Qui arbitre ? Benoît Bastien.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Décrypter les pleurs, ce langage rudimentaire d’un bébé, n’a rien d’inné.         A lire en attendant :         Ligue 1 : sept à la maison, compteur ouvert pour Alexis Sanchez et tensions chez les Canaris         Ligue 1 : Lille bat Ajaccio et se console de son humiliation face au PSG         Football : le Real Betis et le Forest Green Rovers, clubs écologiques et médiatiques         Football : des pelouses de Ligue 1 plus vertes que les clubs         Affaire Infantino : un procureur suisse visé par l’enquête pénale contre le patron de la FIFA                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","coverageStartTime":"2022-08-28T21:16:28+00:00","coverageEndTime":"2022-08-28T21:16:28+00:00","headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","description":"Le Paris-Saint-Germain a sauv\u00e9 le match nul contre Monaco (1-1), dimanche, en conclusion de la quatri\u00e8me journ\u00e9e de Ligue 1. Neymar (70\u1d49) a r\u00e9pondu \u00e0 Kevin Volland (20\u1d49).","articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Revivez PSG-Monaco : le PSG concède ses premiers points de la saison","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Paris-Saint-Germain a sauv\u00e9 le match nul contre Monaco (1-1), dimanche, en conclusion de la quatri\u00e8me journ\u00e9e de Ligue 1. Neymar (70\u1d49) a r\u00e9pondu \u00e0 Kevin Volland (20\u1d49).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/3622/1342/972/3/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-08-28T21:16:28+00:00"
,"endDate":"2022-08-28T21:16:28+00:00"
  La s\u00e9rie de victoires du Paris Saint-Germain s\u2019arr\u00eate \u00e0 trois succ\u00e8s cons\u00e9cutifs. Inarr\u00eatables depuis le d\u00e9but de saison avec dix-sept buts marqu\u00e9s pour seulement trois encaiss\u00e9s depuis le d\u00e9but de saison, les hommes de Christophe Galtier ont laiss\u00e9 leurs premiers points en route. Dimanche 28 ao\u00fbt, au Parc des Princes, les Parisiens ont \u00e9t\u00e9 accroch\u00e9s par l\u2019AS Monaco (1-1) en conclusion de la quatri\u00e8me journ\u00e9e de Ligue 1.          L\u2019AS Monaco a \u00e9t\u00e9 s\u00e9duisante dans le jeu. D\u00e8s le d\u00e9but de la partie, elle a press\u00e9 de mani\u00e8re haute et intense son adversaire du soir. A l\u2019aise techniquement depuis le d\u00e9but du championnat, les joueurs parisiens ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9s dans la mise en place de leur jeu. On jouait depuis vingt minutes quand Kevin Volland a valid\u00e9 le bon d\u00e9but de match du club de la principaut\u00e9. Servi en profondeur par Aleksandr Golovin, l\u2019attaquant allemand, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Breel Embolo, a mystifi\u00e9 Gianluigi Donnarumma (1-0, 20e). De mani\u00e8re cocasse mais malheureuse, Volland s\u2019est bless\u00e9 sur son but et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 dans la foul\u00e9e.          En deuxi\u00e8me p\u00e9riode, le PSG s\u2019est montr\u00e9 beaucoup plus entreprenant et les vagues se sont succ\u00e9d\u00e9 sur le but d\u2019Alexander N\u00fcbel. Souvent critiqu\u00e9 depuis son arriv\u00e9e sur le rocher en d\u00e9but de saison derni\u00e8re, l\u2019Allemand a sorti une prestation tr\u00e8s solide. Il s\u2019est interpos\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises devant Neymar (59e) Kylian Mbapp\u00e9 (84e). Quand ce n\u2019\u00e9tait pas gr\u00e2ce \u00e0 ses arr\u00eats, Alexander N\u00fcbel \u00e9tait sauv\u00e9 par ses montants. Les Parisiens ont touch\u00e9 le poteau \u00e0 trois reprises\u00a0: Lionel Messi puis Kylian Mbapp\u00e9 sur la m\u00eame action en premi\u00e8re p\u00e9riode (45e) puis Achraf Hakimi en fin de match (75e).          Mais Alexander N\u00fcbel n\u2019a rien pu faire sur le penalty de Neymar. Le Br\u00e9silien a provoqu\u00e9 la faute de Guillermo Maripan avant de se faire justice lui-m\u00eame (70e) pour \u00e9galiser. Tous les regards \u00e9taient tourn\u00e9s vers Neymar et Kylian Mbapp\u00e9, qui s\u2019\u00e9taient \u00e9charp\u00e9s pour tirer le penalty contre Montpellier (5-2). Mais cette fois-ci, pas de penaltygate.          Au classement, le PSG retrouve sa place de leader \u00e0 la faveur de la diff\u00e9rence de buts alors qu\u2019il compte autant de points (10) que Marseille et Lens. Monaco, de son c\u00f4t\u00e9, r\u00e9agit positivement une semaine apr\u00e8s la claque inflig\u00e9e sur sa pelouse contre Lens (4-1). Avec cinq points, ils restent \u00e0 la 12e position.                 Le Parisien Neymar. FRANCK FIFE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/d625d2c_5035722-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison contre une belle \u00e9quipe de Monaco","dateModified":"2022-08-28T21:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T21:15:50+00:00","articleBody":"     Il est l\u2019heure (d\u00e9j\u00e0, diriez-vous) de nous quitter. Merci de nous avoir suivis avec attention pour ce live entre le PSG et Monaco (1-1) suivi de celui du tie-break en volley entre la France et la Slov\u00e9nie (3-2). Bonne fin de soir\u00e9e, bonne nuit peut-\u00eatre, et \u00e0 tr\u00e8s vite\u00a0!          Ciao ciao\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne fin de soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T21:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T21:14:26+00:00","articleBody":"    Merci pour ce chouette moment !    Dr\u00e9sienne         Merci beaucoup \u00e0 vous, toujours aussi chouette de passer un moment en votre compagnie\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T21:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:59:22+00:00","articleBody":"    Et pourquoi on a 5 points apr\u00e8s 2 victoires ?    Classement volley         La victoire 3-0 ou 3-1 offre trois points, la victoire au tie-break donne deux points au vainqueur, un seul au vaincu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:59:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:56:21+00:00","articleBody":"    Finalement, nous aussi on sait tout faire !\r\nEt c'est gagn\u00e9 pour l'\u00e9quipe de France de Volley !!!\r\n    liveuse          Vous \u00eates tr\u00e8s polyvalents, et friands de volley\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:56:04+00:00","articleBody":"    Chapeau Ngapeth !    Mimile         Il n\u2019y avait que lui sur cette fin de rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:55:53+00:00","articleBody":"    Voil\u00e0, vous commencez \u00e0 commenter la rencontre et les fran\u00e7ais s\u2019envolent et creusent tranquillement l\u2019\u00e9cart. Hasard ? Je ne crois pas...    Brieyonc\u00e9          C\u2019est eux qui nous ont attendus pour qu\u2019on live leur fin de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:55:35+00:00","articleBody":"     Les Bleus s\u2019imposent face \u00e0 la Slov\u00e9nie sur une derni\u00e8re attaque d\u2019Earvin Ngapeth. Faute de filet du block slov\u00e8ne qui permet aux Fran\u00e7ais d\u2019assurer un deuxi\u00e8le succ\u00e8s en deux rencontres dans ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de l\u2019\u00e9quipe de France\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:54:24+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14-7\u00a0: balle de match\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:54:18+00:00","articleBody":"     Service directement dehors de Quentin Jouffroy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"13-7","dateModified":"2022-08-28T20:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:53:38+00:00","articleBody":"     Grosse attaque d\u2019Earvin Ngapeth qui trouve le block slov\u00e8ne, mais la balle file dehors. A deux points du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"13-6","dateModified":"2022-08-28T20:53:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:53:00+00:00","articleBody":"     Le Tricolore trouve le filet sur son service, comme le Slov\u00e8ne sur son attaque pr\u00e9c\u00e9dente. 12-6 pour les Bleus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Service manqu\u00e9 de K\u00e9vin Tillie","dateModified":"2022-08-28T20:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:51:53+00:00","articleBody":"     Oh le malin Earvin Ngapeth. A une seule main, il trouve l\u2019espace libre derri\u00e8re le block slov\u00e8ne. 11-5 pour la France, \u00e0 quatre points du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Magnifique Ngapeth","dateModified":"2022-08-28T20:51:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:50:31+00:00","articleBody":"    Savez-vous tout faire ?    Dr\u00e9sienne         Vous semblez \u00e9tonn\u00e9e, Dr\u00e9sienne...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:50:18+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais permet aux Bleus de mener 9-5.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Superbe attaque de Kevin Tillie\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:50:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:49:40+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0On a press\u00e9 tr\u00e8s haut et tr\u00e8s bien en premi\u00e8re p\u00e9riode, on avait le contr\u00f4le du match. En deuxi\u00e8me, on \u00e9tait plus sous pression. C\u2019\u00e9tait un bon match, le nul para\u00eet logique.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexander N\u00fcbel sur Amazon Prime Video","dateModified":"2022-08-28T20:49:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:48:51+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Sur un match comme \u00e7a, c\u2019est mieux de prendre un point qu\u2019aucun. C\u2019\u00e9tait une \u00e9quipe tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 jouer.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergio Ramos sur Amazon Prime Video","dateModified":"2022-08-28T20:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:48:07+00:00","articleBody":"    Oui !! Place au volley !    Brieyonc\u00e9          8-5 pour l\u2019\u00e9quipe de France. Service \u00e0 suivre pour la Slov\u00e9nie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:44:46+00:00","articleBody":"    Faut faire le live sur le volley l\u00e0, laissez tomber le PSG ! Du suspense, du beau jeu, une ambiance de folie dans la salle, c'est \u00e7a le sport qu'on aime !     Laurette         En attendant le fameux compte-rendu d\u2019apr\u00e8s-match, restez avec nous pour la fin du match de l\u2019\u00e9quipe de France de volley. Dans le tie-break, les Bleus m\u00e8nent 5-2 contre la Slov\u00e9nie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:44:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:43:35+00:00","articleBody":"          Coup de sifflet final au Parc des Princes. Le PSG est tenu en \u00e9chec par l\u2019AS Monaco (1-1) pour la premi\u00e8re fois de la saison. Neymar a r\u00e9pondu (70e), sur penalty, \u00e0 l\u2019ouverture du score de Kevin Volland (20e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9 au Parc des Princes\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:43:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:42:58+00:00","articleBody":"          Le Mon\u00e9gasque Caio Henrique est averti tout comme le Parisien Achraf Hakimi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour Caio Henrique et Hakimi","dateModified":"2022-08-28T20:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:42:03+00:00","articleBody":"          Frictions entre Achraf Hakimi et Caio Henrique. Guillermo Maripan vient d\u00e9fendre son co\u00e9quipier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:41:18+00:00","articleBody":"     Contr\u00f4le un peu long de Mbapp\u00e9, Badiashile repousse. Monaco tient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:41:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:40:55+00:00","articleBody":"     Combinaison compl\u00e8tement manqu\u00e9e. Alexander N\u00fcbel a failli, en revanche, faire une sacr\u00e9e boulette en prenant son temps avant de capter le ballon. Il s\u2019est par ailleurs embrouill\u00e9 avec son co\u00e9quipier Ruben Aguilar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:40:14+00:00","articleBody":"     Coup-franc pour le PSG, excentr\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 gauche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:39:00+00:00","articleBody":"     Le coup-franc dans la foul\u00e9e de Neymar trouve la t\u00eate de Danilo Pereira, le ballon s\u2019envole au-dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:39:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:38:38+00:00","articleBody":"          Le souhait de Christophe Galtier est exauc\u00e9, Beno\u00eet Basdiashile est sanctionn\u00e9 d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Badiashile prend son carton jaune\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:38:34+00:00","articleBody":"    2 sets partout    Gruf         Petit point volley\u00a0: les Bleus reviennent \u00e0 2 sets partout avec une troisi\u00e8me manche particuli\u00e8rement accroch\u00e9e (34-32) contre la Slov\u00e9nie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:38:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:38:02+00:00","articleBody":"     Temps additionnel\u00a0: 4 minutes      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:37:26+00:00","articleBody":"     Grosse faute de Beno\u00eet Badiashile sur Pablo Sarabia. Rapprochement autour de l\u2019arbitre et Christophe Galtier s\u2019\u00e9nerve, il souhaitait que le Mon\u00e9gasque soit, a minima, averti d\u2019un carton jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:37:23+00:00","articleBody":"    Une r\u00e9action particuli\u00e8re de Messi suite \u00e0 son remplacement ?    La petite b\u00eate          Aucune, il a salu\u00e9 Christophe Galtier \u00e0 sa sortie et s\u2019est install\u00e9 sur le banc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:35:32+00:00","articleBody":"     Super centre du droit d\u2019Achraf Kahimi, Kylian Mbapp\u00e9 arrive tr\u00e8s vite sur le ballon et met un peu trop de force, au premier poteau, pour ajuster sa t\u00eate. Le ballon passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 de la t\u00eate...","dateModified":"2022-08-28T20:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:34:39+00:00","articleBody":"    Moi je voudrais bien un but de Killian pour la petite Camille     Steevchris                   Pour ceux qui ne connaissent pas l\u2019histoire de la petite Camille, voil\u00e0 les images de sa rencontre touchante avec son idole cette semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:34:14+00:00","articleBody":"          Lionel Messi et Marquinhos c\u00e8dent leur place \u00e0 Pablo Sarabia et Nordi Mukiele. C\u2019est assez rare que le Br\u00e9silien et capitaine soit remplac\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour le PSG\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:34:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:33:23+00:00","articleBody":"          Le tacle gliss\u00e9 de Marco Verratti, Beno\u00eet Bastien revient \u00e0 la faute de main sur le tacle de l\u2019Italien. Sanctionn\u00e9 du premier carton jaune de la saison. Il ne fallait pas le r\u00e9veiller...         Verratti fait la gr\u00e8ve des cartons cette saison    El se\u00f1or     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:33:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:32:11+00:00","articleBody":"    Vos coll\u00e8gues nous ont dit un autre soir que vous \u00e9tiez bronz\u00e9 et gaul\u00e9, Vincent. Depuis, j'ai un cruch pour vous.    Castorp         Malheureusement, vous confondez avec mon coll\u00e8gue et n\u00e9anmoins ami Denis M\u00e9n\u00e9trier. Le couteau, la plaie...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:31:47+00:00","articleBody":"     La grosse frappe de Kylian Mbapp\u00e9 repouss\u00e9e encore une fois apr Alexander N\u00fcbel. Grosse frayeur pour Monaco\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:31:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:29:32+00:00","articleBody":"    Il faudrait un belle t\u00eate de Marquinhos pour remporter le match \ud83d\ude04    Le Fan d\u2019MBapp\u00e9         Allez, on partage \u00e7a ici, si cela arrive, vous l\u2019aurez dit en premier\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:29:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:29:04+00:00","articleBody":"    Vous dites que vous faites quoi comme m\u00e9tier quand vous draguez ?    Castorp         Basketteur professionnel, mais je suis vite d\u00e9masqu\u00e9 par mon m\u00e8tre soixante-douze.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:28:11+00:00","articleBody":"    Le challenge au volley est plus classe et moins aga\u00e7ant que la Var     No         C\u2019est aussi un peu plus binaire, les r\u00e8gles du volley.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:27:47+00:00","articleBody":"     Jolie d\u00e9fense de Beno\u00eet Badiashile qui coupe la passe profonde de Neymar vers Kylian Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:27:04+00:00","articleBody":"     Neymar et Nuno Mendes ne se sont pas compris. Le premier avait tent\u00e9 de servir dans la profondeur le deuxi\u00e8me, qui a arr\u00eat\u00e9 sa course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:26:23+00:00","articleBody":"    Peut-on esp\u00e9rer  de belles \u00ab\u00a0r\u00e9alisations\u00a0\u00bb de G. LUCAS?    Ramoneur de Savoie         Je ne suis pas certain de vouloir observer G. Lucas sur un terrain de football...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:25:07+00:00","articleBody":"          Carton jaune logique pour Presnel Kimpembe. Il a stopp\u00e9, de mani\u00e8re volontaire, mais intelligente, Takumi Minamino qui filait dans le camp parisien avec un ballon dangereux \u00e0 jouer en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour Kimpembe\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:24:21+00:00","articleBody":"     Les Lyonnaises m\u00e8nent toujours contre les Parisiennes 1-0 apr\u00e8s 68 min de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point Troph\u00e9e des championnes ","dateModified":"2022-08-28T20:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:23:34+00:00","articleBody":"    Jean Lucas ?    Jean         Eh oui, un Br\u00e9silien en plus, malgr\u00e9 son nom qui ne fairait pas tache \u00e0 Dunkerque\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:22:30+00:00","articleBody":"     Les vagues parisiennes se succ\u00e8dent. Ils \u00e9taient encore six dans la surface adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:22:21+00:00","articleBody":"    C'est encore (et toujours) d\u00e9cevant de devoir s'en remettre \u00e0 un penalty pour revenir dans un match difficile...    Des C\u00e8pes Sion         Le PSG m\u00e9rite tout de m\u00eame de revenir au score dans un match \u00e9quilibr\u00e9, o\u00f9 ils ont touch\u00e9 trois fois les poteaux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:22:12+00:00","articleBody":"     Sur un ballon r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 haut, le Marocain frappe en puissance du pied droit. Le ballon heurte le poteeau gauche d\u2019Alexander N\u00fcbel. C\u2019est le troisi\u00e8me montant touch\u00e9 par les Parisiens ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le poteau d\u2019Hakimi\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#631001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:21:26+00:00","articleBody":"          Tr\u00e8s bon pour sa premi\u00e8re titularisation avec l\u2019AS Monaco, Mohamed Camara est remplac\u00e9 au milieu de terrain par Jean Lucas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour Monaco\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:20:52+00:00","articleBody":"     L\u2019internation fran\u00e7ais repique sur son pied droit depuis l\u2019aile gauche, sa frappe s\u2019envole au-dessus du but de N\u00fcbel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe au-dessus de Mbapp\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:20:19+00:00","articleBody":"     Avec ce nul, le PSG reprend provisoirement la t\u00eate du championnat \u00e0 la faveur de la diff\u00e9rence de buts favorable par rapport \u00e0 Marseille et Lens qui comptent \u00e9galement dix points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:20:11+00:00","articleBody":"    Je ne crois pas avoir vu de Tuut-Tuut.    Curieux         Vous avez raison, et que serait un live sans Tuut - Tuut\u00a0?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:19:45+00:00","articleBody":"     Monaco est recroquevill\u00e9 dans son camp. Le pressing intense pendant la premi\u00e8re heure de jeu commence \u00e0 peser dans les jambes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:19:19+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s vous, y avait peno ou pas ?    Eglantine         Le penalty semble logique effectivement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:19:10+00:00","articleBody":"     Quel raid balle au pied de Lionel Messi, il a gagn\u00e9 vingt m\u00e8tres avant d\u2019\u00eatre stopp\u00e9, illicitement, par Mohamed Camara.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:18:29+00:00","articleBody":"     Six buts et six passes d\u00e9cisives en quatres matches de Ligue 1 depuis le d\u00e9but de saison. Pas trop mal les statistiques de Neymar\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:16:33+00:00","articleBody":"          Le PSG revient \u00e0 1-1 gr\u00e2ce au penalmty transform\u00e9 de Neymar. Il ajuste Alexander N\u00fcbel, \u00e0 gauche lorsque l\u2019on regarde le but du gardien allemand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neymar \u00e9galise\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:16:00+00:00","articleBody":"     Neymar s\u2019est empar\u00e9 du ballon, il va certainement le tirer. Pourtant, le week-end dernier, Christophe Galtier avait assur\u00e9 que Kylian Mbapp\u00e9 \u00e9tait le tireur num\u00e9ro un. Cependant, aucune discussion ou d\u00e9bat entre les deux joueurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:15:55+00:00","articleBody":"    Paris a ses trois points en principe \u00f4t\u00e9s pour l'instant    El se\u00f1or         Edgar Dien But a de la concurrence ... Tr\u00e8s joli jeu de mots, vous avez nos compliments      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:15:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:14:53+00:00","articleBody":"     M. Bastien accorde donc le penalty pour le PSG. Qui va le tirer, telle est la question\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Penalty pour le PSG\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:15:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:14:46+00:00","articleBody":"     Il semble y avoir un contact r\u00e9el entre Maripan et Neymar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:14:29+00:00","articleBody":"          L\u2019arbitre Beno\u00eet Bastien est en communication avec l\u2019assistance vid\u00e9o pour savoir si Neymar doit b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un penalty. Il va lui-m\u00eame aller v\u00e9rifier le ralenti sur les \u00e9crans de contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:13:20+00:00","articleBody":"     On a cru au penalty apr\u00e8s un accrochage \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface entre Neymar et Guillermo Maripan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:13:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:13:11+00:00","articleBody":"    Finalement, vous vous ennuyez un peu non ?     je pense \u00e0 vous          Avec tous vos commentaires et calembours\u00a0: impossible\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:12:32+00:00","articleBody":"     Super tacle de Beno\u00eet Badiashile qui emp\u00eache Kylian Mbapp\u00e9 de filer vers le but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:12:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:11:55+00:00","articleBody":"     Philippe Clement explique de suite \u00e0 son jeune joueur, Maghnes Akliouche, la d\u00e9cision difficile de le sortir alors qu\u2019il \u00e9tait entr\u00e9 plus t\u00f4t en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:11:14+00:00","articleBody":"          Pour le PSG, Danilo Pereira entre en jeu \u00e0 la place de son compatriote Renato Sanches. Pour Monaco, le Japonais Takumi Minamino remplace Aleksandr Golovin et le Suisse Breel Embolo prend la place de Maghnes Akliouche, qui \u00e9tait entr\u00e9 en jeu en premi\u00e8re p\u00e9riode \u00e0 la place de Kevin Volland.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement pour les deux \u00e9quipes\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:09:59+00:00","articleBody":"    Les changements \u00e0 l'heure de jeu, \u00e7a se fait plus ?    Jeanmimi         Patience, \u00e7a arrive...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:09:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:08:40+00:00","articleBody":"    Pas de news de Sergio Ramos.  Il ramasse des paquerettes?    El se\u00f1or         Il n\u2019y en a aucune dans le superbe gazon parisien, mais il pourrait en revanche avoir plus de travail pour ramasser ses co\u00e9quipiers et adversaires, souvent au sol apr\u00e8s les nombreux duels de ce match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:08:37+00:00","articleBody":"     Lanc\u00e9 en profondeur, Kylian Mbapp\u00e9 oblige Alexandre N\u00fcbel \u00e0 sortir loin de son but. Le ballon revient \u00e0 quarante m\u00e8tres des cages sur Neymar qui, un peu accroch\u00e9, n\u2019arrive pas \u00e0 trouver la mire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neymar au-dessus du but\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:08:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:07:18+00:00","articleBody":"    Moi je le trouve plut\u00f4t fringant Renato Sanchez, son mordant fait souvent la diff\u00e9rence. C'est Neymar qu'on voit plus trop, non ?    Jean Mimi         Les deux ont failli, coup sur coup, \u00e9galiser pour le PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:07:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:06:05+00:00","articleBody":"     Quel arr\u00eat d\u2019Alexander N\u00fcbel. Apr\u00e8s un beau jeu, dans les petits espaces, entre Lionel Messi et Neymar, le gardien de l\u2019ASM repousse \u00e0 bout portant une frappe de Neymar. Derri\u00e8re, Renato Sanches voit son tir passer de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du poteau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"N\u00fcbel s\u2019interpose encore\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:03:47+00:00","articleBody":"     Dommage pour l\u2019AS Monaco qui n\u00e9gocie mal une contre-attaque \u00e0 cinq attaquants contre trois d\u00e9fenseurs. Wissam Ben Yedder manque sa remise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:02:51+00:00","articleBody":"    (Henriette. Henriette Lessangliersfontmoinslesmalins).    Dr\u00e9sienne         Et voil\u00e0 la r\u00e9ponse, personne ne l\u2019avait trouv\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:02:38+00:00","articleBody":"          Rugueux depuis le d\u00e9but du match, Mohamed Camara est averti d\u2019un carton jaune pour une faute sur Achraf Hakimi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carton jaune pour Camara\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T20:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:01:51+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le PSG, au tour de Monaco de constuire patiemment le jeu mais Achraf Hakimi r\u00e9cup\u00e8re le ballon sur Maghnes Akliouche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:01:46+00:00","articleBody":"    Quelle alternative pour Galtier ? Sortir un milieu et lancer un attaquant en plus ?     Edgar Dien But          Peut-\u00eatre sortir Renato Sanches, vraiment pas tr\u00e8s influent ce soir au milieu de terrain...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:01:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:00:24+00:00","articleBody":"     Longue phrase de possession pour le PSG, conclue par un centre de Lionel Messi repouss\u00e9 par la d\u00e9fense mon\u00e9gasque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:00:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T20:00:13+00:00","articleBody":"    Mr et Mme Lessangliersfontmoinslesmalins ont une fille ?    Dr\u00e9sienne         Quelqu\u2019un a la r\u00e9ponse\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:58:44+00:00","articleBody":"     Les Parisiens veulent acc\u00e9l\u00e9rer, \u00e0 l\u2019image de Gianluigi Donnarumma qui se pr\u00e9cipite pour remettre rapidement le ballon en jeu, sur un renvoi aux cinq m\u00e8tres cinquante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T20:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:58:27+00:00","articleBody":"    Pourquoi les peu nombreux slov\u00e8nes sont-ils si bons en sport ? Parce qu'ils s'entrainent avec des ours !    Michka         Les Corses devraient s\u2019en inspirer et s\u2019entra\u00eener avec les sangliers... (Au passage, la Slov\u00e9nie a remport\u00e9 le troisi\u00e8me set, 25-23, contre la France).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:58:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:57:16+00:00","articleBody":"     Le festival continue pour Edgar Dien But         Monaco c\u2019est le Rocher dans la chaussure du PSG ce soir    Edgar Dien But      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:57:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:56:02+00:00","articleBody":"     Servi par LIonel Messi dans la profondeur, Kylian Mbapp\u00e9 croch\u00e8te et frappe de son pied droit, pas assez puissante, celle-ci est capt\u00e9e par Alexander N\u00fcbel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 frappe sur N\u00fcbel\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T19:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:55:39+00:00","articleBody":"    Il n\u2019y a pas le troph\u00e9e des championnes OM PSG \u00e0 Dunkerque l\u00e0 ?    Silver surfer          Tout \u00e0 fait\u00a0! Et \u00e0 la mi-temps, les Lyonnaises m\u00e8nent 1-0 contre les Parisiennes, gr\u00e2ce \u00e0 un but de Danielle van de Donk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:55:27+00:00","articleBody":"     Quelle action de Youssouf Fofana, un beau dribble derri\u00e8re la jambe puis une passe lumineuse pour Wissam Ben Yedder. Le Fran\u00e7ais s\u2019excentre pour \u00e9viter la sortie de Gianluigi Donnarumma mais ne parvient pas, ensuite, \u00e0 cadrer sa frappe \u00e0 plus de 25 m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019occasion de Ben Yedder\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T19:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:53:59+00:00","articleBody":"     Nuno Mendes est tr\u00e8s bien repris pas l\u2019effort d\u00e9fensif de Ruben Aguilar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:53:13+00:00","articleBody":"     On a cru que Monaco allait nous faire une Paris Saint-Germain. Marquinhos a failli lober son propre gardien Donnarumma apr\u00e8s dix secondes de jeu, heureusement sa t\u00eate n\u2019\u00e9tait pas cadr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:53:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:52:29+00:00","articleBody":"          L\u2019AS Monaco donne le coup d\u2019envoi de la seconde p\u00e9riode. A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, les Mon\u00e9gasques m\u00e8nent 1-0 au Parc des Princes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est retipar\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T19:52:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:51:24+00:00","articleBody":"    Je suis retenu \u00e0 Dunkerque \u00e0 cause du verglas. Je me familiarise. Architecture s\u00e9v\u00e8re, mais gens sympathiques.    Jean         Ouf, nous voil\u00e0 rassur\u00e9s d\u2019avoir de vos nouvelles, Jean. On passera vous voir, \u00e0 Dunkerque, quand le verglas aura disparu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:50:49+00:00","articleBody":"            FRANCK FIFE \/ AFP           Merci beaucoup pour votre participation au JSUL (Je suis une l\u00e9gende). Un JSUL tr\u00e8s judo ce soir. Voici les trois laur\u00e9ats, f\u00e9licitations\u00a0:         JSUL : Voil\u00e0 ce qui arrive quand on dit du mal des sangliers ardennais !    Coquille russe        JSUL : C\u2019est officiel, Teddy Riner a repris l\u2019entra\u00eenement     Edgar Dien But         Jsul : Paris 2024 \u00e0 l'heure \u00e9colo, les tatamis du dojo seront v\u00e9g\u00e9taux.    Eglantine     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/bf818c3_5035192-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T19:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:50:38+00:00","articleBody":"     Deux poteaux encore ce soir, sur la m\u00eame action\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:48:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le goal-Volland\u00a0\u00bb, a dit Thibault Le Rol sur Amazon Prime Video. Je le soup\u00e7onne de lire le live du Monde pendant la partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:48:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:40:18+00:00","articleBody":"               Mbapp\u00e9 avait le but ouvert...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images, le double poteau du PSG","dateModified":"2022-08-28T19:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:35:26+00:00","articleBody":"           Nuno Mendes (\u00e0 gauche) et Ruben Aguilar. FRANCK FIFE \/ AFP           C\u2019est la pause, l\u2019heure \u00e9videmment du tant attendu JSUL (Je suis une l\u00e9gende). Le principe est simple\u00a0: l\u00e9gendez la photo ci-dessous. Faites nous rire\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/bf818c3_5035192-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019heure du JSUL\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T19:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:35:19+00:00","articleBody":"          Les Mon\u00e9gasques ont mis beaucoup d\u2019engagement dans leur pressing pour emp\u00eacher les Parisiens de trouver la faille. Les joueurs de la Principaut\u00e9 sont bien organis\u00e9s en d\u00e9fense et ont fait preuve d\u2019efficacit\u00e9 pour rentrer aux vestiaires avec un but d\u2019avance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! Monaco m\u00e8ne 1-0 \u00e0 Paris\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T19:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:34:56+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande ce qu'on irait foutre dans les Ardennes.    Dr\u00e9sienne         Voir jouer les Sangliers de Sedan, en National 1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:34:18+00:00","articleBody":"    Aucune nouvelle de Jean qui devait partir \u00e0 Dunkerque, entre autre ! A-t-il abandonn\u00e9 le live ou s'est-il fait d\u00e9vorer par les loups du c\u00f4t\u00e9 de Vierzon ?    kopiste de tjrs          On esp\u00e8re surtout qu\u2019il est tomb\u00e9 amoureux de Dunkerque, qu\u2019il a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019y rester quitte \u00e0 nous abandonner, plut\u00f4t que de se faire manger par les loups de Vierzon. Jean, si vous \u00eates parmi nous, on attend un signe de votre part...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Revivez PSG-Monaco\u00a0: le PSG conc\u00e8de ses premiers points de la saison","dateModified":"2022-08-28T19:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:31:56+00:00","articleBody":"     Quelles occasions pour Paris\u00a0! Messi, de loin, trouve le poteau, Mbapp\u00e9 est pr\u00e9sent dans la surface pour r\u00e9cup\u00e9rer mais sa tentative est contr\u00e9e par l\u2019autre poteau, alors que le but \u00e9tait vide\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DOUBLE POTEAU POUR LE PSG\u00a0! ","dateModified":"2022-08-28T19:32:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html#630849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/08/28/psg-monaco-en-direct-suivez-le-match-de-la-4-journee-de-ligue-1_6139307_3242.html","datePublished":"2022-08-28T19:31:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-08-28T19:31:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/3622/1342/972/3/0/ea188c2_5035945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/29/19-4">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Cette 4ᵉ journée de Ligue 1 aura été marquée par le carton de Montpellier à Brest (0-7), les premiers buts d’Alexis Sanchez avec Marseille (3-0 contre Nice) et la fin de série de l’Auxerrois Benoît Costil.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Sport       Ligue 1         Ligue 1 : sept à la maison, compteur ouvert pour Alexis Sanchez et tensions chez les Canaris   Chronique        Hortense Leblanc          Vincent Daheron        Cette 4ᵉ journée de Ligue 1 aura été marquée par le carton de Montpellier à Brest (0-7), les premiers buts d’Alexis Sanchez avec Marseille (3-0 contre Nice) et la fin de série de l’Auxerrois Benoît Costil.   Publié hier à 18h28, mis à jour hier à 19h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Nouvelle journée très prolifique sur les pelouses de Ligue 1. Brest a fait les frais de la furie offensive montpelliéraine sur sa pelouse (0-7), tandis que les Marseillais ont étrillé les Niçois, grâce notamment à un très bon Alexis Sanchez (0-3). Nice n’est pas la seule équipe décevante de ce début de saison, puisque Rennes et Strasbourg ont aussi connu leur deuxième défaite. Au contraire, Lorient surprend en étant toujours invaincu.                           Les résultats de la quatrième journée       Ajaccio-Lille : 1-3         Auxerre-Strasbourg : 1-0         Lens-Rennes : 2-1         Nantes-Toulouse : 3-1         Brest-Montpellier : 0-7         Nice-Marseille : 0-3         Lorient-Clermont : 2-1         Troyes-Angers : 3-1         Reims-Lyon : 1-1         PSG-Monaco : à 20h45         Retrouvez le classement complet de Ligue 1 en cliquant ici.                         Le carton du week-end : Montpellier signe sa plus large victoire en Ligue 1                           Le tableau d’affichage témoigne de la lourde défaite imposée par Montpellier à Brest, au stade Francis-Le Blé, pour la 4ᵉ journée de Ligue 1, le 28 août 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 Comme Lille contre le Paris-Saint-Germain (PSG) lors de la troisième journée, Brest en a pris sept à la maison, dimanche 28 août. Les Pirates ont coulé contre Montpellier (0-7) à domicile, avec une entame de match cauchemardesque. Remontés après leur défaite contre Auxerre, les Pailladins ont inscrit cinq buts en trente minutes, par l’intermédiaire de Faitout Maouassa, Wahbi Khazri, Nicolas Cozza et Elye Wahi, auteur d’un doublé.                 Les affaires ne se sont pas arrangées en deuxième période pour les Brestois, réduits à dix au retour des vestiaires en raison de l’expulsion de Pierre Lees-Melou. En supériorité numérique, les Héraultais en ont profité pour inscrire deux buts supplémentaires, grâce à un doublé de Valère Germain. « On a été mauvais défensivement et offensivement. On les a regardé marquer des beaux buts… Je ne peux pas vous donner d’explications, j’en ai mal à la tête », a réagi le coach brestois, Michel Der Zakarian, pas vraiment ravi de cette lourde défaite contre son ancien club.            La fin de série du week-end : Benoît Costil n’encaisse pas de but… et c’est un petit événement            Cela faisait plus d’un an que ce n’était pas arrivé. Après vingt-neuf matchs avec au moins un but encaissé en Ligue 1, Benoît Costil a effectué, samedi, son premier clean sheet. Le gardien auxerrois, auteur de quatre arrêts, a été décisif lors de la victoire de l’AJA contre Strasbourg (1-0). La dernière fois que le portier n’avait pas vu trembler ses filets remontait au 16 mai 2021, avec Bordeaux, contre Lens. Depuis, pas forcément aidé par la défense catastrophique des Girondins la saison dernière, il avait encaissé soixante-dix buts.            « Costil a été exceptionnel la semaine dernière [2-1 à Montpellier] et là aussi, a salué le coach auxerrois, Jean-Marc Furlan. Mon entraîneur des gardiens le voulait. L’an passé, ç’a été une souffrance pour lui, on l’a bien vu. J’ai souvent parlé avec lui pour l’alléger. » L’international français sera certainement heureux de ne pas battre le record de trente-trois matchs détenu par l’ancien gardien ajaccien Guillermo Ochoa.            La star du week-end : Alexis Sanchez se présente à la Ligue 1                           Le Marseillais Alexis Sanchez savoure son deuxième but contre Nice, à l’Allianz Riviera, le 28 août 2022.  DANIEL COLE / AP                 Accueilli comme une rockstar à l’aéroport de Marignane, le 9 août, lors de sa signature à l’Olympique de Marseille, Alexis Sanchez a répondu aux espoirs placés en lui. Titularisé à Nice pour la deuxième fois de la saison, dimanche, le Chilien a inscrit ses deux premiers buts dans le championnat de France de Ligue 1 lors de la victoire marseillaise à l’Allianz Riviera (3-0).                Sur l’ouverture du score, bien servi par Jonathan Clauss, celui que l’on surnomme El Niño Maravilla (« l’enfant prodige ») a fait admirer sa palette technique. D’un enchaînement contrôle du pied droit et frappe instantanée, il a trompé Kasper Schmeichel sous la barre transversale (10e). Il a doublé la mise en étant le plus prompt à reprendre un ballon repoussé par le portier niçois (3-0, 42e). « Alexis a de la qualité. On est content de l’avoir », appréciait à l’issue du match son entraîneur, Igor Tudor, en conférence de presse.            A ce rythme, sa cote de popularité ne risque pas de s’essouffler à Marseille, surtout si sa relation avec Dimitri Payet, titulaire pour la première fois de la saison, se révèle aussi prolifique.            1 - Alexis Sanchez a inscrit au moins un but lors de chaque saison depuis ses débuts dans le Top 5 européen en 2008… https://t.co/RPFehCqPu0— OptaJean (@OptaJean)              La déclaration du week-end            « Il nous reste quatre jours pour recruter quatre joueurs, chose qu’on n’a pas été capables de faire en deux mois… »                           L’entraîneur nantais, Antoine Kombouaré (à gauche), avec son homologue toulousain, Philippe Montanier, lors de la 4ᵉ journée de Ligue 1, au stade de la Beaujoire, le 28 août 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP                 Malgré la victoire de son équipe contre Toulouse (3-1), dimanche, l’entraîneur du FC Nantes, Antoine Kombouaré, continue de manifester son mécontentement concernant le mercato du club. Alors que le marché des transferts sera clos jeudi 1er septembre, à 23 heures, le Kanak espère encore quatre joueurs pour compléter son effectif.                Durant le mois d’août, il n’a cessé de remettre en cause le fonctionnement du mercato à la sauce Waldemar Kita, du nom du président du club nantais. « Il faut travailler pour des renforts. C’est une urgence, c’est très clair ! », assurait-il dès le 13 août avant d’insister, jeudi, en conférence de presse : « Ici, ils travaillent toujours comme ça [au dernier moment]. Ce n’est jamais facile, il ne faut pas se tromper. Mes dossiers ne passent pas et je bloque leurs dossiers. J’attends des renforts, mais de vrais renforts. »            Avant le week-end, Antoine Kombouaré a tout de même pu souffler en voyant son milieu de terrain Ludovic Blas, courtisé par Lille, confirmer qu’il resterait sur les bords de Loire cette année. Son entrée à la pause a par ailleurs coïncidé avec la meilleure période de son équipe, qui a inscrit trois buts en onze minutes (50e, 55e, et 61e) pour renverser Toulouse et débloquer son compteur de victoires en Ligue 1 cette saison.                   Hortense Leblanc et  Vincent Daheron          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/28/ligue-1-sept-a-la-maison-compteur-ouvert-pour-alexis-sanchez-et-tensions-chez-les-canaris_6139306_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: sept \u00e0 la maison, compteur ouvert pour Alexis Sanchez et tensions chez les Canaris","dateCreated":"2022-08-28T18:28:20+02:00","datePublished":"2022-08-28T18:28:20+02:00","dateModified":"2022-08-28T19:03:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Cette 4\u1d49 journ\u00e9e de Ligue 1 aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le carton de Montpellier \u00e0 Brest (0-7), les premiers buts d\u2019Alexis Sanchez avec Marseille (3-0 contre Nice) et la fin de s\u00e9rie de l\u2019Auxerrois Beno\u00eet Costil.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
,{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bf49f46_5033029-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-5">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Après quatre années de doutes et de blessures, la Française a remporté trois tournois cette saison, dont le dernier à Cincinnati (Ohio), mi-août, laissant espérer un beau parcours sur le Grand Chelem new-yorkais.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             La renaissance de Caroline Garcia avant l’US Open      Après quatre années de doutes et de blessures, la Française a remporté trois tournois cette saison, dont le dernier à Cincinnati (Ohio), mi-août, laissant espérer un beau parcours sur le Grand Chelem new-yorkais.          Par Vincent Daheron         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h18    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Caroline Garcia, avec son trophée du WTA 1000 de Cincinnati, à Mason, dans l’Ohio, dimanche 21 août.  MATTHEW STOCKMAN / AFP                 Dimanche 21 août, Caroline Garcia réussit un ultime service gagnant. Elle s’agenouille puis s’allonge sur le court, envahie par l’émotion. Face à la Tchèque Petra Kvitova, la Française vient de remporter, à Cincinnati (Ohio), le troisième WTA 1000 de sa carrière – la catégorie juste en dessous du Grand Chelem –, le premier depuis son doublé chinois Wuhan-Pékin, en 2017. Une prouesse puisqu’elle est devenue la première joueuse à remporter un tournoi de ce niveau en sortant des qualifications.            Ce titre, le troisième cette saison, confirme surtout le retour de la Lyonnaise sur le devant de la scène. A point nommé, puisque l’US Open, quatrième et dernier tournoi du Grand Chelem de l’année, s’ouvre lundi 29 août sur les courts new-yorkais de Flushing Meadows. Tête de série numéro 17, la droitière de 28 ans sera opposée, au premier tour, à la Russe Kamilla Rakhimova (90e mondiale).                 Ex-quatrième joueuse mondiale à son firmament, en septembre 2018, Caroline Garcia connaît les hautes sphères du tennis féminin mondial. Mais les cimes s’étaient éloignées. Quatre ans de doutes et de nombreuses blessures l’avaient fait chuter au 79e rang mondial, en mai, son pire classement WTA depuis huit ans.            « Souvent, quand j’allais sur le court, j’avais mal quelque part, déclarait-elle à L’Equipe, le 24 août. C’est la chose la plus frustrante pour un athlète : ne pas pouvoir faire ton sport et ne pas pouvoir t’entraîner comme tu aimerais. Tu n’as pas 100 % confiance parce que tu ne sais pas si ça va tenir. »            En parallèle de ses pépins physiques, la Tricolore semble perdue dans son jeu. « A force, j’ai un peu perdu le fil de mon identité, se remémorait-elle après son titre à Cincinnati. J’ai douté de ma façon de jouer et j’ai commencé à y aller à 50 %. Tu essaies de faire moins de fautes directes, tu recules, mais tu réussis moins de coups gagnants parce que tu es moins à l’intérieur du court. » « On connaît tous le diamant qu’elle avait entre les mains, on se disait “c’est dommage” », explique Pauline Parmentier, ancienne numéro 40 mondiale et consultante pour Amazon Prime Video.            Une nouvelle structure            La genèse de ce renouveau date de décembre 2021, quand Caroline Garcia s’entoure de l’entraîneur Bertrand Perret et de la physiothérapeute et préparatrice physique Laura Legoupil. Avant de se tourner vers l’ancien coach de Paul-Henri Mathieu et de la Tunisienne Ons Jabeur, Caroline Garcia a passé l’intégralité de sa carrière sous les ordres de son père, Louis-Paul. Eloigné du court à la demande de sa fille, en mai 2021, le paternel a su laisser la place à son successeur (après un intermède avec l’Espagnol Gabriel Urpi) tout en réintégrant la structure, à distance, dans un rôle de manageur.                Bertrand Perret ne révolutionne pas Caroline Garcia, souvent critiquée pour sa prise de risques. Au contraire, il l’encourage à développer un jeu encore plus offensif. « Bertrand [Perret] la réconforte, la rassure dans le style qu’elle veut développer », apprécie Julien Benneteau, capitaine de l’équipe de France de la Billie Jean King Cup (anciennement appelée Fed Cup).            Malgré un début de saison de nouveau plombé par une blessure au pied (elle a manqué deux mois de compétition entre mars et mai), Caroline Garcia laisse entrevoir les prémices d’un bon cru lors de Roland-Garros, où elle remporte, pour sa reprise, le double dames avec Kristina Mladenovic. « Je trouvais sa qualité de frappe intéressante, analyse Julien Benneteau. Elle faisait mal aux adversaires sans faire de grosses fautes comme dans le passé. » Eliminée au deuxième tour du tournoi en simple, elle positivait : « Je commence à comprendre où je vais. Ça veut dire qu’on va dans la bonne direction à l’entraînement. »            « Gagner Roland-Garros pour la deuxième fois [après 2016] avec Kristina a été un des plus beaux moments de sa carrière parce qu’elle sortait d’un moment difficile, souligne Camille Pin, consultante pour Amazon Prime Video. Je suis persuadée que ça a été un déclic. » Rapidement, la native de Saint-Germain-en-Laye (Yvelines) confirme ces bons ressentis en s’adjugeant le WTA 250 de Bad Homburg (Allemagne), sur gazon, son premier trophée depuis 2019.            Un service clinique et un jeu mieux construit            Son service est actuellement le plus efficace du circuit, puisque personne n’a réussi autant d’aces qu’elle cette saison : 286. « C’est une bonne arme de mon jeu, qui me donne confiance pour mettre la pression sur l’adversaire, admettait-elle, le 19 août, après sa victoire en quarts de finale à Cincinnati. On a beaucoup travaillé dessus. » « Elle est toujours très agressive sauf que, physiquement, elle est mieux, donc beaucoup plus précise, observe Julien Benneteau. Ses adversaires ont une sensation d’étouffement par ce qu’elle installe dans son jeu. »                Grâce à tous ces ingrédients, la vainqueure de la Fed Cup 2019 avec l’équipe de France a poursuivi sur sa lancée. D’abord en gagnant un deuxième tournoi, en juillet, sur la terre battue de Varsovie, en écartant, à domicile, la numéro 1 mondiale polonaise, Iga Swiatek. Puis en remportant, donc, le WTA 1000 de Cincinnati la semaine dernière, forte de trois succès contre des membres du top 10. Depuis la mi-juin, elle totalise vingt-six victoires pour seulement quatre défaites.            ✈️ @CaroGarcia sur le circuit depuis mi-juin :
✅✅✅✅✅✅✅✅❌✅✅✅❌✅✅❌✅✅✅✅✅❌✅✅✅✅✅✅✅✅
➡️ 26 victoires, 4 défaites

<article-nb="2022/08/29/19-6">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Parti loin derrière en raison d’une pénalité pour un changement de moteur, Max Verstappen a effectué une remontée fantastique pour finalement remporter le Grand Prix de Belgique, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : Max Verstappen survole le Grand Prix de Belgique et accroît son avance en tête du championnat      Parti loin derrière en raison d’une pénalité pour un changement de moteur, Max Verstappen a effectué une remontée fantastique pour finalement remporter le Grand Prix de Belgique, dimanche.          Par Hortense Leblanc         Publié hier à 17h28, mis à jour hier à 18h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Max Verstappen s’est imposé à Spa, pour le Grand Prix de Belgique, le 28 août 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP                 A observer Max Verstappen, il semblerait presque facile de gagner un Grand Prix de formule 1, même en partant loin sur la grille. Quatorzième au départ, le Néerlandais n’a fait qu’une bouchée des pilotes qui le séparaient de la première place, pour s’imposer en Belgique, dimanche 28 août, devant son coéquipier Sergio Perez et la Ferrari de Carlos Sainz.            Sa Red Bull lui donne des ailes. Alors qu’il avait déjà montré un rythme excellent durant tout le week-end, signant le meilleur temps des qualifications, Max Verstappen a de nouveau donné une impression de grande facilité à Spa. Pas de pole position en raison d’une pénalité pour changement de moteur ? Ce n’est pas un problème pour le Néerlandais. Déjà remonté à la troisième place après huit tours, le champion du monde en titre a pris les commandes de la course après le premier arrêt aux stands de Carlos Sainz et en doublant son coéquipier au onzième tour. Avant de s’envoler pour boucler le Grand Prix avec une confortable avance de dix-huit secondes.                 « J’ai eu un premier tour très chaud avec des accrochages devant moi, ensuite tout marchait bien. Les pneus ont bien fonctionné, j’ai pu faire de longs relais et ça m’a permis de remonter », a commenté le Néerlandais à l’issue de la course.                              Lire aussi   Max Verstappen, nouveau roi de la formule 1                   Charles Leclerc perd sa deuxième place au championnat du monde            Victorieux pour la neuvième fois de la saison, Max Verstappen conforte son avance au championnat du monde, avec 93 points d’avance sur son nouveau dauphin, Sergio Perez. Le Mexicain dépasse Charles Leclerc, qui a connu un dimanche compliqué. Parti quinzième en raison d’une pénalité pour changement de moteur, le pilote Ferrari a connu des problèmes pneumatiques dès les premiers tours de course et a ensuite manqué de rythme. Une pénalité de cinq secondes pour un excès de vitesse dans la voie des stands le rétrograde finalement à la sixième place.            « Je ne me concentre pas tellement sur le championnat, les Red Bull étaient sur une autre planète aujourd’hui. Il faut d’abord comprendre ce qu’il se passe parce qu’on est beaucoup trop lents », a-t-il réagi, désabusé, en sortant de sa monoplace.            The points scorers in Spa! 👏


<article-nb="2022/08/29/19-7">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le footballeur dit faire l’objet de « menaces », au lendemain de la diffusion d’une vidéo dans laquelle son frère aîné Mathias Pogba promettait de « grandes révélations » sur son cadet.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Paul Pogba dénonce des « tentatives d’extorsion », une enquête ouverte en France      Le footballeur dit faire l’objet de « menaces », au lendemain de la diffusion d’une vidéo dans laquelle son frère aîné Mathias Pogba promettait de « grandes révélations » sur son cadet.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h24, mis à jour à 00h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Revenu à la Juventus Turin après six saisons à Manchester United, Paul Pogba (ici le 27 août 2022) est actuellement éloigné des terrains, récupérant d’une blessure au genou droit.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Une enquête a été ouverte au début d’août en France sur des soupçons de tentatives d’extorsion dont se dit victime le champion du monde de football Paul Pogba, a appris l’Agence France-Presse (AFP), dimanche 28 août, d’une source proche du dossier. L’enquête a été confiée aux services de la direction centrale de la police judiciaire.            La star de la Juventus Turin a dénoncé, dimanche, des « menaces » contre lui, dans un communiqué signé de ses avocats. Le champion du monde 2018 réagissait à la diffusion, la veille, sur les réseaux sociaux, d’une vidéo dans laquelle son frère aîné Mathias Pogba, 32 ans, promettait de « grandes révélations » sur son cadet, 29 ans.                 « Les déclarations récentes de Mathias Pogba sur les réseaux sociaux ne sont malheureusement pas une surprise. Elles s’ajoutent à des menaces et des tentatives d’extorsion en bande organisée contre Paul Pogba », écrivent dans le communiqué les avocats de l’international français, de Yeo Moriba (la mère de Mathias et de Paul Pogba) et de l’agente du joueur, Rafaela Pimenta. « Les autorités compétentes en Italie et en France ont été saisies il y a un mois et il n’y aura plus d’autres commentaires par rapport à l’enquête en cours », précisent-ils.            « Paul, tu voulais vraiment me faire taire »            Selon des informations révélées par Franceinfo, Paul Pogba aurait déclaré aux enquêteurs de l’office central de lutte contre le crime organisé avoir « été piégé par des amis d’enfance et deux hommes cagoulés armés de fusils d’assaut ». Il a également précisé que « la bande lui réclamait 13 millions d’euros et l’a plusieurs fois intimidé depuis, jusqu’au centre d’entraînement de la Juventus Turin, où il affirme aux policiers avoir reconnu son frère Mathias Pogba parmi les suspects ». Le joueur de la Juve a ajouté avoir « toujours été proche de ses amis d’enfance », jusqu’en janvier, lorsqu’il s’est rendu compte « que l’un d’entre eux s’était servi de sa carte de crédit pour lui voler 200 000 euros ».             Il est pas question d'argent : Tu m'as impliqué malgré moi, j'ai failli mourir par ta faute, tu m'a laissé dans le trou en fuyant et tu veux faire l'innocent, quand tout sera dit les gens verront qu'il n'y a pas plus lâche, plus traître et plus hypocrite que toi sur cette terre.— Mathias Pogba (@LeMathiasPogba) August 28, 2022             De son côté, Mathias Pogba maintient ses accusations, toujours sans les formuler : « J’espère que vous ne vous ferez pas avoir par une tentative de manipulation des médias et des autorités. Quand on est célèbre le monde est avec vous, les autorités écoutent plus attentivement. Mais ça ne vous met pas au dessus de la justice, les policiers ne sont pas vos larbins ! », a-t-il écrit dimanche sur Twitter. Dimanche soir, il a réagi aux première révélations sur l’audition de son frère par la police en rajoutant quelques messages sur Twitter. « Paul, tu voulais vraiment me faire taire quite à mentir et m’envoyer en prison », a écrit Mathias.                « Tu m’a laissé dans le trou en fuyant et tu veux faire l’innocent, a-t-il ajouté, quand tout sera dit les gens verront qu’il n’y a pas plus lâche, plus traître et plus hypocrite que toi sur cette terre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro 2021 : Paul Pogba, le danseur étoile des Bleus                   La promesse de révélations « explosives »                           Paul Pogba et Mathias Pogba lors d’un match de charité, au stade Atanasio-Girardot, à Medellin, en Colombie, le 24 juin 2017.  JOAQUIN SARMIENTO / AFP                 La vidéo de Mathias Pogba a été diffusée sur les réseaux sociaux en quatre langues : français, italien, anglais et espagnol. Lui-même footballeur professionnel, Mathias Pogba y annonce des révélations « explosives » à venir sur son frère et sur son agente, qui vient de prendre la tête de la société de Mino Raiola, mort en avril.            Face caméra, le frère de Paul Pogba affirme que la Juventus Turin, les « sponsors » et « le monde entier [Paul Pogba] méritent de savoir certaines choses afin de décider en toute connaissance de cause si [Paul Pogba] mérite vraiment l’admiration, le respect, sa place en équipe de France, s’il est une personne digne de confiance ».                Selon deux sources proches de la famille Pogba contactées par l’AFP, d’importantes sommes d’argent sont réclamées à Paul Pogba s’il veut éviter la diffusion de vidéos prétendument compromettantes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/28/paul-pogba-menace-une-enquete-ouverte-en-france-sur-des-soupcons-de-tentatives-d-extorsion_6139292_3224.html"},"headline":"Paul Pogba menac\u00e9\u00a0: une enqu\u00eate ouverte en France sur des soup\u00e7ons de \u00ab\u00a0tentatives d\u2019extorsion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-28T16:24:51+02:00","datePublished":"2022-08-28T16:24:51+02:00","dateModified":"2022-08-29T00:42:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Sport","Soci\u00e9t\u00e9","Football","Police et justice"],"description":"Le footballeur dit faire l\u2019objet de \u00ab\u00a0menaces\u00a0\u00bb, au lendemain de la diffusion d\u2019une vid\u00e9o dans laquelle son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 Mathias Pogba promettait de \u00ab\u00a0grandes r\u00e9v\u00e9lations\u00a0\u00bb sur son cadet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/69/0/6000/3000/1342/671/60/0/956b9a9_5025957-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-8">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ La Française a dominé les championnats du monde aux Gets, dimanche, et égalé le record de la Norvégienne Gunn-Rita Dahle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             VTT : Pauline Ferrand-Prévot entre dans l’histoire en décrochant son quatrième titre mondial en cross-country      La Française a dominé les championnats du monde aux Gets, dimanche, et égalé le record de la Norvégienne Gunn-Rita Dahle.          Par Vincent Daheron         Publié hier à 16h08, mis à jour hier à 18h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Française Pauline Ferrand-Prévot savoure son titre de championne du monde de VTT cross-country, aux Gets, le 28 août 2022.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP                 La folie qui s’est emparée de la station haut-savoyarde des Gets à l’occasion du triplé historique des Français en VTT de descente, samedi 27 août, ne s’est pas évaporée. Dimanche, pour les épreuves de cross-country, Pauline Ferrand-Prévot a ravivé la flamme… et de quelle façon. Pour conclure la semaine dorée du VTT tricolore, la Rémoise a décroché son quatrième titre mondial dans la discipline olympique, après ses succès de 2015, 2019 et 2020.            « Je suis super contente, je ne réalise pas encore, s’est-elle réjouie au micro de La Chaîne L’Equipe. C’est juste ouf, je savais qu’il y avait moyen de le faire, mais il fallait que tout se mette en place. »                 Les derniers Mondiaux de VTT organisés en France – déjà aux Gets – remontaient à 2004. Le public tricolore a pu offrir une ovation appuyée à la coureuse de 30 ans. Largement en tête, Pauline Ferrand-Prévot (« PFP ») a pris le temps de célébrer ses derniers hectomères avant de franchir la ligne, drapeau bleu-blanc-rouge en main, avec une minute et trente-cinq secondes d’avance sur la Suissesse Jolanda Neff et deux minutes et treize secondes sur l’Américaine Haley Batten.            🙌🇫🇷 CHAMPIONNE DU MONDE 🌈🙌

Pauline Ferrand-Prévot survole le cross-country XCO aux Gets !


<article-nb="2022/08/29/19-9">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le Britannique vise les titres mondiaux dans trois disciplines du cyclisme. Après avoir remporté le championnat de cyclo-cross, en janvier, il tentera dimanche de s’offrir le sacre en cross-country, et sur route à la fin de septembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Cyclisme - Mondiaux de VTT : aux Gets, l’acte II de la quête arc-en-ciel de Tom Pidcock      Le Britannique vise les titres mondiaux dans trois disciplines du cyclisme. Après avoir remporté le championnat de cyclo-cross, en janvier, il tentera dimanche de s’offrir le sacre en cross-country, et sur route à la fin de septembre.          Par Aude Lasjaunias         Publié hier à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Britannique Tom Pidcock lors de sa victoire sur l’épreuve de VTT cross-country aux championnats d’Europe à Munich, en Allemagne, le 19 août 2022.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                 A tout juste 23 ans – il les a fêtés le 30 juillet –, Tom Pidcock ne manque pas d’ambition. Pour preuve : le cycliste touche-à-tout s’est fixé comme objectif de remporter les titres mondiaux en cyclo-cross, VTT et route. Rien de moins. Depuis la Française Pauline Ferrand-Prévot, qui avait réalisé ce triplé lors de la saison 2014-2015, plus personne n’a réussi une telle performance. Mais pas de quoi intimider le jeune Britannique, qui entend même composer sa collection de maillots arc-en-ciel d’ici à la fin de l’année calendaire.            Le premier volet de son triptyque, le natif de Leeds (nord de l’Angleterre) l’a validé à la fin de janvier, avec son sacre en cyclo-cross à Fayetteville, aux Etats-Unis. En l’absence des deux autres grandes figures de la discipline, le Belge Wout Van Aert et le Néerlandais Mathieu van der Poel – qui se sont partagé les sept dernières éditions –, Pidcock avait écrasé la course. Ventre sur la selle, bras droit tendu vers l’avant et les jambes en l’air : il avait franchi la ligne d’arrivée en imitant Superman. « Le premier titre mondial était le plus dur à gagner. Si je ne le gagnais pas, alors… »            Tom Pidcock does it again 🌈

🥇Junior CX World Champion 
🥇Under 23 CX World Champion 

<article-nb="2022/08/29/19-10">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le pilote monégasque, deuxième au classement derrière Max Verstappen, aborde le Grand Prix de Spa-Francorchamps (Belgique), dimanche, avec l’intention d’oublier les frustrations du début de saison.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Charles Leclerc et Ferrari en quête de constance avant le Grand Prix de Belgique      Le pilote monégasque, deuxième au classement derrière Max Verstappen, aborde le Grand Prix de Spa-Francorchamps (Belgique), dimanche, avec l’intention d’oublier les frustrations du début de saison.          Par Denis Ménétrier         Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 12h02    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Charles Leclerc sur le circuit de Spa-Francorchamps en Belgique, le 25 août.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP                 De la Corse à la Sardaigne, en passant par Ibiza et quelques jours passés chez lui, à Monaco, Charles Leclerc a rentabilisé ses quatre semaines de trêve estivale et déconnecté de la formule 1 pour digérer une première partie de saison 2022 frustrante. Au volant de la F1-75, la voiture la plus rapide du paddock, le pilote de 24 ans a décroché trois victoires à Bahreïn, en Australie et en Autriche qui ont redonné espoir à Ferrari et envie de se battre pour le championnat du monde. Mais le Monégasque a surtout connu des difficultés qui l’ont relégué à 80 points de Max Verstappen (Red Bull), leader actuel du classement des pilotes.            A l’issue de ces quatre semaines de vacances – une pause imposée par le règlement de la F1 –, le pilote monégasque va repartir en piste lors du Grand Prix de Spa-Francorchamps (Belgique), dimanche 28 août, avec pour objectif d’aller décrocher de nouvelles victoires, de titiller le champion du monde, Max Verstappen, mais aussi de mettre derrière lui le différend avec son écurie, Ferrari, apparu lors du dernier Grand Prix, le 28 juillet, en Hongrie.                             Lire aussi :  Formule 1 : après une folle remontée, Max Verstappen remporte le Grand Prix de Hongrie en profitant des erreurs de Ferrari                   Ce jour-là, à l’issue de la course sur le circuit Hungaroring, Leclerc avait ouvertement, et pour la première fois de la saison, critiqué son écurie. « Un carnage », avait lancé le pilote de 24 ans pour décrire les choix stratégiques de Ferrari, qui l’ont fait descendre de la 1re à la 6e place, loin derrière le victorieux Verstappen.                 Des épisodes frustrants de la sorte, Leclerc en a vécu plus d’un depuis le début de la saison. « Charles est extrêmement satisfait d’être en mesure de gagner chaque week-end, ce qui n’était pas le cas l’an dernier. Mais comme l’appétit vient en mangeant, c’est certain qu’il est logiquement déçu de se retrouver à 80 points de Verstappen », explique Nicolas Todt, l’agent de Leclerc depuis 2010.            Sept pole positions, mais seulement trois victoires            Pour se retrouver à plus de trois succès en course du Néerlandais au classement – une victoire offre 25 points –, Leclerc a subi des coups du sort. Deux casses mécaniques alors qu’il est en tête de course, en Espagne le 22 mai et en Azerbaïdjan le 12 juin, le contraignent à l’abandon. A Monaco le 29 mai, en Grande-Bretagne le 3 juillet et en Hongrie le 28 juillet, ce sont les choix stratégiques de Ferrari qui le plombent, alors qu’il réalise des courses parfaites.            « Ferrari a gagné de nombreux titres, donc toutes ces erreurs, grossières, sont incompréhensibles », juge Franck Montagny, ancien pilote de Formule 1 et désormais consultant pour Canal+. Charles Leclerc n’est pas en reste, avec deux fautes en course, en Emilie-Romagne le 24 avril – il terminera 6e – et au Grand Prix de France le 24 juillet, auteur d’un tête-à-queue le contraignant à l’abandon alors qu’il mène course.                « Une erreur de débutant », dira Leclerc, alors que Mattia Binotto, le patron de la Scuderia, le dédouanera dans la foulée : « Cela arrive quand on pilote à la limite. On ne doit pas le blâmer. » Le résultat de la première partie de saison s’avère frustrant : sept pole positions pour Leclerc, converties en trois succès seulement, contre huit victoires pour Verstappen, qui n’a obtenu que trois pole positions.            Malgré ces déboires, Laurent Mekies, directeur sportif de Ferrari, a tenu à rassurer quant à l’ambiance qui règne au sein de l’écurie, « qui ne pourrait pas être meilleure », dans des propos tenus sur le site officiel de la Formule 1 à quelques jours de la reprise du championnat. « Il ne faut pas que ça devienne un jeu politique entre le pilote et l’écurie, il faut apaiser les choses, se serrer les coudes, surtout dans les moments difficiles », juge, de son côté, Olivier Panis, ancien pilote de Formule 1.            « L’ambiance est bonne chez Ferrari, et quand il y a des problèmes on ne polémique pas, on discute des soucis en interne », explique Nicolas Todt, qui assure que son protégé n’a « jamais été autant concentré que cette saison. Il travaille encore plus avec ses ingénieurs et est très présent à Maranello [l’usine de Ferrari]. J’ai remarqué une vraie évolution dans sa manière de travailler depuis le début de la saison. »            Red Bull « va mettre la pression »            Comme Charles Leclerc, loin d’être « abattu », Nicolas Todt continue d’y croire : « Il peut se passer encore plein de choses, des victoires d’un côté, des abandons de l’autre. » Mais pour gagner d’autres courses, voire le championnat du monde, ce pour quoi Leclerc est programmé depuis son arrivée en Formule 1, en 2018, « Ferrari va devoir changer des choses. Mais ils ont une attitude un peu inquiétante, parce que j’ai l’impression qu’il n’y a pas de remise en question », juge Franck Montagny.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Formule 1 : Ferrari, la renaissance d’un mythe italien                   Dans le même temps, Red Bull, conscient des difficultés de Ferrari, « va mettre la pression pour continuer de les faire flancher. Et quand une équipe est fébrile, elle est moins efficace, ce qui pourrait être handicapant pour le reste de la saison », explique encore Franck Montagny, alors qu’il reste encore neuf courses à disputer.                Alors, que peut aller chercher Leclerc dans cette deuxième partie de saison ? Franck Montagny estime que le Monégasque, suivi de près au classement par Sergio Pérez (Red Bull, à cinq points) et George Russell (Mercedes, à vingt points), doit accumuler de l’expérience en vue de la saison prochaine : « Il faut qu’il s’impose comme le véritable challenger de Verstappen au classement des pilotes. » Devant son coéquipier, Carlos Sainz, ou les pilotes Mercedes.            C’est à Spa-Francorchamps, là où il a remporté sa toute première course en Formule 1 en septembre 2019, au volant d’une Ferrari, qu’il espère relancer la machine dimanche. Mais Leclerc devra composer avec une pénalité, la deuxième déjà cette saison après le Grand prix du Canada le 19 juin, pour un changement de moteur. Le Monégasque partira en fin de grille, aux côtés d’un Verstappen également pénalisé. Contre toute attente, c’est en queue de peloton que la course pour le titre va reprendre. Leclerc l’espère cette fois sans encombre.                 Denis Ménétrier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/28/formule-1-charles-leclerc-et-ferrari-en-quete-de-constance_6139262_3242.html"},"headline":"Charles Leclerc et Ferrari en qu\u00eate de constance avant le Grand Prix de Belgique","dateCreated":"2022-08-28T07:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-28T07:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-28T12:02:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Le pilote mon\u00e9gasque, deuxi\u00e8me au classement derri\u00e8re Max Verstappen, aborde le Grand Prix de Spa-Francorchamps (Belgique), dimanche, avec l\u2019intention d\u2019oublier les frustrations du d\u00e9but de saison.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis M\u00e9n\u00e9trier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/596/0/7140/3570/1342/671/60/0/e89f264_5009785-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-11">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Aux Gets, Loïc Bruni s’est imposé sur l’épreuve de VTT de descente, accompagné par deux autres Français sur le podium, Amaury Pierron et Loris Vergier. Myriam Nicole a, elle, obtenu le bronze.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             VTT : les Français réalisent un triplé historique aux championnats du monde de descente      Aux Gets, Loïc Bruni s’est imposé sur l’épreuve de VTT de descente, accompagné par deux autres Français sur le podium, Amaury Pierron et Loris Vergier. Myriam Nicole a, elle, obtenu le bronze.          Par Valentin Moinard         Publié le 27 août 2022 à 18h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De gauche à droite, Amaury Pierron, Loïc Bruni et Loris Vergier, sur le podium, le 27 août, lors des Mondiaux de VTT,  aux Gets (Haute-Savoie).  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP                 Les Bleus triomphent à domicile. Pour le retour des Mondiaux de VTT en France, dix-huit ans après, les tricolores ont assuré le spectacle aux Gets (Haute-Savoie), et les médailles. En descente, samedi 27 août, les Français ont en effet réalisé un triplé jamais-vu, en s’emparant toutes les marches du podium, Loïc Bruni prenant place sur la plus haute pour obtenir son cinquième titre de champion du monde (après 2015, 2017, 2018 et 2019). Il est accompagné par Amaury Pierron (2e) et Loris Vergier, alors que Myriam Nicole a pris la troisième place sur la course féminine.            « C’est magnifique, je n’oublierai jamais ce moment. C’est magique après une saison en dents de scie », a déclaré Loïc Bruni à La Chaîne L’Equipe dans une zone d’arrivée prise d’assaut par les fans. Car avant de s’imposer aux Gets, « SuperBruni » a dû prendre son mal en patience et préparer ces Mondiaux à domicile depuis son canapé, lui qui a été victime d’une fracture de la clavicule le tenant éloigné de son vélo pendant plusieurs semaines.            🌈🥇 @LoicBruni 🌈🥇 

Five-time UCI Men Elite DHI World Champion 👏 The fans LOVE it.


<article-nb="2022/08/29/19-12">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ « Des champions au microscope » (7/7). A 38 ans, le demi-centre du PSG, quadruple champion du monde, domine sa discipline. Et compte le prouver une fois encore, aux JO de Paris, en 2024. Septième et dernier portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté, j’écris ton nom      Le roman noir de la coke                                                        Séries d'été       Des champions au microscope         Nikola Karabatic, le tout-puissant du handball   Par Nathaniel Herzberg et Sandrine Cabut   Publié le 27 août 2022 à 18h30     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Des champions au microscope » (7/7). A 38 ans, le demi-centre du PSG, quadruple champion du monde, domine sa discipline. Et compte le prouver une fois encore, aux JO de Paris, en 2024. Septième et dernier portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science.                                    Nikola Karabatic, à Paris, le 7 juin.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Petit, il a tout mis en œuvre pour atteindre son objectif : devenir le meilleur handballeur du monde, le plus vite possible. Quelques décennies plus tard, son rêve de gosse largement exaucé, Nikola Karabatic s’est fixé un nouveau défi : rester au sommet le plus longtemps possible. A 38 ans, vingt de plus que lors de sa première sélection en équipe de France, celui qui est unanimement considéré comme l’un des plus grands joueurs de hand de tous les temps ne cesse d’étonner par ses capacités physiques et mentales, et sa longévité. Par ses facultés hors norme de cicatrisation et de réathlétisation après blessure, aussi.          En mai 2021, « Niko » a repris la compétition avec son club, le Paris Saint-Germain Handball, sept mois seulement après une rupture du ligament croisé antérieur du genou droit. Un délai court pour une telle lésion dans un sport aussi exigeant physiquement que le handball. Trois mois plus tard, il occupait la ligne arrière de l’équipe de France pour les JO de Tokyo, et accrochait à son cou une médaille d’or olympique. Une de plus.               Né à Nis (ex-Yougoslavie, aujourd’hui en Serbie), d’une mère serbe et d’un père croate, Karabatic avait déjà remporté trois médailles olympiques, dont deux en or, vingt championnats de France, d’Allemagne et d’Espagne (en 21 saisons professionnelles), été couronné quatre fois champion du monde et auréolé à trois reprises du titre de « meilleur handballeur de l’année » (2007, 2014 et 2016).          Héritage familial          Mais que dit la science du phénomène Karabatic ? Officiellement, pas grand-chose. « La première fois que j’ai rencontré un médecin spécialisé dans le sport, c’était vers 14-15 ans, raconte le joueur, interrogé par Le Monde, juste avant sa pause estivale, au stade Pierre-de-Coubertin (Paris 16e). Comme notre sport s’est professionnalisé assez tard, le vrai suivi médical et scientifique s’est aussi fait très tard, le peu de moyens qu’il y avait n’était pas investi là. »          Même lui, star des stars de ce sport désormais dans la lumière, reste peu sollicité par les chercheurs. « Je le ferais avec grand plaisir, si on m’expliquait l’objectif et l’utilité », précise le champion. Pourtant, les questions ne manquent pas. A commencer par l’influence de la génétique familiale. Son père, Branko (qui fut son premier entraîneur et mentor), a joué dans l’équipe nationale de hand de Yougoslavie, comme gardien de but. Son frère cadet et coéquipier au PSG, Luka, 34 ans, partage avec son aîné un certain nombre de titres et de médailles. Si aucune recherche de gènes de prédisposition n’a été effectuée, aux dires du joueur, il ne manque jamais de souligner le poids de l’héritage familial dans sa réussite.        Il vous reste 78.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/27/nikola-karabatic-le-tout-puissant-du-handball_6139228_3451060.html"},"headline":"Nikola Karabatic, le tout-puissant du handball","dateCreated":"2022-08-27T18:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-27T18:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope"],"keywords":["Des champions au microscope","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sport","Sciences"],"description":"\u00ab\u00a0Des champions au microscope\u00a0\u00bb (7\/7). A 38\u00a0ans, le demi-centre du PSG, quadruple champion du monde, domine sa discipline. Et compte le prouver une fois encore, aux JO de Paris, en\u00a02024. Septi\u00e8me et dernier portrait de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux sportifs dot\u00e9s de capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/32/0/6720/3360/1342/671/60/0/c00ab7b_1660832875046-choix-t6a3801-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des champions au microscope","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-champions-au-microscope/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-13">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Deux jours après son titre sur piste courte, la Française prend dimanche le départ de l’épreuve reine de la discipline. En cas de sacre, elle égalerait le record de la vététiste Norvégienne Gunn-Rita Dahle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             Cyclisme - Mondiaux de VTT : aux Gets, Pauline Ferrand-Prévot vise un quatrième maillot arc-en-ciel en cross-country      Deux jours après son titre sur piste courte, la Française prend dimanche le départ de l’épreuve reine de la discipline. En cas de sacre, elle égalerait le record de la vététiste Norvégienne Gunn-Rita Dahle.          Par Aude Lasjaunias         Publié le 27 août 2022 à 17h00 - Mis à jour le 27 août 2022 à 17h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Française Pauline Ferrand-Prévot lors de la finale des championnats d’Europe de VTT, à Munich (Allemagne), le 20 août.  TOBIAS SCHWARZ / AFP                 De son premier titre de championne du monde, sur route, en 2014, Pauline Ferrand-Prévot garde « bizarrement le souvenir d’une certaine insouciance ». « A la fois comme si je ne me rendais pas vraiment compte de ce que j’avais fait et, en même temps, comme si tout était possible », développe la cycliste, désormais trentenaire.            Depuis, la native de Reims a ajouté cinq sacres à son palmarès individuel dans deux autres disciplines, le cyclo-cross et le VTT, dont le dernier glané vendredi 26 août sur le short track – piste courte – lors des Mondiaux aux Gets (Haute-Savoie). « Même le contrôle antidopage de ce [samedi] matin ne m’enlèvera pas le sourire aux lèvres », insistait la championne sur son compte Instagram au lendemain de sa victoire… Avant de donner rendez-vous pour la suite.                 Car son appétit d’arc-en-ciel – du nom donné au maillot distinctif remis au vainqueur des Mondiaux – reste intact. Dimanche 28 août, celle que l’on surnomme « PFP » va tenter de glaner une quatrième tunique irisée en cross-country olympique (XCO), l’épreuve reine du VTT, une semaine après sa 2e place aux « Europe », à Munich (Allemagne).            « Il n’y a pas de monotonie pour un athlète, explique-t-elle au Monde. Pour pouvoir la vivre pleinement, chaque course se prend au jour le jour. Donc, à plus forte raison, chaque titre aussi, et aucun n’a jamais été assuré à 100 % avant le départ. Ça comporte toujours une part irréductible d’incertitude qui se conjugue très mal avec la lassitude. »            D’autant que cette édition 2022, qui se joue à domicile, a forcément une saveur un peu particulière. « On sent un engouement très fort, donc ça va être un beau rendez-vous. En tant qu’athlète, il y a aussi une sorte de paradoxe à courir des Mondiaux dans son pays. Pas forcément parce que ça procurerait une pression supplémentaire, mais parce que vous savez qu’il faut vous mettre dans votre bulle si vous voulez donner le meilleur », résume-t-elle.            Un parcours remanié            Depuis l’introduction officielle de la compétition au calendrier de l’Union cycliste internationale (UCI) en 1990, la France a déjà accueilli deux fois les Mondiaux : en 1993 à Métabief, dans le Doubs, puis en 2004, déjà aux Gets. « Les championnats du monde, c’est le graal, insiste David Moreau, le directeur de course XCO. Mis à part les Jeux olympiques, c’est vraiment l’événement majeur de la discipline. »                L’épreuve de cross-country se dispute sur un circuit dont le nombre de tours est déterminé par un temps de course global – environ une heure quinze pour les femmes, une heure trente pour les hommes – en fonction des conditions la veille de la compétition. « On sait que si c’est un petit peu boueux, par exemple, il faudra compter deux minutes en plus à chaque tour », illustre David Moreau. « La question revient souvent : “Mais pourquoi n’avez-vous pas repris le même parcours qu’en 2004 ?” », s’amuse-t-il. Ces dernières années, la longueur des circuits a été raccourcie pour faciliter la retransmission et rendre l’épreuve plus télégénique – celui des Gets est pointé à 3,39 kilomètres, dans la fourchette basse, quand ces derniers oscillent généralement entre 3 et 5 kilomètres. Surtout, les évolutions du matériel et du pilotage avaient rendu le parcours obsolète. Comprendre : « Trop facile pour le vélo moderne ! »            En 2019, la petite station haut-savoyarde a organisé une manche de Coupe du monde de VTT cross-country et les retours des équipes étaient sans appel : si la partie physique – les enchaînements de montées et de descentes – était dans les standards, le tracé manquait d’aménagements techniques. Les organisateurs ont donc travaillé pour créer des zones de rochers, de troncs, mais aussi des modifications de lignes propices aux duels.            « Autant il y a une grosse différence sur le parcours entre 2019 et 2021 [date à laquelle une autre manche de Coupe du monde a été organisée aux Gets], autant l’évolution entre l’an dernier et les championnats du monde sont minimes, souligne le directeur de course. C’est uniquement des choix de trajectoire, de piquetage, qui changent un peu pour avoir des angles d’approche et des enchaînements de modules différents. Pour ajouter un petit peu de difficulté aussi, vu qu’on est aux Mondiaux. »            Loana Lecomte, grande favorite            Fraîchement auréolée de son titre de championne d’Europe à Munich, Loana Lecomte est la grande favorite pour le maillot arc-en-ciel. D’autant que la prodige de 23 ans s’est déjà imposée sur le tracé des Gets, en 2021. « Par rapport aux autres pilotes, elle bénéficie d’un capital confiance sur un circuit déjà gagné », estime David Moreau.                « Objectivement, elle est la plus forte depuis deux saisons. Par son nombre de victoires, son statut de vainqueure du général de la Coupe du monde 2021, elle s’est imposée comme la numéro 1 mondiale du cross-country en France, abonde Pauline Ferrand-Prévot, qui ne tarit pas d’éloges sur sa cadette. En plus, elle est haut-savoyarde, donc elle sera vraiment chez elle. » Pourtant « PFP », qui connaît de son propre aveu une saison « compliquée » pour des raisons personnelles, semblait un peu au-dessus en Bavière, où elle a fait la course en tête avant de connaître un souci mécanique.            Et en cas de sacre dimanche, elle égalerait le record de la Norvégienne Gunn-Rita Dahle, avec quatre couronnes mondiales en XCO. « J’ai cette information dans un coin de ma tête, au mieux, c’est une éventualité, mais ça n’est pas une motivation en soi », concède l’intéressée. Dix ans après avoir rejoint sa première équipe professionnelle, la Champenoise court toujours à l’envie.            « Les chasses aux records, je vois un peu ça comme un truc de vieux grincheux, qui en ont besoin pour dire à leurs petits-enfants “plus jeune, j’ai fait ça”, afin de ne pas être oubliés par l’histoire. Je n’ai pas ce genre d’aspiration. Ce qui me motive, ce sont de belles courses, des moments de vie uniques à tout donner pour se surpasser… Ça me fait bien plus vibrer que les tableaux de données, les Guinness Books ou les plans de carrière !  » Reste que dimanche, elle pourrait marquer un peu plus l’histoire de son sport.                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/27/cyclisme-mondiaux-de-vtt-aux-gets-pauline-ferrand-prevot-vise-un-quatrieme-maillot-arc-en-ciel-en-cross-country_6139224_3242.html"},"headline":"Cyclisme - Mondiaux de VTT\u00a0: aux Gets, Pauline Ferrand-Pr\u00e9vot vise un quatri\u00e8me maillot arc-en-ciel en cross-country","dateCreated":"2022-08-27T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-27T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-27T17:00:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"Deux jours apr\u00e8s son titre sur piste courte, la Fran\u00e7aise prend dimanche le d\u00e9part de l\u2019\u00e9preuve reine de la discipline. En cas de sacre, elle \u00e9galerait le record de la v\u00e9t\u00e9tiste Norv\u00e9gienne Gunn-Rita Dahle.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/464/0/8256/4128/1342/671/60/0/aeead83_5977984-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-14">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Avec son quatrième succès sur l’UTMB, l’Espagnol rejoint François D’Haene au nombre de victoires sur l’épreuve, tout en réalisant un temps historique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Athlétisme             Ultra-Trail du Mont-Blanc : Kilian Jornet égale le record de victoires en s’imposant pour la quatrième fois      Avec son quatrième succès sur l’UTMB, l’Espagnol rejoint François D’Haene au nombre de victoires sur l’épreuve, tout en réalisant un temps historique.          Par Vincent Daheron         Publié le 27 août 2022 à 15h26, mis à jour hier à 02h49    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’Espagnol Kilian Jornet, à son arrivée de l’Ultra-Trail du Mont-Blanc 2022, à Chamonix (Haute-Savoie), le 27 août 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 Le roi est de retour. Onze ans après son dernier succès et quatre ans après sa dernière apparition sur l’épreuve, Kilian Jornet a franchi en première position la ligne d’arrivée de l’Ultra-Trail du Mont-Blanc (UTMB), samedi 27 août, sous les vivats de la foule nombreuse massée à Chamonix (Haute-Savoie) qu’il a transpercée tel le maillot jaune du Tour de France dans la célèbre montée de l’Alpe d’Huez (Isère).            Vainqueur en 19 heures, 49 minutes et 30 secondes, avec cinq minutes et vingt secondes d’avance sur le Français Mathieu Blanchard, deuxième, et quarante-cinq minutes et cinq secondes sur le Britannique Thomas Evans, troisième, il s’offre un nouveau record de l’épreuve. Surtout, il rafle un quatrième succès sur l’UTMB (après 2008, 2009 et 2011), égalant le tenant du titre tricolore François D’Haene – absent cette année pour préparer la Diagonale des fous, le 20 octobre à La Réunion – au record du nombre de victoires.            🟥 #UTMB | 🥇 @kilianj | Breaking 20 
19:50:30 New Record // Nouveau Record 

<article-nb="2022/08/29/19-15">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le sélectionneur néo-zélandais, Ian Foster, est en difficulté après six défaites en neuf matchs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Rugby             Rugby : victoire de l’Argentine face aux All Blacks en Nouvelle-Zélande      Le sélectionneur néo-zélandais, Ian Foster, est en difficulté après six défaites en neuf matchs.       Le Monde avec AFP     Publié le 27 août 2022 à 12h56 - Mis à jour le 27 août 2022 à 14h15        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe argentine, samedi 27 août 2022, à Christchurch, en Nouvelle-Zélande.  NATACHA PISARENKO / AP                 L’Argentine, qui n’avait jamais gagné en Nouvelle-Zélande, a fait sensation, samedi, en s’imposant 25-18 à Christchurch, lors de la troisième journée du Rugby Championship, faisant vaciller un peu plus le mandat du sélectionneur des All Blacks, Ian Foster, avec six défaites en neuf matchs, dont trois à domicile.            Malgré une victoire il y a deux semaines à Johannesburg face à l’Afrique du Sud (35-23), l’équipe néo-zélandaise replonge dans la crise à un an de la Coupe du monde en France. Les All Blacks ont été battus tour à tour par la France, par l’Irlande, à plusieurs reprises, puis par l’Afrique du Sud (26-10) et désormais par l’Argentine.            Six buts pour Emiliano Boffelli            C’est en revanche une victoire importante pour l’Argentine, en grande partie due au buteur Emiliano Boffelli, qui a marqué six pénalités. Deux semaines après avoir gagné à domicile face à l’Australie, les Pumas se maintiennent en tête de cette compétition regroupant les quatre meilleures nations de l’hémisphère Sud.                 Dans l’autre match de la journée, l’Australie s’est rassurée en dominant l’Afrique du Sud 25-17. La quatrième journée, samedi prochain, présentera les mêmes affiches.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/27/rugby-victoire-de-l-argentine-face-aux-all-blacks-en-nouvelle-zelande_6139207_3242.html"},"headline":"Rugby\u00a0: victoire de l\u2019Argentine face aux All Blacks en Nouvelle-Z\u00e9lande","dateCreated":"2022-08-27T12:56:24+02:00","datePublished":"2022-08-27T12:56:24+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:15:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Rugby"],"keywords":["Sport","Rugby"],"description":"Le s\u00e9lectionneur n\u00e9o-z\u00e9landais, Ian Foster, est en difficult\u00e9 apr\u00e8s six d\u00e9faites en neuf matchs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/404/0/4846/2423/1342/671/60/0/f6d10bb_6f035bee138442c8a3bded9a19823aa0-6f035bee138442c8a3bded9a19823aa0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rugby","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/rugby/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-16">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Face à des Corses coriaces, les Lillois se sont imposés par 3 buts à 1, se rassurant après leur déroute contre Paris la semaine dernière. Ils prennent la 4e place, et Ajaccio ne décolle pas de la 18e.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Ligue 1             Ligue 1 : Lille bat Ajaccio et se console de son humiliation face au PSG      Face à des Corses coriaces, les Lillois se sont imposés par 3 buts à 1, se rassurant après leur déroute contre Paris la semaine dernière. Ils prennent la 4e place, et Ajaccio ne décolle pas de la 18e.       Le Monde avec AFP     Publié le 27 août 2022 à 00h12 - Mis à jour le 27 août 2022 à 07h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Lillois Benjamin André (à droite) face à l’Ajaccien Romain Hamouma (à gauche) au stade Francois-Coty, à Ajaccio, le 26 août 2022.  PASCAL POCHARD-CASABIANCA / AFP                 Une semaine après avoir été balayé par le Paris-Saint-Germain (7-1), Lille a su parfaitement réagir en dominant nettement Ajaccio (3-1), vendredi, en Corse lors de la quatrième journée de Ligue 1.            « Le plus important après le dernier match était de montrer qu’on avait la force de réagir. Les bonnes équipes ne perdent pas deux fois de suite. Ce sont trois points importants, on se relance », a réagi le défenseur lillois José Fonte au micro de Prime Vidéo.                 Face à une coriace équipe d’Ajaccio, qui n’a toujours pas gagné cette saison en L1, les Nordistes ont fait parler leur supériorité technique et leur efficacité offensive pour s’imposer et remonter provisoirement à la 4e place.            Le premier but des hommes de Paulo Fonseca a ainsi été magnifique : à la suite d’une mauvaise relance ajaccienne, Yusuf Yazici a levé le ballon du pied droit avant d’enchaîner en pivot, puis une volée du gauche dans le petit filet de Leroy (16e).                             Lire aussi :  Ligue 1 : le PSG signe un nouveau carton en balayant le LOSC                   Baisse d’intensité            Les Corses ne se sont pas découragés et ont tenté de revenir, mais ils se sont heurtés à un bloc hermétique, très dense dans l’axe, le match de vendredi venant confirmer leurs difficultés offensives du début de saison. Et peu avant la pause, ils ont été punis avec le deuxième but du LOSC, signé Jonathan Bamba, après un débordement d’Ismaily sur la gauche et un centre de Jonathan David (2-0, 42e).                Les Dogues ont ensuite maîtrisé le match, qui a considérablement baissé en intensité. Peu après l’heure de jeu, Lille a tout de même aggravé le score avec un missile de Tiago Djalo sur le deuxième temps d’un coup franc (3-0, 66e).            Les Ajacciens ont alors eu le mérite de s’accrocher et de réduire le score par Bayala de la tête (83e), qui a profité des largesses d’une équipe lilloise ayant arrêté de jouer. En toute fin de rencontre, le LOSC aurait pu creuser encore le score, mais le penalty de David a été repoussé par le poteau gauche de Leroy (89e).            « Le score est lourd. Mais on n’a joué que contre des gros et on se débrouille, on a des occasions. Je suis confiant pour la suite », a assuré le milieu d’Ajaccio Thomas Mangani. Avec un seul point, son équipe est actuellement 18e.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : à Ajaccio, le chemin du retour en Ligue 1 a été tracé par Olivier Pantaloni                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/27/ligue-1-lille-bat-ajaccio-et-se-console-de-son-humiliation-face-au-psg_6139162_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: Lille bat Ajaccio et se console de son humiliation face au PSG","dateCreated":"2022-08-27T00:12:30+02:00","datePublished":"2022-08-27T00:12:30+02:00","dateModified":"2022-08-27T07:11:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Face \u00e0 des Corses coriaces, les Lillois se sont impos\u00e9s par 3\u00a0buts \u00e0 1, se rassurant apr\u00e8s leur d\u00e9route contre Paris la semaine derni\u00e8re. Ils prennent la 4e place, et Ajaccio ne d\u00e9colle pas de la 18e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/236/0/2831/1415/1342/671/60/0/562d754_5021391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-17">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Les Bretons disputeront aussi un match très symbolique contre le Dynamo Kiev, club très éprouvé par la guerre en Ukraine, qui a disputé ses récents tours préliminaires européens à Lodz, en Pologne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Ligue Europa             Coupes d’Europe : Monaco, Rennes et Nice chanceux au tirage au sort, Nantes rencontrera Fribourg et l’Olympiakos      Les Bretons disputeront aussi un match très symbolique contre le Dynamo Kiev, club très éprouvé par la guerre en Ukraine, qui a disputé ses récents tours préliminaires européens à Lodz, en Pologne.       Le Monde avec AFP     Publié le 26 août 2022 à 20h45 - Mis à jour le 26 août 2022 à 20h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le tirage au sort de la phase de groupes du tournoi de football UEFA Europa League 2022-2023 à Istanbul, le 26 août 2022.  OZAN KOSE / AFP                 Le sort s’est montré clément pour Monaco, Rennes et Nice, qui ont évité les cadors des Coupes d’Europe, vendredi 25 août, au tirage au sort alors que Nantes devra négocier des confrontations périlleuses contre Fribourg et l’Olympiakos et un lointain voyage en Azerbaïdjan contre Qarabag.            Au lendemain d’un tirage de Ligue des champions favorable à Marseille et au Paris-Saint-Germain, le destin a encore souri aux clubs français, vendredi à Istanbul, où les représentants de la Ligue 1 – Monaco Rennes et Nantes en Ligue Europa (C3) – ont évité Arsenal, Manchester United, l’AS Rome ou la Lazio Rome. Idem Nice en Ligue Europa Conférence (C4), où Villarreal et West Ham, deux épouvantails, ne croiseront pas la route du Gym.                           Le tirage au sort de la phase de groupe du tournoi de football UEFA Europa Conference League 2022-2023 à Istanbul, le 26 août 2022.  OZAN KOSE / AFP                 Monaco, rebasculé comme l’an dernier en C3 après avoir échoué à se qualifier pour la Ligue des champions (C1), espère faire mieux que le huitième de finale perdu contre Braga la saison dernière (2-0, 1-1).                 Le groupe du club monégasque est plutôt ouverte, même si les atmosphères des tribunes adverses s’annoncent brûlantes pour le club de la Principauté, habitué à l’ambiance feutrée du stade Louis-II : l’Etoile rouge de Belgrade et son mythique stade Marakana, les Hongrois de Ferencvaros, qui rêvent d’une épopée jusqu’à la finale programmée à Budapest, et Trabzonspor, récent champion de Turquie aux supporteurs toujours bouillants.            Rencontre entre Rennes et le Dynamo Kiev            Pour Rennes, il y aura un déplacement sur le sol turc, à Istanbul contre Fenerbahçe, et un voyage à Chypre pour affronter le modeste club de Larnaca. Les Bretons auront aussi une confrontation très symbolique à jouer contre le Dynamo Kiev, club très éprouvé par la guerre en Ukraine, qui a disputé ses récents tours préliminaires européens à Lodz, en Pologne. « On ne sait pas où on va jouer », a prévenu Olivier Cloarec, président du Stade rennais.            Le club de la capitale ukrainienne reprend néanmoins progressivement son quotidien avec le redémarrage du championnat national. Rennais et Ukrainiens s’étaient déjà affrontés dans la même compétition en 2018-2019, avec, à la clé, deux victoires du Dynamo (3-1 et 2-1).                Placé dans le chapeau numéro 4, celui des équipes au plus faible indice UEFA, le FC Nantes se savait, lui, menacé au tirage. Les Canaris devront faire avec un groupe relevé comprenant l’Olympiakos, Qarabag et Fribourg, dans cette compétition qui démarre dès le 8 septembre.            Aucun choc majeur à attendre            Pour le vainqueur de la Coupe de France, qui retrouve l’Europe dix-huit ans après sa participation à la Coupe Intertoto, reste à miser sur la ferveur du stade de la Beaujoire pour espérer voir la phase à élimination directe.            Epouvantail de la phase de groupes, Manchester United a hérité notamment de la Real Sociedad. Quant aux joueurs d’Arsenal, de retour en Coupe d’Europe après une absence historique la saison dernière, ils défieront le PSV Eindhoven, les Norvégiens de Bodo/Glimt et Zurich dans le groupe A.                Tous les grands clubs étant placés dans le premier chapeau, aucun choc majeur n’est à attendre lors de la phase de groupes, très resserrée dans le calendrier (8 septembre-3 novembre) en raison de la tenue de la Coupe du monde au Qatar à partir du 20 novembre.            Réalisé dans la foulée, le tirage au sort des groupes de la deuxième édition de la Ligue Europa Conférence a plutôt souri à Nice, seul représentant français dans cette C4.            Le Gym craignait Villarreal et West Ham, il a finalement hérité de Cologne, du Partizan Belgrade et des Tchèques du 1. FC Slovacko, un groupe équilibré. Mais, après la qualification arrachée jeudi dans les dernières minutes de la prolongation du match de barrages contre le Maccabi Tel-Aviv (2-0 a.p., aller : 0-1), les Niçois sont surtout contents d’avoir leur ticket européen en main.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/26/coupes-d-europe-monaco-rennes-et-nice-chanceux-au-tirage-au-sort-nantes-rencontrera-fribourg-et-l-olympiakos_6139153_3242.html"},"headline":"Coupes d\u2019Europe\u00a0: Monaco, Rennes et Nice chanceux au tirage au sort, Nantes rencontrera Fribourg et l\u2019Olympiakos","dateCreated":"2022-08-26T20:45:54+02:00","datePublished":"2022-08-26T20:45:54+02:00","dateModified":"2022-08-26T20:46:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue Europa"],"keywords":["Sport","Football","Ligue Europa"],"description":"Les Bretons disputeront aussi un match tr\u00e8s symbolique contre le Dynamo Kiev, club tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9 par la guerre en Ukraine, qui a disput\u00e9 ses r\u00e9cents tours pr\u00e9liminaires europ\u00e9ens \u00e0 Lodz, en Pologne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/372/0/5000/2500/1342/671/60/0/e565dd4_5017557-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue Europa","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-europa/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-18">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Avec ce succès, les Bleus s’ouvrent déjà la porte des huitièmes de finale, avant d’affronter dimanche la Slovénie, puis le Cameroun mardi.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Volley             Mondial de volley : la France bat l’Allemagne trois sets à zéro pour son premier match      Avec ce succès, les Bleus s’ouvrent déjà la porte des huitièmes de finale, avant d’affronter dimanche la Slovénie, puis le Cameroun mardi.       Le Monde avec AFP     Publié le 26 août 2022 à 20h20 - Mis à jour le 26 août 2022 à 20h46        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe de France de volley-ball, championne olympique à Tokyo, a battu l’Allemagne 3-0 (25-22, 28-26, 26-24) en ouverture du Mondial le 26 août 2022 à Ljubljana, en Slovénie.  JURE MAKOVEC / AFP                 L’entrée en matière est réussie. L’équipe de France de volley, championne olympique, s’est imposée trois sets à zéro (25-22, 28-26, 26-24) contre l’Allemagne, en ouverture du championnat du monde à Ljubljana, vendredi 26 août.            Avec ce succès, obtenu sans perdre une seule manche, les Bleus s’ouvrent déjà la porte des huitièmes de finale ; ils affronteront la Slovénie, dimanche, puis le Cameroun, mardi, pour conclure la phase de poules.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mondial de volley-ball : des Bleus à l’accent italien se présentent en favoris                   Seule récompense manquant au palmarès des Bleus            Ils visent un sans-faute en phase de poules pour bénéficier d’un adversaire a priori plus favorable en huitièmes de finale. Leur objectif : la finale, qui aura lieu le 11 septembre en Pologne, afin de décrocher la seule récompense qui manque au volley tricolore, vainqueur de l’Euro 2015 puis sacré à Tokyo, l’été dernier.                 Dans la foulée de ce sacre olympique, les Bleus avaient été éjectés dès les huitièmes de finale de l’Euro 2021. Depuis, ils ont changé de sélectionneur, puisque l’Italien Andrea Giani a remplacé le Brésilien Bernardinho, qui a jeté l’éponge au début du printemps pour raisons personnelles.            Depuis l’arrivée de la légende italienne sur le banc, ils se sont imposés lors de la Ligue des nations, en juillet, avant de donner une leçon au Brésil (3-0) samedi dernier en préparation du Mondial. Ils entament la compétition sur la même dynamique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Volley : les Bleus en quête de stabilité, avec les JO 2024 en ligne de mire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/26/mondial-de-volley-la-france-bat-l-allemagne-trois-sets-a-zero-pour-son-premier-match_6139150_3242.html"},"headline":"Mondial de volley\u00a0: la France bat l\u2019Allemagne trois sets \u00e0 z\u00e9ro pour son premier match","dateCreated":"2022-08-26T20:20:46+02:00","datePublished":"2022-08-26T20:20:46+02:00","dateModified":"2022-08-26T20:46:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Volley"],"keywords":["Sport","Volley"],"description":"Avec ce succ\u00e8s, les Bleus s\u2019ouvrent d\u00e9j\u00e0 la porte des huiti\u00e8mes de finale, avant d\u2019affronter dimanche la Slov\u00e9nie, puis le Cameroun mardi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/4033/2016/1342/671/60/0/f1be199_5018905-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Volley","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/volley/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-19">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ François da Rocha Carneiro a sélectionné vingt-trois matchs internationaux sur plus d’un siècle, révélateurs d’enjeux historique, politiques et sociaux.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Histoire             « Une histoire de France en crampons », de François da Rocha Carneiro : les Bleus historiens      François da Rocha Carneiro a sélectionné vingt-trois matchs internationaux sur plus d’un siècle, révélateurs d’enjeux historique, politiques et sociaux.          Par André Loez(Historien et collaborateur du « Monde des livres »)         Publié le 26 août 2022 à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alain Giresse et Didier Six, de l’équipe de France de football, lors de la demi-finale Allemagne-France, en 1982, en Espagne.  SVEN SIMON/DPA / PHOTONONSTOP                 « Une histoire de France en crampons », de François da Rocha Carneiro, préface de Patrick Boucheron, Le Détour, 224 p., 18,90 €, numérique 13            Pour évoquer les rencontres de l’équipe de France de football, les observateurs ne sont pas avares de métaphores historiques. Récemment, le journal L’Equipe est allé jusqu’à titrer « Comme en 18 » après un succès sur l’Allemagne, dans une double allusion à la Coupe du monde 2018 et à l’Armistice. L’histoire des Bleus la plus familière du grand public est ainsi rythmée par des succès épiques et des défaites glorieuses, comme celle de Séville en 1982. Prenant le contre-pied de cette narration attendue, François da Rocha Carneiro a sélectionné vingt-trois matchs internationaux entre 1908 et 2020, pour la plupart méconnus, afin d’effectuer une traversée plus large dans l’histoire de la France contemporaine. Les guerres et les grèves, la colonisation et l’immigration, autant d’enjeux autour desquels s’articule Une histoire de France en crampons et qui sont depuis longtemps inséparables du spectacle des stades.               L’un des principaux mérites de l’ouvrage consiste ainsi à souligner certaines permanences autour de l’équipe nationale : la passion volatile du public, les jugements hyperboliques de la presse, ainsi que les questionnements identitaires sur les origines des joueurs. C’est un véritable fil rouge de ce travail, qui montre bien que les polémiques contemporaines sur l’ascendance africaine des footballeurs français furent précédées par le soupçon envers les joueurs originaires de Belgique, puis le regard ambivalent porté sur les « Ritals » et les « Polaks » entre les années 1920 et 1970, sans oublier le choc que constitua le départ, en 1958, des joueurs algériens de l’équipe de France, rejoignant le FLN en pleine guerre d’indépendance.          Relations internationales          S’il permet de comprendre des continuités, le livre, agréablement découpé en brefs chapitres, fait aussi saisir tout ce qui sépare le football actuel de son ancêtre, du temps où les joueurs blessés sortaient sans remplaçant de matchs disputés sur des terrains sablonneux, avant que le statut professionnel ne soit adopté, en 1932. Non sans ­conflictualité, là encore : évoquant la tentative de Vichy pour revenir à la supposée pureté de l’amateurisme, François da Rocha Carneiro souligne les paradoxes entourant les mouvements sociaux esquissés par les joueurs, au temps du Front populaire comme à Knysna, lors de la Coupe du monde 2010. Un footballeur de premier plan n’est pas tout à fait un travailleur comme un autre, auquel le droit de grève serait reconnu.        Il vous reste 28.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/08/26/une-histoire-de-france-en-crampons-de-francois-da-rocha-carneiro-les-bleus-historiens_6139127_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une histoire de France en crampons\u00a0\u00bb, de Fran\u00e7ois da Rocha Carneiro\u00a0: les Bleus historiens","dateCreated":"2022-08-26T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-26T18:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Histoire"],"keywords":["Sport","Histoire","D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais"],"description":"Fran\u00e7ois da Rocha Carneiro a s\u00e9lectionn\u00e9 vingt-trois matchs internationaux sur plus d\u2019un si\u00e8cle, r\u00e9v\u00e9lateurs d\u2019enjeux historique, politiques et sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Andr\u00e9 Loez","description":"Historien et collaborateur du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/257/0/4252/2126/1342/671/60/0/a5436fb_1661179580653-da-rocha-pns-6554315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-20">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Selon les informations du « Monde » et du « Süddeutsche Zeitung », le procureur fédéral Cédric Remund est auditionné comme prévenu, vendredi, dans le cadre de l’affaire des rencontres secrètes entre Gianni Infantino et l’ancien procureur général Michael Lauber.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Football       FIFA             Affaire Infantino : un procureur suisse visé par l’enquête pénale contre le patron de la FIFA      Selon les informations du « Monde » et du « Süddeutsche Zeitung », le procureur fédéral Cédric Remund est auditionné comme prévenu, vendredi, dans le cadre de l’affaire des rencontres secrètes entre Gianni Infantino et l’ancien procureur général Michael Lauber.          Par Rémi Dupré         Publié le 26 août 2022 à 16h42 - Mis à jour le 26 août 2022 à 16h50    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino, le 12 février 2022.  HASSAN AMMAR / AP               A moins de cent jours du coup d’envoi de la Coupe du monde 2022 au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre), la tension est palpable dans l’entourage du président de la Fédération internationale de football (FIFA), Gianni Infantino. Et pour cause : la procédure pénale ouverte en juillet 2020 en Suisse contre le patron du foot mondial pour « incitation à l’abus d’autorité, à la violation du secret de fonction et à l’entrave à l’action pénale » connaît une soudaine accélération.          Selon les informations du Monde et du journal allemand Süddeutsche Zeitung (SZ), les deux procureurs extraordinaires chargés de cette instruction, Ulrich Weder et Hans Maurer, ont élargi cette enquête à un procureur fédéral suisse. Magistrat anticorruption au ministère public de la Confédération helvétique (MPC), Cédric Remund est auditionné sur une journée, vendredi 26 août, comme prévenu au sujet des trois rencontres secrètes (sans procès-verbal à l’appui), en 2016 et 2017, entre M. Infantino et l’ancien procureur général suisse Michael Lauber.               Chargé de plusieurs procédures en lien avec la FIFA depuis 2015, M. Remund est la septième personnalité visée par l’enquête de MM. Weder et Maurer, à l’instar de M. Infantino, M. Lauber, l’ex-porte-parole du MPC André Marty, un ami magistrat de M. Infantino, Rinaldo Arnold, l’ex-directeur juridique de la FIFA, Marco Villiger, et l’ancien procureur Olivier Thormann. D’après des documents judiciaires consultés par Le Monde et la SZ, le témoignage de M. Remund était très attendu par les procureurs extraordinaires.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’ombre de Gianni Infantino en arrière-plan du procès de Michel Platini et Sepp Blatter                 Outre le contenu des discussions lors des rencontres secrètes, les deux magistrats cherchent à vérifier si un cinquième homme a assisté au dernier de ces rendez-vous informels, le 16 juin 2017, dans une salle de réunion, au premier étage de l’hôtel Schweizerhof de Berne, en compagnie de MM. Infantino, Lauber, Marty et Arnold. Ce jour-là, « cinq collations » ont été commandées, a relevé, en 2020, l’autorité de surveillance du ministère public de la Confédération (AS-MPC).          Journée de congé pour « écrire un article scientifique »          « Aucun détail n’est connu sur le contenu de la réunion, mais le nombre de participants montre clairement qu’il s’agissait des procédures de la FIFA », a soutenu l’AS-MPC.              Cette rencontre de juin 2017 reste nimbée d’un halo de mystère : MM. Infantino, Marty, Lauber et Arnold ont tour à tour « omis » de mentionner aux autorités leur participation à cette troisième rencontre. « Un tel cas d’amnésie collective relève de l’aberration », avait estimé le Tribunal administratif fédéral en 2020.        Il vous reste 61.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/08/26/affaire-infantino-un-procureur-suisse-vise-par-l-enquete-penale-contre-le-patron-de-la-fifa_6139121_1616938.html"},"headline":"Affaire Infantino\u00a0: un procureur suisse vis\u00e9 par l\u2019enqu\u00eate p\u00e9nale contre le patron de la FIFA","dateCreated":"2022-08-26T16:42:23+02:00","datePublished":"2022-08-26T16:42:23+02:00","dateModified":"2022-08-26T16:50:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Selon les informations du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et du \u00ab\u00a0S\u00fcddeutsche Zeitung\u00a0\u00bb, le procureur f\u00e9d\u00e9ral C\u00e9dric Remund est auditionn\u00e9 comme pr\u00e9venu, vendredi, dans le cadre de l\u2019affaire des rencontres secr\u00e8tes entre Gianni Infantino et l\u2019ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral Michael Lauber.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/82dece5_63313fca1be049d4b718d95a0ef436dd-63313fca1be049d4b718d95a0ef436dd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


        
  
