<FILE-date="2022/08/29/19">

<article-nb="2022/08/29/19-1">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Dans la commune de Dymer, proche de Kiev, 58 familles restent sans nouvelles de leurs proches, arrêtés et déportés en Russie. Certains de ces prisonniers servent parfois d’otage à Moscou pour être échangés contre des soldats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, à la recherche des civils disparus : « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? »   Par Florence Aubenas (Dymer, Ukraine, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 19h10     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans la commune de Dymer, proche de Kiev, 58 familles restent sans nouvelles de leurs proches, arrêtés et déportés en Russie. Certains de ces prisonniers servent parfois d’otage à Moscou pour être échangés contre des soldats.                Le portable a arrêté d’émettre le 13 mars. La jeune épouse se souvient précisément de ce jour où son mari a été capturé alors que les troupes russes occupaient Dymer, une ville ukrainienne à une soixantaine de kilomètres de Kiev. Dix jours plus tard, le téléphone a soudain repris du service. La femme appelle un expert en informatique. Comme on consulterait un devin, elle lui demande : « Où est le portable ? ». Il est localisé à Krasnodar, dans le sud-ouest de la Russie, à 1 300 kilomètres de Dymer : le spécialiste lui trouve même le nouveau numéro par les réseaux sociaux. Sans la guerre, ses lignes de front et ses infranchissables frontières, la jeune épouse serait déjà partie à Krasnodar.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à Kherson, où l’armée ukrainienne tente d’avancer, « le début bien préparé d’une contre-offensive »                 Entretemps, un voisin, disparu en même temps que son mari, a été libéré de la prison russe où ils étaient tous deux détenus. Elle le supplie. « A-t-il encore des bras ? Des jambes ? Tu peux tout me dire. Une seule chose compte : qu’il soit en vie. » Le voisin se tait. Sa détention l’a cassé, ça se voit. Il n’est plus le même, physiquement.                              Les familles de disparus témoignent des conditions d’arrestation et de détention de leurs proches par l’armée russe. A Dymer (oblast de Kyiv), le 6 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Certaines nuits, la jeune épouse se dit qu’elle va appeler le portable. Elle ne peut pas s’empêcher de penser à « l’autre », chez qui le téléphone a atterri, là-bas, à Krasnodar. C’est une femme, elle l’a traquée sur VKontakt, le Facebook russe. Elle l’imagine grosse et laide, forcément. La colère prend la jeune épouse. « Quelle personne normale demanderait à son mari : si tu vas en Ukraine, rapporte-moi le portable d’un prisonnier ? » Elle se souvient de ses photos de famille sur le téléphone. « L’autre » les a-t-elle gardées ? Les regarde-t-elle ?                           Lire aussi :  Six mois de guerre en Ukraine en photos                 Mélange glaçant de torture et de bureaucratie          Comme beaucoup de bourgades au nord de Kiev, Dymer compte cinquante-huit civils détenus en Russie, y compris des femmes, un nombre important au regard d’une population de 6 000 habitants. Tous ont été arrêtés et déportés pendant l’occupation russe de la région du 25 février au 22 mars, un crime de guerre selon les conventions de Genève, rappelait un rapport de Human Rights Watch (HRW) en juillet. L’ONG évoque « des centaines d’Ukrainiens non-combattants que les autorités russes ont ainsi fait disparaître de force », sans chef d’accusation.           « Les accords prévoient des soldats contre des soldats, des blessés contre des blessés, Mais Moscou utilise les civils comme des otages », Iryna Verechtchouk, vice-première ministre ukrainienne                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jour de fierté à Kiev, après six mois de guerre et de résistance                 Cette situation s’explique d’abord techniquement : la commune de Dymer se situe à une heure de route de la Biélorussie, état vassal de Moscou, et donc un chemin facile pour évacuer des prisonniers ukrainiens. Mais pourquoi des civils ? Parce qu’ils sont moins dangereux à attraper que les soldats et que « le Kremlin comptait s’en servir comme monnaie d’échange contre des prisonniers de guerre russes, des combattants donc », explique Iryna Verechtchouk, vice-première ministre, longtemps chargée du dossier à Kiev. Echanger des civils contre des militaires ? « Les lois de la guerre l’interdisent : les accords prévoient des soldats contre des soldats, des blessés contre des blessés, poursuit Iryna Verechtchouk. Mais Moscou utilise les civils comme des otages, c’est du business pour eux. » Dès lors, les libérations se font au compte-goutte et le périple de ces citoyens prisonniers raconte aujourd’hui un pan de la guerre, mélange glaçant de torture et de bureaucratie.        Il vous reste 70.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/en-ukraine-a-la-recherche-des-civils-disparus-a-t-il-encore-des-bras-des-jambes_6139329_3210.html"},"headline":"En Ukraine, \u00e0 la recherche des civils disparus\u00a0: \u00ab\u00a0A-t-il encore des bras\u00a0? Des jambes\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-29T05:15:10+02:00","datePublished":"2022-08-29T05:15:10+02:00","dateModified":"2022-08-29T19:10:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans la commune de Dymer, proche de Kiev, 58 familles restent sans nouvelles de leurs proches, arr\u00eat\u00e9s et d\u00e9port\u00e9s en Russie. Certains de ces prisonniers servent parfois d\u2019otage \u00e0 Moscou pour \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre des soldats.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Dymer, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/43d7a43_1661700399945-prisonniers-gratacap-18.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-2">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Selon Serguiï Khlan, député local et conseiller du gouverneur régional, « la première étape » pour l’armée ukrainienne « est la rive droite de la région de Kherson », occupée depuis plusieurs mois par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : à Kherson, où l’armée ukrainienne tente d’avancer, « le début bien préparé d’une contre-offensive » Selon Sergey Khlan, député local et conseiller du gouverneur régional, « la première étape » pour l’armée ukrainienne « est la rive droite de la région de Kherson », occupée depuis plusieurs mois par les Russes.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:40   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 187ᵉ jour de guerre en Ukraine         « Le jour est venu, la mission de l’AIEA vers Zaporijia est désormais en route. Nous devons protéger la sécurité de l’Ukraine et de la plus grande centrale d’Europe », a écrit Rafael Mariano Grossi, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) sur Twitter, précisant que la mission arriverait sur place « plus tard cette semaine ».        Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne, qui se réuniront cette semaine à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne Josep Borrell. « Je crois que nous devons revoir la manière dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons être plus sélectifs. Mais je ne suis pas favorable à l’arrêt de délivrance des visas pour tous les Russes. » a-t-il ajouté.        Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, pendant la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, qui ont blessé deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE.        La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.                  Tout le live                18:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kherson, « le début bien préparé d’une contre-offensive »        « Les forces armées ukrainiennes ont lancé leur offensive dans plusieurs zones dans le Sud. Nous demandons aux résidents de Kherson de suivre les consignes de sécurité : rester près des abris et loin des positions russes », a écrit le chef de l’administration régionale, Yaroslav Yanuchevytch, sur Telegram, ajoutant : « Nous croyons dans l’armée ukrainienne ! »          « Ce qui se passe actuellement est le début bien préparé et bien équilibré d’une contre-offensive », a confirmé à l’Agence France-Presse Sergey Khlan, député local et conseiller du gouverneur régional. Selon lui, « les avions ukrainiens parcourent aujourd’hui toute la ligne de front » dans cette région du sud du pays.          M. Khlan a également assuré que les forces ukrainiennes avaient « l’avantage » sur le front sud après plusieurs frappes ces dernières semaines ayant visé des ponts dans la région de Kherson et destinées à gêner la logistique de l’armée russe. Toujours selon lui, la « première ligne de défense » des forces russes dans cette région a été brisée, les forçant « à se retirer ». Et de préciser :           La première étape [de la contre-offensive] est la rive droite de la région de Kherson. Il est encore difficile de parler de la libération de la rive gauche.                     17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie prévoit une contraction de son PIB inférieure à 3 % en 2022        Le PIB russe se contractera d’« un peu plus de 2 % » en 2022 et de « pas plus de 1 % » en 2023, a affirmé, lundi, le premier vice-président Andreï Belooussov. Selon lui, la vigueur du marché de l’emploi permet d’amortir les retombées de ce que Moscou présente comme une « opération militaire spéciale » en Ukraine.          Plusieurs économistes prévoyaient une chute de 15 % du PIB cette année, en raison notamment des sanctions occidentales imposées après l’invasion de l’Ukraine.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Zaporijia, les habitants se préparent au pire        A Zaporijia, près de la centrale nucléaire éponyme, occupée par les forces russes et cible de bombardements réguliers, la population se prépare au pire. Les services de secours mènent déjà des exercices d’évacuation des habitants et s’entraînent à décontaminer la poussière radioactive.          Des comprimés d’iode – qui saturent la thyroïde pour empêcher l’iode radioactif de s’y fixer – à prendre en cas de contamination radioactive leur sont distribués depuis la mi-août. Près de deux tonnes de solution spéciale de décontamination sont stockées dans des installations de la ville. En cas de catastrophe, les alarmes se feront entendre par deux fois pour les habitants, à un jour d’intervalle l’une de l’autre.          « Peut-être que le nuage radioactif n’atteindra pas l’endroit où se trouvent les gens. Lorsque sonnera la deuxième alarme, nous saurons clairement où il se propage », explique Taras Tichtchenko, médecin en chef de la région. « Nous aurons alors toutes les informations sur les voies “propres” et les endroits pour l’évacuation », ajoute-t-il.                    16:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La guerre en Ukraine oblige les pays européens à regarder la réalité militaire : ils ne disposent plus d’armées puissantes, pas même des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l’invasion russe, explique l’ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au Monde.             Lire aussi :     « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »                        15:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne appelle les entreprises à la sobriété énergétique face aux risques de pénurie liés à la guerre en Ukraine        La première ministre, Elisabeth Borne, a appelé, lundi, les entreprises françaises à réduire leur consommation d’énergie face aux risques de pénurie de gaz cet hiver dans le contexte de l’invasion de l’Ukraine par la Russie et des risques de rupture des approvisionnements en gaz russe.          Dans un discours prononcé lors de la Rencontre des entrepreneurs de France, Elisabeth Borne a également dit que le gouvernement travaillait sur des mesures pour réduire au maximum l’impact économique d’un éventuel rationnement de l’énergie.          « Si chacun ne prend pas sa part, des coupures brutales de gaz pourraient avoir lieu du jour au lendemain avec des graves conséquences économiques et sociales. C’est le délestage qui peut concerner au demeurant aussi l’électricité », a dit la première ministre.                    15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky réclame des sanctions contre Rosatom pour son « chantage » nucléaire        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réclamé, lundi, des sanctions contre le groupe russe Rosatom pour son « chantage aux radiations » à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, occupée par l’armée russe.          « Ce n’est pas normal qu’il n’y ait toujours pas de sanctions contre Rosatom pour ce chantage aux radiations à la centrale nucléaire de Zaporijia », a déclaré Volodymyr Zelensky lors d’une intervention vidéo dans le cadre d’une conférence sur l’énergie à Stavanger (sud-ouest de la Norvège).          M. Zelensky, qui s’exprimait par la voix d’un interprète, n’a pas fourni plus de précisions.                    15:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine a lancé une contre-offensive pour reprendre la ville occupée de Kherson        Les forces ukrainiennes ont lancé une contre-offensive dans le Sud, destinée à repousser les troupes russes de l’autre côté du Dniepr et à reprendre la ville occupée de Kherson, ont annoncé les autorités locales, lundi.          « Aujourd’hui, il y a eu de puissantes attaques d’artillerie sur les positions ennemies (…) sur l’ensemble du territoire de la région occupée de Kherson. C’est l’annonce de ce que nous attendions depuis le printemps : c’est le début de la fin de l’occupation de la région de Kherson », a annoncé à la télévision ukrainienne Sergey Khlan, député local et conseiller du gouverneur régional.                    14:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Nous avons besoin de vous », dit Volodymyr Zelensky aux entreprises françaises        La Rencontre des entrepreneurs de France (REF) du Medef s’est ouverte, lundi, et a commencé par une intervention spéciale du président ukrainien, Volodymyr Zelensky.           Je m’adresse à vous pour vous proposer des milliers de contrats, des milliers d’emplois. Nous avons besoin de vous pour la reconstruction de l’Ukraine après la guerre.           « Nous invitons les entreprises du secteur du bâtiment à participer à la modernisation de l’infrastructure des secteurs urbains pour l’approvisionnement en eau et pour la gestion des déchets ; les entreprises énergétiques à travailler dans notre secteur d’extraction de gaz. Nous invitons les entreprises de l’industrie automobile à localiser leur production ici. Nous invitons les producteurs dans le secteur alimentaire à venir pour produire pour un marché de 40 millions d’habitants », a-t-il dit.                Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, en vidéoconférence lors d’une réunion d’affaires avec le Medef, organisée à l’hippodrome de Longchamp, à Paris, lundi 29 août 2022. FRANCOIS MORI / AP                               14:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne organisera des négociations d’urgence sur l’énergie le 9 septembre        Les ministres de l’énergie de l’Union européenne (UE) tiendront des discussions d’urgence le 9 septembre, a déclaré, lundi, le ministre de l’industrie et du commerce tchèque, Jozef Sikela, alors que les prix s’envolent en Europe depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          « Je convoque une réunion extraordinaire du conseil de l’énergie. Nous nous réunirons à Bruxelles le 9 septembre. Nous devons réparer le marché de l’énergie. La solution au niveau de l’UE est de loin la meilleure que nous ayons », a déclaré sur Twitter M. Sikela, dont le pays assure actuellement la présidence de l’UE.                    14:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lloyd Austin rencontrera les ministres de la défense des pays alliés le 8 septembre en Allemagne        Le secrétaire à la défense des Etats-Unis, Lloyd Austin, accueillera le 8 septembre en Allemagne ses homologues des pays alliés pour organiser le soutien des capacités militaires ukrainiennes face à la Russie, a annoncé le commandement des forces aériennes américaines en Europe, lundi.          M. Austin « a de nouveau invité les ministres de la défense et les hauts responsables militaires du monde entier à discuter de la crise actuelle en Ukraine et de divers problèmes de sécurité auxquels sont confrontés les alliés et partenaires des Etats-Unis », peut-on lire dans le communiqué de la défense américaine.                    13:20   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Les médias ukrainiens annoncent le début de la contre-offensive sur Kherson. La première ligne de défense des Russes semble avoir été percée. Avez-vous des informations ?    ithaque         Bonjour, ithaque,          En effet, c’est ce qu’annoncent les médias ukrainiens et CNN, qui citent Natalia Houmeniouk, porte-parole des forces du front sud. « Aujourd’hui, nous avons commencé des actions offensives dans plusieurs directions, notamment dans la région de Kherson », a-t-elle déclaré.                                        12:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE étudie une suspension de l’accord sur les visas avec la Russie, selon un diplomate européen        Les ministres des affaires étrangères européens, qui doivent se réunir mardi et mercredi à Prague, vont mettre à l’étude une suspension totale de l’accord de 2007 entre Moscou et l’Union européenne (UE) prévoyant des facilités de délivrance de visas de court séjour aux ressortissants russes, a dit lundi à l’AFP un diplomate européen.          La République tchèque, qui occupe la présidence tournante de l’UE, espère un accord des Vingt-Sept pour mettre en œuvre, d’ici à octobre, cette suspension que réclamait la Finlande, selon la même source. Après l’invasion de l’Ukraine, l’UE avait suspendu cet accord pour certaines catégories liées au régime, mais Kiev voudrait que les Européens ferment complètement la porte aux touristes russes.                    11:54   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin appelle à faire « pression » sur l’Ukraine pour réduire la tension autour de Zaporijia        « Tous les pays ont l’obligation de faire pression sur la partie ukrainienne pour qu’elle cesse de mettre en danger le continent européen en bombardant la centrale nucléaire de Zaporijia et les zones adjacentes », a déclaré lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il a qualifié, par ailleurs, de « nécessaire » la mission d’inspection de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) attendue cette semaine.                    11:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine accuse la Russie de reconstruire le Théâtre de Marioupol pour cacher ses crimes        Sous couvert de reconstruction en raison de sa « valeur historique », les forces russes rebâtissent à la hâte le Théâtre dramatique de Marioupol, rapporte Petro Andriouchtchenko, conseiller du maire de la ville. Selon M. Andriouchtchenko, les forces russes dissimulent les preuves du bombardement du théâtre le 16 mars. Cette attaque avait tué environ 300 personnes qui s’y cachaient en attendant d’être évacuées. Le 29 juin, Amnesty International avait qualifié cette attaque de « crime de guerre ».               Des images satellites du 24 août montrent des équipements de construction devant le Théâtre dramatique de Marioupol.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine : dans le théâtre bombardé de Marioupol : « Ce que nous avons vu autour de nous, c’était du sang et le chaos »                        11:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Olaf Scholz veut que l’Allemagne prenne « une responsabilité particulière » dans l’aide militaire        Appelant les alliés à établir une « division du travail fiable et à long terme » concernant le soutien à l’Ukraine, le chancelier allemand a déclaré, lors d’un discours à Prague, qu’il pouvait « s’imaginer que l’Allemagne assumera une responsabilité particulière en matière de renforcement des capacités d’artillerie et de défense aérienne de l’Ukraine », promettant que Berlin maintiendrait son soutien à Kiev « aussi longtemps qu’il le faudra ».                    10:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie accuse une deuxième personne de nationalité ukrainienne d’avoir participé à l’attentat contre Daria Douguina        Le Service fédéral de sécurité russe (FSB) affirme avoir identifié une deuxième personne de nationalité ukrainienne impliquée dans le meurtre Daria Douguina, fille d’Alexandre Douguine. Selon des informations du FSB, relayées lundi par les agences russes TASS et Interfax, Bohdan Tsyhanenko aurait fourni à Natalia Vovk une fausse carte d’identité et de fausses plaques d’immatriculation, et l’aurait aidée à assembler l’engin explosif qui a été placé dans la voiture de Daria Douguina. Selon le FSB, Bohdan Tsyhanenko est arrivé en Russie via l’Estonie le 30 juillet et a quitté le pays la veille du meurtre. Deux jours après l’attentat, le FSB avait accusé les « services spéciaux » ukrainiens, affirmant que l’attentat avait été perpétré par une Ukrainienne, identifiée comme Natalia Vovk, arrivée en Russie en juillet avec sa fille mineure, née en 2010.                    10:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La mission à Zaporijia est « la plus difficile de l’histoire de l’AIEA », estime Kiev        La mission que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) s’apprête à effectuer à la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia est « la plus difficile de l’histoire en raison de l’activité de combat menée par la Russie sur le terrain, mais aussi de la façon évidente dont la Russie essaie de légitimer sa présence [sur place] », a dit le ministre des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, lors d’un déplacement à Stockholm.                    10:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le G7 exige le libre accès de l’AIEA à la centrale de Zaporijia        Les pays du G7, qui se disent « profondément préoccupés » par les risques d’accident nucléaire dans la centrale ukrainienne de Zaporijia, ont demandé lundi la garantie de l’accès « en toute liberté » du personnel de l’Agence internationale de l’énergie atomique à cette centrale.          « Nous soulignons que toute tentative de la Russie de déconnecter la centrale du réseau électrique ukrainien serait inacceptable », prévient en outre dans une déclaration le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolifération, soulignant que la centrale nucléaire ne devait « pas être utilisée pour des activités militaires ou le stockage de matériel militaire ».                    10:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Japon ne peut pas se passer du projet pétrolier et gazier russe Sakhaline 2        Le Japon a imposé des sanctions à la Russie après que cette dernière a lancé l’invasion de l’Ukraine, mais a toujours exclu de sortir d’un projet « extrêmement important pour la sécurité énergétique » de l’archipel, expliquait, à la fin de juin, le premier ministre, Fumio Kishida. A la fin de juillet, le ministre de l’économie, Koichi Hagiuda, a expliqué avoir « obtenu la compréhension » des Etats-Unis sur ce sujet.          Quelque 60 % des 10 millions de tonnes de gaz extraites au large de l’île de l’Extrême-Orient sont achetés par les Japonais, ce qui couvre près de 10 % des besoins nippons.             Lire aussi :   Pourquoi le Japon ne peut pas se passer du projet pétrolier et gazier russe Sakhaline-2                        09:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Néo-Zélandais tué en Ukraine                  Sa mort avait été annoncée le 25 août. Dominic Bryce Abelen, 28 ans, a été tué en Ukraine alors qu’il était en congé sans solde de la Force de défense néo-zélandaise. Il avait rejoint la Légion internationale pour la défense territoriale de l’Ukraine. La première ministre néo-zélandaise, Jacinda Ardern, a déclaré lundi qu’elle ne savait pas si le corps de Dominic Abelen pourrait être rapatrié. Elle enjoint ses concitoyens à ne pas se rendre en Ukraine, car les autorités néo-zélandaises ne disposent d’aucun moyen pour leur venir en aide. Selon le ministère des affaires étrangères, trois Néo-Zélandais se trouvent en Ukraine.                                     Ce qu’il faut savoir en ce 187ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Anna Villechenon      Image de couverture :  Dans les rues de la ville de Kherson, le 20 juillet.   STRINGER / AFP          « Le jour est venu, la mission de l’AIEA vers Zaporijia est désormais en route. Nous devons protéger la sécurité de l’Ukraine et de la plus grande centrale d’Europe », a écrit Rafael Mariano Grossi, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) sur Twitter, précisant que la mission arriverait sur place « plus tard cette semaine ».La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, avait assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, au cas où une fuite radioactive s’y produirait.Les bombardements continuent dans Le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, pendant la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.Les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne, qui se réuniront cette semaine à Prague, ne parviendront probablement pas à l’unanimité sur la question d’une interdiction de visa à tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estimé dimanche le porte-parole de la diplomatie européenne, Josep Borrell. « Je crois que nous devons revoir la manière dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons être plus sélectifs. Mais je ne suis pas favorable à l’arrêt de délivrance des visas pour tous les Russes. » a-t-il ajouté.La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de “russe” et de “fasciste” utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Décryptages. En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations         Tribune. « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Tribune. Zoïa Svetova : « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »         Récit. La centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce 187ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-29T17:10:35+00:00","coverageEndTime":"2022-08-30T05:10:35+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","description":"Selon Sergey Khlan, d\u00e9put\u00e9 local et conseiller du gouverneur r\u00e9gional, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0est la rive droite de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, occup\u00e9e depuis plusieurs mois par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : à Kherson, où l’armée ukrainienne tente d’avancer, « le début bien préparé d’une contre-offensive »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon Sergey Khlan, d\u00e9put\u00e9 local et conseiller du gouverneur r\u00e9gional, \u00ab\u00a0la premi\u00e8re \u00e9tape\u00a0\u00bb pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00ab\u00a0est la rive droite de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, occup\u00e9e depuis plusieurs mois par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-08-29T17:10:35+00:00"
,"endDate":"2022-08-30T05:10:35+00:00"
  \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont lanc\u00e9 leur offensive dans plusieurs zones dans le Sud. Nous demandons aux r\u00e9sidents de Kherson de suivre les consignes de s\u00e9curit\u00e9\u00a0: rester pr\u00e8s des abris et loin des positions russes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Yaroslav Yanuchevytch, sur Telegram, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous croyons dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0!\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ce qui se passe actuellement est le d\u00e9but bien pr\u00e9par\u00e9 et bien \u00e9quilibr\u00e9 d\u2019une contre-offensive\u00a0\u00bb, a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Sergey Khlan, d\u00e9put\u00e9 local et conseiller du gouverneur r\u00e9gional. Selon lui, \u00ab\u00a0les avions ukrainiens parcourent aujourd\u2019hui toute la ligne de front\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion du sud du pays.          M.\u00a0Khlan a \u00e9galement assur\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0l\u2019avantage\u00a0\u00bb sur le front sud apr\u00e8s plusieurs frappes ces derni\u00e8res semaines ayant vis\u00e9 des ponts dans la r\u00e9gion de Kherson et destin\u00e9es \u00e0 g\u00eaner la logistique de l\u2019arm\u00e9e russe. Toujours selon lui, la \u00ab\u00a0premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense\u00a0\u00bb des forces russes dans cette r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e, les for\u00e7ant \u00ab\u00a0\u00e0 se retirer\u00a0\u00bb. Et de pr\u00e9ciser\u00a0:           La premi\u00e8re \u00e9tape [de la contre-offensive] est la rive droite de la r\u00e9gion de Kherson. Il est encore difficile de parler de la lib\u00e9ration de la rive gauche.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bien pr\u00e9par\u00e9 d\u2019une contre-offensive\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-29T17:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T15:32:59+00:00","articleBody":"     Le PIB russe se contractera d\u2019\u00ab\u00a0un peu plus de 2\u00a0%\u00a0\u00bb en\u00a02022 et de \u00ab\u00a0pas plus de 1\u00a0%\u00a0\u00bb en\u00a02023, a affirm\u00e9, lundi, le premier vice-pr\u00e9sident Andre\u00ef Belooussov. Selon lui, la vigueur du march\u00e9 de l\u2019emploi permet d\u2019amortir les retomb\u00e9es de ce que Moscou pr\u00e9sente comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.          Plusieurs \u00e9conomistes pr\u00e9voyaient une chute de 15\u00a0% du PIB cette ann\u00e9e, en raison notamment des sanctions occidentales impos\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9voit une contraction de son PIB inf\u00e9rieure \u00e0 3\u00a0% en\u00a02022","dateModified":"2022-08-29T15:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T14:49:46+00:00","articleBody":"     A Zaporijia, pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire \u00e9ponyme, occup\u00e9e par les forces russes et cible de bombardements r\u00e9guliers, la population se pr\u00e9pare au pire. Les services de secours m\u00e8nent d\u00e9j\u00e0 des exercices d\u2019\u00e9vacuation des habitants et s\u2019entra\u00eenent \u00e0 d\u00e9contaminer la poussi\u00e8re radioactive.          Des comprim\u00e9s d\u2019iode \u2013 qui saturent la thyro\u00efde pour emp\u00eacher l\u2019iode radioactif de s\u2019y fixer \u2013 \u00e0 prendre en cas de contamination radioactive leur sont distribu\u00e9s depuis la mi-ao\u00fbt. Pr\u00e8s de deux tonnes de solution sp\u00e9ciale de d\u00e9contamination sont stock\u00e9es dans des installations de la ville. En cas de catastrophe, les alarmes se feront entendre par deux fois pour les habitants, \u00e0 un jour d\u2019intervalle l\u2019une de l\u2019autre.          \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que le nuage radioactif n\u2019atteindra pas l\u2019endroit o\u00f9 se trouvent les gens. Lorsque sonnera la deuxi\u00e8me alarme, nous saurons clairement o\u00f9 il se propage\u00a0\u00bb, explique Taras Tichtchenko, m\u00e9decin en chef de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Nous aurons alors toutes les informations sur les voies \u201cpropres\u201d et les endroits pour l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, les habitants se pr\u00e9parent au pire","dateModified":"2022-08-29T14:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T14:26:14+00:00","articleBody":"     La guerre en Ukraine oblige les pays europ\u00e9ens \u00e0 regarder la r\u00e9alit\u00e9 militaire\u00a0: ils ne disposent plus d\u2019arm\u00e9es puissantes, pas m\u00eame des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l\u2019invasion russe, explique l\u2019ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au Monde.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Seule l\u2019Europe a la dimension n\u00e9cessaire pour construire un syst\u00e8me de d\u00e9fense global et suffisant\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","dateModified":"2022-08-29T15:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T13:40:55+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a appel\u00e9, lundi, les entreprises fran\u00e7aises \u00e0 r\u00e9duire leur consommation d\u2019\u00e9nergie face aux risques de p\u00e9nurie de gaz cet hiver dans le contexte de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et des risques de rupture des approvisionnements en gaz russe.          Dans un discours prononc\u00e9 lors de la Rencontre des entrepreneurs de France, Elisabeth Borne a \u00e9galement dit que le gouvernement travaillait sur des mesures pour r\u00e9duire au maximum l\u2019impact \u00e9conomique d\u2019un \u00e9ventuel rationnement de l\u2019\u00e9nergie.          \u00ab\u00a0Si chacun ne prend pas sa part, des coupures brutales de gaz pourraient avoir lieu du jour au lendemain avec des graves cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales. C\u2019est le d\u00e9lestage qui peut concerner au demeurant aussi l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a dit la premi\u00e8re ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne appelle les entreprises \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique face aux risques de p\u00e9nurie li\u00e9s \u00e0 l...","dateModified":"2022-08-29T13:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T13:34:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9clam\u00e9, lundi, des sanctions contre le groupe russe Rosatom pour son \u00ab\u00a0chantage aux radiations\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas normal qu\u2019il n\u2019y ait toujours pas de sanctions contre Rosatom pour ce chantage aux radiations \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky lors d\u2019une intervention vid\u00e9o dans le cadre d\u2019une conf\u00e9rence sur l\u2019\u00e9nergie \u00e0 Stavanger (sud-ouest de la Norv\u00e8ge).          M.\u00a0Zelensky, qui s\u2019exprimait par la voix d\u2019un interpr\u00e8te, n\u2019a pas fourni plus de pr\u00e9cisions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky r\u00e9clame des sanctions contre Rosatom pour son \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-29T13:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T13:28:02+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont lanc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, destin\u00e9e \u00e0 repousser les troupes russes de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Dniepr et \u00e0 reprendre la ville occup\u00e9e de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, lundi.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, il y a eu de puissantes attaques d\u2019artillerie sur les positions ennemies (\u2026) sur l\u2019ensemble du territoire de la r\u00e9gion occup\u00e9e de Kherson. C\u2019est l\u2019annonce de ce que nous attendions depuis le printemps\u00a0: c\u2019est le d\u00e9but de la fin de l\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne Sergey Khlan, d\u00e9put\u00e9 local et conseiller du gouverneur r\u00e9gional.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a lanc\u00e9 une contre-offensive pour reprendre la ville occup\u00e9e de Kherson","dateModified":"2022-08-29T14:02:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T12:41:07+00:00","articleBody":"     La Rencontre des entrepreneurs de France (REF) du Medef s\u2019est ouverte, lundi, et a commenc\u00e9 par une intervention sp\u00e9ciale du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.           Je m\u2019adresse \u00e0 vous pour vous proposer des milliers de contrats, des milliers d\u2019emplois. Nous avons besoin de vous pour la reconstruction de l\u2019Ukraine apr\u00e8s la guerre.           \u00ab\u00a0Nous invitons les entreprises du secteur du b\u00e2timent \u00e0 participer \u00e0 la modernisation de l\u2019infrastructure des secteurs urbains pour l\u2019approvisionnement en eau et pour la gestion des d\u00e9chets\u00a0; les entreprises \u00e9nerg\u00e9tiques \u00e0 travailler dans notre secteur d\u2019extraction de gaz. Nous invitons les entreprises de l\u2019industrie automobile \u00e0 localiser leur production ici. Nous invitons les producteurs dans le secteur alimentaire \u00e0 venir pour produire pour un march\u00e9 de 40\u00a0millions d\u2019habitants\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en vid\u00e9oconf\u00e9rence lors d\u2019une r\u00e9union d\u2019affaires avec le Medef, organis\u00e9e \u00e0 l\u2019hippodrome de Longchamp, \u00e0 Paris, lundi 29\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. FRANCOIS MORI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/e8c9fe3_d7dc65ee578d4461b341ae12f2ff50c9-d7dc65ee578d4461b341ae12f2ff50c9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons besoin de vous\u00a0\u00bb, dit Volodymyr Zelensky aux entreprises fran\u00e7aises","dateModified":"2022-08-29T15:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T12:32:17+00:00","articleBody":"     Les ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) tiendront des discussions d\u2019urgence le 9\u00a0septembre, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le ministre de l\u2019industrie et du commerce tch\u00e8que, Jozef Sikela, alors que les prix s\u2019envolent en Europe depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Je convoque une r\u00e9union extraordinaire du conseil de l\u2019\u00e9nergie. Nous nous r\u00e9unirons \u00e0 Bruxelles le 9\u00a0septembre. Nous devons r\u00e9parer le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie. La solution au niveau de l\u2019UE est de loin la meilleure que nous ayons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter M. Sikela, dont le pays assure actuellement la pr\u00e9sidence de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne organisera des n\u00e9gociations d\u2019urgence sur l\u2019\u00e9nergie le 9\u00a0septembre","dateModified":"2022-08-29T12:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T12:07:32+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense des Etats-Unis, Lloyd Austin, accueillera le 8\u00a0septembre en Allemagne ses homologues des pays alli\u00e9s pour organiser le soutien des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes face \u00e0 la Russie, a annonc\u00e9 le commandement des forces a\u00e9riennes am\u00e9ricaines en Europe, lundi.          M.\u00a0Austin \u00ab\u00a0a de nouveau invit\u00e9 les ministres de la d\u00e9fense et les hauts responsables militaires du monde entier \u00e0 discuter de la crise actuelle en Ukraine et de divers probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 auxquels sont confront\u00e9s les alli\u00e9s et partenaires des Etats-Unis\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le communiqu\u00e9 de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lloyd Austin rencontrera les ministres de la d\u00e9fense des pays alli\u00e9s le 8\u00a0septembre en Allemagne","dateModified":"2022-08-29T12:18:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T11:20:28+00:00","articleBody":"    Bonjour. Les m\u00e9dias ukrainiens annoncent le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson. La premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense des Russes semble avoir \u00e9t\u00e9 perc\u00e9e. Avez-vous des informations ?    ithaque         Bonjour, ithaque,          En effet, c\u2019est ce qu\u2019annoncent les m\u00e9dias ukrainiens et CNN, qui citent Natalia Houmeniouk, porte-parole des forces du front sud. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons commenc\u00e9 des actions offensives dans plusieurs directions, notamment dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","dateModified":"2022-08-29T13:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T10:33:35+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res europ\u00e9ens, qui doivent se r\u00e9unir mardi et mercredi \u00e0 Prague, vont mettre \u00e0 l\u2019\u00e9tude une suspension totale de l\u2019accord de 2007 entre Moscou et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pr\u00e9voyant des facilit\u00e9s de d\u00e9livrance de visas de court s\u00e9jour aux ressortissants russes, a dit lundi \u00e0 l\u2019AFP un diplomate europ\u00e9en.          La R\u00e9publique tch\u00e8que, qui occupe la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019UE, esp\u00e8re un accord des Vingt-Sept pour mettre en \u0153uvre, d\u2019ici \u00e0 octobre, cette suspension que r\u00e9clamait la Finlande, selon la m\u00eame source. Apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019UE avait suspendu cet accord pour certaines cat\u00e9gories li\u00e9es au r\u00e9gime, mais Kiev voudrait que les Europ\u00e9ens ferment compl\u00e8tement la porte aux touristes russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u00e9tudie une suspension de l\u2019accord sur les visas avec la Russie, selon un diplomate europ\u00e9en","dateModified":"2022-08-29T11:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T09:54:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Tous les pays ont l\u2019obligation de faire pression sur la partie ukrainienne pour qu\u2019elle cesse de mettre en danger le continent europ\u00e9en en bombardant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et les zones adjacentes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il a qualifi\u00e9, par ailleurs, de \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb la mission d\u2019inspection de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) attendue cette semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin appelle \u00e0 faire \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb sur l\u2019Ukraine pour r\u00e9duire la tension autour de Zaporijia","dateModified":"2022-08-29T11:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T09:39:26+00:00","articleBody":"     Sous couvert de reconstruction en raison de sa \u00ab\u00a0valeur historique\u00a0\u00bb, les forces russes reb\u00e2tissent \u00e0 la h\u00e2te le Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol, rapporte Petro Andriouchtchenko, conseiller du maire de la ville. Selon M. Andriouchtchenko, les forces russes dissimulent les preuves du bombardement du th\u00e9\u00e2tre le 16\u00a0mars. Cette attaque avait tu\u00e9 environ 300\u00a0personnes qui s\u2019y cachaient en attendant d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es. Le 29\u00a0juin, Amnesty International avait qualifi\u00e9 cette attaque de \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb.               Des images satellites du 24\u00a0ao\u00fbt montrent des \u00e9quipements de construction devant le Th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol.                       Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: dans le th\u00e9\u00e2tre bombard\u00e9 de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu autour de nous, c\u2019\u00e9tait du sang et le chaos\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de reconstruire le Th\u00e9\u00e2tre de Marioupol pour cacher ses crimes","dateModified":"2022-08-29T09:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T09:30:17+00:00","articleBody":"     Appelant les alli\u00e9s \u00e0 \u00e9tablir une \u00ab\u00a0division du travail fiable et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb concernant le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le chancelier allemand a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019un discours \u00e0 Prague, qu\u2019il pouvait \u00ab\u00a0s\u2019imaginer que l\u2019Allemagne assumera une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re en mati\u00e8re de renforcement des capacit\u00e9s d\u2019artillerie et de d\u00e9fense a\u00e9rienne de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, promettant que Berlin maintiendrait son soutien \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz veut que l\u2019Allemagne prenne \u00ab\u00a0une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re\u00a0\u00bb dans l\u2019aide militair...","dateModified":"2022-08-29T09:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T08:48:03+00:00","articleBody":"     Le Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe (FSB) affirme avoir identifi\u00e9 une deuxi\u00e8me personne de nationalit\u00e9 ukrainienne impliqu\u00e9e dans le meurtre Daria Douguina, fille d\u2019Alexandre Douguine. Selon des informations du FSB, relay\u00e9es lundi par les agences russes TASS et Interfax, Bohdan Tsyhanenko aurait fourni \u00e0 Natalia Vovk une fausse carte d\u2019identit\u00e9 et de fausses plaques d\u2019immatriculation, et l\u2019aurait aid\u00e9e \u00e0 assembler l\u2019engin explosif qui a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans la voiture de Daria Douguina. Selon le FSB, Bohdan Tsyhanenko est arriv\u00e9 en Russie via l\u2019Estonie le 30\u00a0juillet et a quitt\u00e9 le pays la veille du meurtre. Deux jours apr\u00e8s l\u2019attentat, le FSB avait accus\u00e9 les \u00ab\u00a0services sp\u00e9ciaux\u00a0\u00bb ukrainiens, affirmant que l\u2019attentat avait \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9 par une Ukrainienne, identifi\u00e9e comme Natalia Vovk, arriv\u00e9e en Russie en juillet avec sa fille mineure, n\u00e9e en\u00a02010.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse une deuxi\u00e8me personne de nationalit\u00e9 ukrainienne d\u2019avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019attentat c...","dateModified":"2022-08-29T10:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T08:42:14+00:00","articleBody":"     La mission que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019appr\u00eate \u00e0 effectuer \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia est \u00ab\u00a0la plus difficile de l\u2019histoire en raison de l\u2019activit\u00e9 de combat men\u00e9e par la Russie sur le terrain, mais aussi de la fa\u00e7on \u00e9vidente dont la Russie essaie de l\u00e9gitimer sa pr\u00e9sence [sur place]\u00a0\u00bb, a dit le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Stockholm.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission \u00e0 Zaporijia est \u00ab\u00a0la plus difficile de l\u2019histoire de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb, estime Kiev","dateModified":"2022-08-29T09:06:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T08:11:25+00:00","articleBody":"     Les pays du G7, qui se disent \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9s\u00a0\u00bb par les risques d\u2019accident nucl\u00e9aire dans la centrale ukrainienne de Zaporijia, ont demand\u00e9 lundi la garantie de l\u2019acc\u00e8s \u00ab\u00a0en toute libert\u00e9\u00a0\u00bb du personnel de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e0 cette centrale.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que toute tentative de la Russie de d\u00e9connecter la centrale du r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien serait inacceptable\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient en outre dans une d\u00e9claration le groupe des directeurs du G7 sur la non-prolif\u00e9ration, soulignant que la centrale nucl\u00e9aire ne devait \u00ab\u00a0pas \u00eatre utilis\u00e9e pour des activit\u00e9s militaires ou le stockage de mat\u00e9riel militaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 exige le libre acc\u00e8s de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-29T08:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T08:05:16+00:00","articleBody":"     Le Japon a impos\u00e9 des sanctions \u00e0 la Russie apr\u00e8s que cette derni\u00e8re a lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais a toujours exclu de sortir d\u2019un projet \u00ab\u00a0extr\u00eamement important pour la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de l\u2019archipel, expliquait, \u00e0 la fin de juin, le premier ministre, Fumio Kishida. A la fin de juillet, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Koichi Hagiuda, a expliqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0obtenu la compr\u00e9hension\u00a0\u00bb des Etats-Unis sur ce sujet.          Quelque 60\u00a0% des 10\u00a0millions de tonnes de gaz extraites au large de l\u2019\u00eele de l\u2019Extr\u00eame-Orient sont achet\u00e9s par les Japonais, ce qui couvre pr\u00e8s de 10\u00a0% des besoins nippons.             Lire aussi :   Pourquoi le Japon ne peut pas se passer du projet p\u00e9trolier et gazier russe Sakhaline-2          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon ne peut pas se passer du projet p\u00e9trolier et gazier russe Sakhaline\u00a02","dateModified":"2022-08-29T08:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T07:39:32+00:00","articleBody":"               Sa mort avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e le 25\u00a0ao\u00fbt. Dominic Bryce Abelen, 28\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine alors qu\u2019il \u00e9tait en cong\u00e9 sans solde de la Force de d\u00e9fense n\u00e9o-z\u00e9landaise. Il avait rejoint la L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine. La premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019elle ne savait pas si le corps de Dominic Abelen pourrait \u00eatre rapatri\u00e9. Elle enjoint ses concitoyens \u00e0 ne pas se rendre en Ukraine, car les autorit\u00e9s n\u00e9o-z\u00e9landaises ne disposent d\u2019aucun moyen pour leur venir en aide. Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, trois N\u00e9o-Z\u00e9landais se trouvent en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un N\u00e9o-Z\u00e9landais tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-08-29T08:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T06:19:02+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique \u00e9crit que \u00ab\u00a0des articles dans des m\u00e9dias russes ind\u00e9pendants laissent penser que, en raison des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es en Urkaine, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, est court-circuit\u00e9 par les responsables des op\u00e9rations sur le terrain, qui font part directement au pr\u00e9sident Poutine du d\u00e9roulement de la guerre\u00a0\u00bb. Selon les services britanniques, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, qui a travaill\u00e9 dans le BTP avant de devenir ministre des situations d\u2019urgence (1994-2012), n\u2019a jamais servi dans l\u2019arm\u00e9e et ne b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019aucune aura aupr\u00e8s des militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, serait court-circuit\u00e9, selon les services britanniqu...","dateModified":"2022-08-29T06:27:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T06:04:46+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont tir\u00e9 sur des quartiers r\u00e9sidentiels d\u2019Enerhodar, la ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, annoncent les forces arm\u00e9es ukrainiennes sur Telegram, accompagnant leur message d\u2019images de voitures en feu. Dimanche, Oleksandr Staroukh, le gouverneur de l\u2019oblast de Zaporijia, a \u00e9crit sur Telegram que les forces russes avaient attaqu\u00e9 des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels \u00e0 Zaporijia, la principale ville de l\u2019oblast, et \u00e0 Orikhiv, plus \u00e0 l\u2019est.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019agence de presse\u00a0russe Interfax a cit\u00e9 le communiqu\u00e9 de Ievhen Balitsky, le chef de l\u2019administration temporaire (prorusse), qui a d\u00e9clar\u00e9 que neuf personnes avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es apr\u00e8s des tirs d\u2019artillerie ukrainiens dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par les Russes. L\u2019agence TASS explique que l\u2019arm\u00e9e russe a aussi \u00ab\u00a0abattu un drone kamikaze des forces arm\u00e9es ukrainiennes au-dessus de la centrale nucl\u00e9aire (\u2026). La cible du drone \u00e9tait le stockage de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukrainiens et Russes s\u2019accusent mutuellement de poursuivre les tirs autour de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-08-29T06:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:53:17+00:00","articleBody":"        Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","dateModified":"2022-08-29T04:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:52:45+00:00","articleBody":"               Sur la photo accompagnant le message qu\u2019il a post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Rafael Mariano Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), pose avec une \u00e9quipe d\u2019une dizaine de personnes, arborant casquettes et gilets au logo de l\u2019instance onusienne.          M.\u00a0Grossi, qui \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Le jour est venu, la mission de l\u2019AIEA vers Zaporijia est d\u00e9sormais en route. Nous devons prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la plus grande centrale d\u2019Europe\u00a0\u00bb. Il r\u00e9clamait depuis plusieurs mois la possibilit\u00e9 de se rendre sur les lieux, avertissant du \u00ab\u00a0risque r\u00e9el de catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          La centrale de Zaporijia, o\u00f9 sont situ\u00e9s six des quinze r\u00e9acteurs ukrainiens, a \u00e9t\u00e9 prise par les troupes russes au d\u00e9but de mars, peu apr\u00e8s le lancement de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle se trouve pr\u00e8s de la ligne de front, dans le Sud. Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de proc\u00e9der \u00e0 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9 du complexe, pr\u00e8s de la ville d\u2019Enerhodar, sur le fleuve Dniepr, et de mettre ainsi le site en p\u00e9ril. L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a mis en garde samedi contre des risques de fuites radioactives et d\u2019incendie, apr\u00e8s de nouvelles frappes.          Depuis ces derni\u00e8res semaines, Zaporijia cristallise les inqui\u00e9tudes des Occidentaux. L\u2019ONU a appel\u00e9 \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire aux alentours. Initialement, l\u2019Ukraine craignait qu\u2019une telle visite ne l\u00e9gitime l\u2019occupation russe du site aux yeux de la communaut\u00e9 internationale, avant de finalement soutenir l\u2019id\u00e9e d\u2019une mission de l\u2019AIEA. Devant cette \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb situation, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait press\u00e9 vendredi le gendarme onusien du nucl\u00e9aire d\u2019envoyer au plus vite une \u00e9quipe.          Entre jeudi et vendredi, les six r\u00e9acteurs de 1\u00a0000 m\u00e9gawatts de la centrale ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9s\u00a0\u00bb du r\u00e9seau national \u00e0 cause de dommages caus\u00e9s aux lignes \u00e9lectriques, selon Kiev, avant d\u2019\u00eatre reconnect\u00e9s et remis en route.          Vladimir Poutine a accept\u00e9 l\u2019organisation d\u2019une mission passant \u00ab\u00a0par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, et non par la Russie comme il l\u2019exigeait auparavant, avait fait savoir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u00e0 la mi-ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique d\u2019Emmanuel Macron avec le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission de l\u2019AIEA\u00a0\u00e0 Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la plus grande ce...","dateModified":"2022-08-29T05:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:50:05+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 lundi 29\u00a0ao\u00fbt au matin \u00eatre en route vers la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, cible de frappes lors des derni\u00e8res semaines.          \u00ab\u00a0Le jour est venu, la mission de l\u2019AIEA vers Zaporijia est d\u00e9sormais en route. Nous devons prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la plus grande centrale d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Rafael Mariano Grossi sur Twitter, pr\u00e9cisant que la mission arriverait sur place \u00ab\u00a0plus tard cette semaine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9quipe de l\u2019AIEA en route vers la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-29T05:00:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:45:04+00:00","articleBody":"           Rafael Mariano Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, avec son \u00e9quipe d\u2019experts, pr\u00eats \u00e0 se rendre \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. TWITTER\u00a0: RAFAEL MARIANO GROSSI                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/784479c_1661747585005-fbtjejrxwae5nf0.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne tente d\u2019avancer, \u00ab\u00a0le d\u00e9but bi...","dateModified":"2022-08-29T04:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:40:38+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Le jour est venu, la mission de l\u2019AIEA vers Zaporijia est d\u00e9sormais en route. Nous devons prot\u00e9ger la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de la plus grande centrale d\u2019Europe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Rafael Mariano Grossi, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sur Twitter, pr\u00e9cisant que la mission arriverait sur place \u00ab\u00a0plus tard cette semaine\u00a0\u00bb.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui se r\u00e9uniront cette semaine \u00e0 Prague, ne parviendront probablement pas \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 sur la question d\u2019une interdiction de visa \u00e0 tous les ressortissants russes en raison de la guerre en Ukraine, a estim\u00e9 dimanche le porte-parole de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borrell. \u00ab\u00a0Je crois que nous devons revoir la mani\u00e8re dont certains Russes obtiennent un visa. Nous devons \u00eatre plus s\u00e9lectifs. Mais je ne suis pas favorable \u00e0 l\u2019arr\u00eat de d\u00e9livrance des visas pour tous les Russes.\u00a0\u00bb a-t-il ajout\u00e9.          Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Plusieurs attaques, pendant la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des quartiers de Nikopol, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont \u00e9galement endommag\u00e9 une douzaine de r\u00e9sidences \u00e0 Marhanets, selon le chef de l\u2019administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a \u00e9galement essuy\u00e9 des tirs pendant la nuit, qui ont bless\u00e9 deux personnes, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un des membres du conseil municipal et maire par int\u00e9rim, Anatolii Kurtiev. Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des bombardements ont frapp\u00e9 les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l\u2019oblast de Donetsk.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien. Les autorit\u00e9s de l\u2019oblast de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive.          Lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.          La Russie a engag\u00e9 au moins 160\u00a0000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estim\u00e9 samedi soir le repr\u00e9sentant de la direction principale du renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Vadym Skibitsky. D\u2019apr\u00e8s lui, Moscou pr\u00e9voit d\u2019en mobiliser 90\u00a0000 de plus et \u00ab\u00a0recrute actuellement dans tous les districts militaires\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019a pas communiqu\u00e9 de chiffres officiels sur le sujet.          Dans l\u2019oblast de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M. Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 187\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-29T05:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html#631145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/29/guerre-en-ukraine-en-direct-l-armee-ukrainienne-a-lance-une-contre-offensive-pour-reprendre-la-ville-occupee-de-kherson_6139344_3210.html","datePublished":"2022-08-29T04:39:54+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer \u00e0 propos de la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-29T04:49:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/ababf4d_1661792376467-000-32ez84x.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/29/19-3">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Une concertation pilotée par la ministre de l’enseignement supérieur doit s’ouvrir en septembre afin de redéfinir les aides financières pour l’accès aux études supérieures. Plusieurs syndicats étudiants veulent la création d’une allocation universelle d’études.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Universités             La réforme des bourses étudiantes en France, un chantier d’ampleur      Une concertation pilotée par la ministre de l’enseignement supérieur doit s’ouvrir en septembre afin de redéfinir les aides financières pour l’accès aux études supérieures. Plusieurs syndicats étudiants veulent la création d’une allocation universelle d’études.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  COLCANOPA               « Illisible », « inadapté », « insuffisant », « infantilisant » : les organisations représentatives étudiantes n’ont pas de mots assez durs pour qualifier le système d’allocation des bourses sur critères sociaux, géré depuis 1995 par les 26 centres régionaux des œuvres universitaires et scolaires (Crous). Réputée très technique et plusieurs fois repoussée lors du précédent quinquennat, la réforme des bourses est le premier dossier sensible que s’apprête à ouvrir Sylvie Retailleau.          Une concertation doit démarrer la première quinzaine de septembre, a annoncé la ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche, lors de son audition devant la commission de la culture et de l’éducation du Sénat, le 20 juillet. Elle devrait se décliner localement, réunissant l’ensemble des parties prenantes, établissements, rectorats, Crous, organisations étudiantes, collectivités locales et secteur associatif. « La mise en œuvre ne sera pas simple », a précisé la ministre, qui escompte de « premiers impacts » à la rentrée 2023 et « une finalisation de la réforme un peu plus tard ».               S’attaquer au sujet des bourses, c’est ausculter les conditions de vie d’une jeunesse qui s’est précarisée. La crise sanitaire a révélé une réalité crue : on peut être étudiant et manquer de nourriture. « Si les files d’attente aux distributions alimentaires ne désemplissent pas, c’est bien que le système des bourses ne permet pas de répondre aux besoins », illustre Eléonore Schmitt, secrétaire nationale du syndicat étudiant L’Alternative.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Toujours plus d’étudiants en difficulté financière se rendent dans les distributions d’aide alimentaire                 Accordées en fonction des ressources des parents et des charges liées aux caractéristiques de la famille, les bourses comptent huit échelons, du plus élevé (5 679 euros annuels) au plus bas (1 032 euros annuels). En 2020-2021, 750 000 étudiants ont perçu cette aide financière (38,4 % de ceux inscrits dans des formations habilitées par le ministère à recevoir des boursiers), soit une augmentation de plus de 4 % en un an. Pour les étudiants ayant les plus faibles ressources, la hausse atteint 7 %, selon une note statistique du ministère.          Classes moyennes exclues          Le principal grief à leur encontre est que les bourses manquent en partie leur cible. La ventilation des montants par échelon génère des effets de seuil et exclut de fait toute une population issue des classes moyennes. « Des variations légères du revenu des parents peuvent, dans certains cas, entraîner des variations importantes liées au passage d’un échelon à un autre, a relevé une mission sénatoriale dans un rapport sur les conditions de vie étudiante, en juillet 2021. Par exemple, un revenu qui évolue de 22 500 euros annuels à 22 501 euros induit une réduction de la bourse de 667 euros, soit 40 % de son montant. »            Il vous reste 64.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/29/la-reforme-des-bourses-un-chantier-d-ampleur-pour-la-ministre-de-l-enseignement-superieur_6139410_3224.html"},"headline":"La r\u00e9forme des bourses \u00e9tudiantes en France, un chantier d\u2019ampleur","dateCreated":"2022-08-29T16:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-29T16:00:05+02:00","dateModified":"2022-08-29T17:31:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Universit\u00e9s"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Une concertation pilot\u00e9e par la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur doit s\u2019ouvrir en septembre afin de red\u00e9finir les aides financi\u00e8res pour l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures. Plusieurs syndicats \u00e9tudiants veulent la cr\u00e9ation d\u2019une allocation universelle d\u2019\u00e9tudes.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/116/0/2138/1069/1342/671/60/0/d2aed5f_1661731037190-image0.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Universit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/universites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-4">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « Nous devons, malheureusement, nous y préparer », a ajouté la première ministre devant les patrons réunis par le Medef. Elle a appelé les entreprises à établir leur propre « plan de sobriété » en septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Énergies             Elisabeth Borne devant le Medef : les entreprises seraient les « premières touchées » en cas de « rationnement » énergétique      « Nous devons, malheureusement, nous y préparer », a ajouté la première ministre devant les patrons réunis par le Medef. Elle a appelé les entreprises à établir leur propre « plan de sobriété » en septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h41, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Elisabeth Borne et Geoffroy Roux de Bezieux, président du mouvement des entreprises de France. Paris, France le 29 août 2022  BENJAMIN GIRETTE  POUR « LE MONDE »                 La première ministre, Elisabeth Borne, a estimé, lundi 29 août, dans un discours devant le Medef, que les entreprises « seraient les premières touchées » en cas de « rationnement » énergétique, ajoutant que « nous devons malheureusement nous y préparer ».            Face au dérèglement climatique et à la flambée des prix de l’énergie, la cheffe du gouvernement a appelé à la « responsabilité collective » en matière d’économies d’énergie, parce qu’il « faut agir plus vite et plus fort ». « L’heure n’est plus aux demi-mesures, l’heure n’est plus au chacun pour soi, l’heure est à la responsabilité collective », a-t-elle affirmé, demandant de « préférer les économies choisies plutôt que les coupures subies ».                 Mme Borne a ainsi invité les entreprises à établir, en septembre, des « plans de sobriété » énergétique, consistant à réduire les consommations de 10 % sur deux ans, afin d’éviter que le gouvernement n’impose des « baisses de consommation ». « Chaque entreprise doit se mobiliser et agir », a affirmé la première ministre, donnant « rendez-vous début octobre » pour tirer un « premier bilan ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique                   En ce qui concerne les particuliers, elle a souligné que chacun économiserait l’énergie « compte tenu de ses moyens, [car] les Français en précarité énergétique ne sont pas ceux qui devront encore faire des efforts ».            « Pas de surprofits du côté de l’Etat »            Mme Borne a aussi détaillé sa méthode en matière de planification écologique avec le lancement, en septembre, de discussions dans trois secteurs : les forêts, l’eau et la production d’énergie décarbonée, c’est-à-dire le nucléaire et les énergies renouvelables, et « un tableau de bord » de suivi.                Considérant que la transition écologique est aussi une « opportunité » pour les entreprises en termes d’innovation et d’emploi, elle a rappelé les gestes du gouvernement en leur faveur, comme les baisses des impôts de production et leur a demandé d’agir « résolument » pour notamment « engager les négociations salariales nécessaires » et « investir sur tous les freins d’accès au travail » comme la mobilité.                             Décryptage :  Hiver sans gaz ? Impact de nos « petits gestes » ? Sept questions sur les économies d’énergie                   « Nous devons collectivement entrer dans une croissance sobre », avait reconnu, avant le discours de la cheffe du gouvernement, le président du Medef, Geoffroy Roux de Bézieux, promettant que les entreprises « feront leur part » et incitant le gouvernement à « faire confiance aux entreprises ».            C’est l’Etat qui a engrangé le plus de superprofits cette année, a aussi accusé, lundi, M. Roux de Bézieux, opposé à ce que ces bénéfices soient taxés comme l’avait évoqué Mme Borne. Cette dernière lui a rétorqué devant l’organisation patronale qu’il n’y avait « pas de surprofits du côté de l’Etat ».                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/29/elisabeth-borne-invite-les-entreprises-a-etablir-leur-plan-de-sobriete-energetique-en-septembre-en-reduisant-leur-consommation-de-10_6139406_3234.html"},"headline":"Elisabeth Borne devant le Medef\u00a0: les entreprises seraient les \u00ab\u00a0premi\u00e8res touch\u00e9es\u00a0\u00bb en cas de \u00ab\u00a0rationnement\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-08-29T15:41:27+02:00","datePublished":"2022-08-29T15:41:27+02:00","dateModified":"2022-08-29T18:16:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"\u00ab\u00a0Nous devons, malheureusement, nous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la premi\u00e8re ministre devant les patrons r\u00e9unis par le Medef. Elle a appel\u00e9 les entreprises \u00e0 \u00e9tablir leur propre \u00ab\u00a0plan de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb en septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/332/0/3976/1988/1342/671/60/0/c906ac9_1661787255194-dsc06204.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-5">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’ancienne productrice de France Culture succède à Laurence Bloch à la tête de la station publique qui, comme l’ensemble des radios, a inauguré ses nouveaux programmes lundi 29 août.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Télévisions & Radio             Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère      L’ancienne productrice de France Culture succède à Laurence Bloch à la tête de la station publique qui, comme l’ensemble des radios, a inauguré ses nouveaux programmes lundi 29 août.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Adèle Van Reeth, à Paris, le 28 juin 2022.  ROMUALD MEIGNEUX/SIPA               Nicolas Demorand et Léa Salamé à la matinale, Bruno Duvic à la tranche d’information de la mi-journée, Fabienne Sintès au « 18-20 » : les têtes d’affiche ont repris leur place, lundi 29 août, sur l’antenne de France Inter. En coulisse, cependant, cette rentrée dégage un net parfum de nouveauté : Adèle Van Reeth a pris officiellement la succession de Laurence Bloch à la direction de l’antenne la plus écoutée de France (6,9 millions d’auditeurs quotidiens entre avril et juin, soit 12,5 % d’audience cumulée, selon Médiamétrie).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sibyle Veil : « J’ai choisi de nommer Adèle Van Reeth pour remplacer Laurence Bloch à la tête de France Inter »                 La jeune femme (elle aura 40 ans en décembre) avait prévenu : « La vie ordinaire », titre de l’essai qu’elle a signé chez Gallimard en 2020, très peu pour elle. Nommée par Sibyle Veil, la présidente de Radio France, Adèle Van Reeth métamorphose radicalement son existence pour découvrir la fonction de dirigeante, qu’elle n’a jamais exercée jusqu’ici.                            Lire aussi   « Les Chemins de la philosophie » cartonne sur France Culture                 « Je change de métier et de perspective, dans une maison que je connais depuis quinze ans », résume la productrice, jusqu’en avril, des « Chemins de la philosophie », sur France Culture. Entrée à Radio France en 2011, l’ancienne étudiante en philosophie a d’abord collaboré aux « Nouveaux Chemins de la connaissance », aux côtés de Raphaël Enthoven, avant de lui succéder, en 2017, au micro d’un rendez-vous (rebaptisé) qui figure en tête des podcasts de Radio France.          « Une immense bosseuse »          L’ex-président de Public Sénat Emmanuel Kessler, qui lui avait offert, en 2017, la succession de Jean-Pierre Elkabbach à la présentation de l’émission littéraire de la chaîne, reconnaît qu’il n’est « pas surpris par le développement de sa carrière, mais davantage par sa bascule dans le management, [qu’il n’avait] pas anticipée ». Nicolas Demorand, qui s’était lui-même porté candidat au poste, s’enthousiasme : « Je trouve formidable que cette génération de gens viscéralement attachés aux livres, au service public, fasse un pas en avant et se mette en situation de diriger. »                            Lire aussi   Adèle Van Reeth, la voix de la philo à la radio                 Depuis mai, Adèle Van Reeth travaille à la rentrée de la station, en binôme avec Laurence Bloch. « Elle a un avantage majeur : elle sait ce qu’est la radio, se félicite cette dernière. Et elle a les qualités d’écoute, de décision et de courage pour être directrice. » Si les deux femmes assurent avoir élaboré la nouvelle grille main dans la main, une nouvelle émission sur la mythologie, diffusée le samedi à 11 heures (« Quand les dieux rôdaient sur la terre », présentée par Pierre Judet de La Combe), un rendez-vous consacré à la psychanalyse, le dimanche à 15 heures (« L’Inconscient », par Juan-David Nasio), et une émission de sports, le dimanche à 18 heures (« L’Esprit sport », par Nathalie Iannetta, directrice des sports de Radio France), « relèvent plus d’une envie de ma part », concède la nouvelle venue, qui fut aussi présentatrice de « Ouh là l’art ! » (anciennement « D’art d’art ! »), sur France 2. Passionnée de cinéma, Adèle Van Reth a également été chroniqueuse dans « Le Cercle », l’émission cinéma de Canal+ produite par Alain Kruger, qui la décrit comme « pas élitiste », « généreuse » et dotée d’un « sens de la fête ».             Il vous reste 43.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/29/avec-adele-van-reeth-france-inter-entre-a-pas-feutres-dans-une-nouvelle-ere_6139429_3234.html"},"headline":"Avec Ad\u00e8le Van Reeth, France Inter entre \u00e0 pas feutr\u00e9s dans une nouvelle \u00e8re","dateCreated":"2022-08-29T19:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-29T19:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ancienne productrice de France Culture succ\u00e8de \u00e0 Laurence Bloch \u00e0 la t\u00eate de la station publique qui, comme l\u2019ensemble des radios, a inaugur\u00e9 ses nouveaux programmes lundi 29\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/394/0/7412/3706/1342/671/60/0/8b6f77f_1661778738813-sipa-01078989000005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-6">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Plusieurs milliers de sadristes se dirigeaient vers la « zone verte » ultrasécurisée de la capitale après l’annonce. Le couvre-feu décrété par l’armée doit prendre effet en fin d’après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Irak             Irak : le « retrait définitif » de la politique de Moqtada Al-Sadr entraîne des troubles à Bagdad et un couvre-feu dans tout le pays      Plusieurs milliers de sadristes se dirigeaient vers la « zone verte » ultrasécurisée de la capitale après l’annonce. Le couvre-feu décrété par l’armée doit prendre effet en fin d’après-midi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h28, mis à jour à 19h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une partisane de Moqtada Al-Sadr embrasse son portrait dans la « zone verte », à Bagdad, le 26 août 2022.  AHMAD AL-RUBAYE / AFP                 L’armée irakienne a décrété, lundi 29 août, un couvre-feu sur l’ensemble du pays à partir de 19 heures (18 heures à Paris), après que des centaines de partisans de Moqtada Sadr ont envahi le siège du conseil des ministres à Bagdad en réaction au « retrait définitif » de la politique du leader chiite.            Les sympathisants du chef religieux et politique « sont entrés dans le palais de la République », situé dans l’ultrasécurisée « zone verte » dont les accès ont été fermés, a fait savoir une source de sécurité sous le couvert de l’anonymat. Des tirs à balles réelles y ont été entendus, selon des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP) sur place. Selon des sources médicales citées par l’AFP, huit partisans du leader chiite ont été tués et au moins 85 autres blessés.                 Des témoins ont dit que les responsables des tirs étaient des partisans du Cadre de coordination, rival pro-Iran des sadristes. En outre, les forces de sécurité ont tiré des grenades lacrymogènes pour disperser les sadristes aux entrées de la « zone verte », a affirmé une source de sécurité. Selon un photographe de l’AFP, des manifestants avaient pris place dans des fauteuils d’une salle de réunion tandis que d’autres se baignaient dans un bassin dans le jardin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, une bataille pour le contrôle de l’Etat                   D’autres bâtiments gouvernementaux envahis            Le palais de la République est situé dans l’emblématique « zone verte » de Bagdad. Construit sous Saddam Hussein, il était utilisé par l’ancien dictateur pour recevoir des hôtes de marque et abrite aujourd’hui le conseil des ministres.            Le premier ministre, Moustafa Al-Kazimi, l’a suspendu « jusqu’à nouvel ordre », appelant Moqtada Sadr à « enjoindre aux manifestants de se retirer des institutions gouvernementales ». La mission de l’ONU en Irak, dont le siège se trouve dans la « zone verte », a, de son côté, appelé les manifestants à quitter les lieux, exhortant toutes les parties à la « retenue maximale ».                Dans les rues de Bagdad, plusieurs milliers de sadristes se dirigeaient vers cette enceinte du centre-ville en scandant « Moqtada ! Moqtada ! », selon un journaliste de l’AFP. En soirée, le chaos a gagné d’autres régions irakiennes : dans la province de Zi Qar (sud), plusieurs sadristes ont envahi le siège du gouvernorat et pénétré dans d’autres bâtiments officiels à Nassiriyah, selon l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, le conflit entre organisations chiites tourne à l’avantage de Moqtada Al-Sadr                   Le siège du gouvernorat de Babylone (centre), dans la ville de Hilla, a également été occupé par des partisans de Moqtada Sadr, ont affirmé des témoins. Plusieurs routes reliant Hilla à Bagdad et à d’autres provinces du Sud ont, par ailleurs, été coupées. Par crainte de débordements, l’armée irakienne avait d’abord décrété un « couvre-feu dans la capitale », avant de l’étendre à l’ensemble du pays.            « Retrait définitif » de Moqtada Al-Sadr de la politique                           Moqtada al-Sadr, en novembre 2021.  ALI NAJAFI / AFP                 Dans la matinée, M. Al-Sadr a annoncé son « retrait définitif » de la politique. « J’avais décidé de ne pas m’immiscer dans les affaires politiques. J’annonce donc maintenant mon retrait définitif et la fermeture de toutes les institutions à l’exception du mausolée sacré [de son père Mohammed Sadeq Al-Sadr mort en 1999], du Musée d’honneur et de l’Autorité du patrimoine Al-Sadr », a-t-il écrit sur Twitter.                Le très influent clerc chiite, habitué des coups d’éclat, a annoncé son retrait alors que l’Irak est embourbé dans une profonde crise politique depuis les élections législatives d’octobre 2021. Riche en pétrole mais accablé par une grave crise économique et sociale, le pays n’a toujours pas de nouveau premier ministre ni de nouveau gouvernement, les forces chiites, dont celle de M. Al-Sadr, n’arrivant pas à se mettre d’accord sur leur mode de désignation.            Depuis des semaines, M. Al-Sadr, qui compte des dizaines de milliers de partisans au sein de la population, réclamait la dissolution du Parlement et de nouvelles législatives anticipées pour tenter de dénouer la crise. Plus généralement, il exige une « réforme » de fond en comble du système politique irakien et la fin de la « corruption ». Son courant était arrivé en tête aux élections législatives mais, incapable de former une majorité, il avait fait démissionner ses députés en juin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, une « révolution » sadriste au goût amer pour les contestataires du pouvoir                   « Pas de place pour les réformes »            Pour Hamzeh Hadad, chercheur invité au Conseil européen pour les relations internationales (ECFR), l’annonce du « retrait » de Moqtada Sadr « n’est pas très claire ». « Dans la tradition sadriste, on peut s’attendre à ce qu’il fasse marche arrière », a-t-il jugé dans un entretien à l’AFP. Mais, « et c’est plus terrifiant, on peut penser qu’il donne à ses partisans le feu vert pour faire ce qu’ils veulent, en disant qu’il ne répond plus de leurs actions ».                Samedi, Moqtada Sadr avait proposé que « tous les partis » en place depuis la chute de Saddam Hussein en 2003 – le sien compris – renoncent aux postes gouvernementaux qu’ils détiennent pour résoudre la crise. Il avait alors donné « 72 heures », faute de quoi « il n’y aurait pas de place pour les réformes ».            Le bras de fer qui l’opposait à ses adversaires chiites du Cadre de coordination n’avait jusque-là pas dégénéré en affrontements armés, mais le Hachd Al-Chaabi, d’anciens paramilitaires alliés à Téhéran et intégrés aux forces irakiennes, s’était dit prêt à « défendre les institutions étatiques ».            Né en 1974, il n’a jamais lui-même gouverné depuis la chute de l’ancien dictateur Saddam Hussein, en 2003. Mais de son fief de la ville sainte de Nadjaf (centre), son aura religieuse et politique porte dans une partie de la communauté chiite, majoritaire en Irak.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/irak-moqtada-al-sadr-annonce-son-retrait-definitif-de-la-politique-des-partisans-penetrent-dans-le-palais-de-la-republique-a-bagdad_6139413_3210.html"},"headline":"Irak\u00a0: le \u00ab\u00a0retrait d\u00e9finitif\u00a0\u00bb de la politique de Moqtada Al-Sadr entra\u00eene des troubles \u00e0 Bagdad et un couvre-feu dans tout le pays","dateCreated":"2022-08-29T16:28:30+02:00","datePublished":"2022-08-29T16:28:30+02:00","dateModified":"2022-08-29T19:05:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Plusieurs milliers de sadristes se dirigeaient vers la \u00ab\u00a0zone verte\u00a0\u00bb ultras\u00e9curis\u00e9e de la capitale apr\u00e8s l\u2019annonce. Le couvre-feu d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e doit prendre effet en fin d\u2019apr\u00e8s-midi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/3956/1978/1342/671/60/0/b017cdb_5016836-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-7">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La NASA a préféré repousser le lancement, prévu lundi, après une des problèmes sur l’un des moteurs. Les prochaines dates de décollage possibles sont les 2 et 5 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Espace             Artemis-1 : le décollage vers la Lune de la mégafusée annulé à cause d’un problème technique      La NASA a préféré repousser le lancement, prévu lundi, après une des problèmes sur l’un des moteurs. Les prochaines dates de décollage possibles sont les 2 et 5 septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le décollage d’Artemis-1, la nouvelle fusée de la NASA pour la Lune, la plus puissante du monde, a été annulé, lundi 29 août, en raison d’un problème technique. C’est une déception pour l’agence spatiale américaine, qui devra désormais viser les prochaines dates de repli.            Cinquante ans après le dernier vol d’Apollo, la mission Artemis-1 doit marquer le début du programme américain de retour sur la Lune, qui doit permettre à l’humanité d’atteindre ensuite la planète Mars.                             Lire aussi :  Artemis-1 : revivez le lancement retardé de la mégafusée vers la Lune                   Les prochaines dates de décollage possibles sont les 2 et 5 septembre. Mais le problème devra d’abord être examiné en détail par les équipes de la NASA avant de déterminer une nouvelle date.                 Le lancement était initialement prévu à 8 h 33 (14 h 33, heure de Paris) depuis l’aire de lancement 39B du centre spatial Kennedy, en Floride. Mais alors que le jour se levait peu à peu sur la fusée orange et blanche SLS, haute de 98 mètres, le décollage était devenu de plus en plus improbable.            Les réservoirs de la mégafusée ont bien été remplis de plus de trois millions de litres d’hydrogène et d’oxygène liquides ultrafroids. Mais le remplissage avait commencé avec environ une heure de retard à cause d’un risque de foudre trop élevé au milieu de la nuit. Puis une fuite a entraîné une pause lors du remplissage de l’étage principal avec l’hydrogène, avant qu’une solution ne soit trouvée et que le flux reprenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Artemis-1 : les Etats-Unis de nouveau à la conquête de la Lune                   Vers 7 heures du matin heure locale, un nouveau problème, décisif, est apparu : l’un des quatre moteurs RS-25, sous l’étage principal de la fusée, n’arrivait pas à atteindre la température souhaitée, condition nécessaire pour pouvoir l’allumer. Le compte à rebours a alors été stoppé, et après plus d’une heure et demie d’attente et de tentatives de régler le problème, la directrice de lancement à la NASA, Charlie Blackwell-Thompson, a pris la décision d’annuler.                                                « Rêves et espoirs »            Des milliers de personnes avaient fait le déplacement pour assister au spectacle, dont la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris. La mission a pour but de propulser la capsule Orion sans équipage jusqu’en orbite autour de la Lune, pour vérifier que le véhicule est sûr pour de futurs astronautes, dont la première femme et la première personne de couleur qui marcheront sur la surface lunaire. « Cette mission emporte les rêves et les espoirs de beaucoup de gens », a déclaré, ce week-end, le patron de la NASA, Bill Nelson, avant d’ajouter : « Nous sommes dorénavant la génération Artemis. »                             Lire aussi :  Exploration de la Lune : la France rejoint le programme de la NASA                   L’objectif principal d’Artemis-1 est de tester le bouclier thermique de la capsule, qui reviendra dans l’atmosphère terrestre à près de 40 000 km/h et avec une température à moitié aussi élevée que la surface du Soleil. Au lieu d’astronautes, des mannequins seront à bord, équipés de capteurs enregistrant vibrations et taux de radiation. Des microsatellites seront également déployés pour aller étudier la Lune, ou encore un astéroïde. La capsule s’aventurera jusqu’à 64 000 kilomètres derrière la Lune, soit plus loin que tout autre vaisseau habitable jusqu’ici.                Un échec complet de la mission serait dévastateur pour une fusée au budget faramineux (4,1 milliards par lancement, selon un audit public) et en retard de plusieurs années (commandée en 2010 par le Congrès américain pour une date initiale de décollage en 2017).            Viser (de nouveau) la Lune            Après cette première mission, Artemis-2 emportera, en 2024, des astronautes jusqu’à la Lune, sans y atterrir. C’est un honneur qui sera réservé à l’équipage d’Artemis-3, en 2025 au plus tôt. La NASA souhaite ensuite lancer environ une mission par an.            Le but est d’établir une présence humaine durable sur la Lune, avec la construction d’une station spatiale en orbite autour d’elle (Gateway) et d’une base à la surface. Sur cette station, l’humanité doit apprendre à vivre dans l’espace lointain et développer toutes les technologies nécessaires à un aller-retour vers Mars.                Un voyage de plusieurs années qui pourrait avoir lieu « à la fin de la décennie 2030 », selon Bill Nelson. Mais avant cela, se rendre sur la Lune est aussi stratégique, face aux ambitions de nations concurrentes, notamment la Chine.                                          Écouter aussi    Objectif Lune : la nouvelle conquête spatiale                    « Nous voulons aller sur le pôle Sud [de la Lune], là où sont les ressources », notamment de l’eau sous forme de glace, a détaillé M. Nelson sur NBC dimanche. « Nous ne voulons pas que la Chine y aille et dise “c’est notre territoire”. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/29/artemis-1-le-decollage-vers-la-lune-de-la-megafusee-annule-a-cause-d-un-probleme-technique_6139411_1650684.html"},"headline":"Artemis-1\u00a0: le d\u00e9collage vers la Lune de la m\u00e9gafus\u00e9e annul\u00e9 \u00e0 cause d\u2019un probl\u00e8me technique","dateCreated":"2022-08-29T16:22:14+02:00","datePublished":"2022-08-29T16:22:14+02:00","dateModified":"2022-08-29T18:07:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Sciences","Espace"],"description":"La NASA a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 repousser le lancement, pr\u00e9vu lundi, apr\u00e8s une des probl\u00e8mes sur l\u2019un des moteurs. Les prochaines dates de d\u00e9collage possibles sont les 2 et 5 septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/206/0/3485/1742/1342/671/60/0/94f9a3c_5039662-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-8">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Xavier Pons, professeur en sciences de l’éducation, décrypte les raisons et les conséquences de la baisse d’attractivité des carrières dans l’enseignement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Éducation             « Le discours sur la pénurie d’enseignants permet d’engendrer une flexibilité accrue du système »      Xavier Pons, professeur en sciences de l’éducation, décrypte les raisons et les conséquences de la baisse d’attractivité des carrières dans l’enseignement.          Propos recueillis par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Xavier Pons est professeur en sciences de l’éducation à l’université Claude-Bernard-Lyon-I. Il participe à un projet de recherche européen qui ​​compare les politiques de gestion de carrière des enseignants en France, en Angleterre et en Belgique.          Pourquoi la crise du recrutement des enseignants est-elle commune à beaucoup de pays européens, alors que les systèmes scolaires sont bien différents ?          Cette question prend des formes différentes selon les pays. En Angleterre, où le contrat est la norme, il s’agit avant tout de fidéliser les enseignants déjà en poste car les taux de démission à cinq et dix ans se situent entre 30 % et 40 %. En France, la question de l’attractivité domine, avec la baisse du nombre de candidats au concours de fonctionnaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La pénurie d’enseignants, un problème qui existe presque partout en Europe                 Globalement, la place des enseignants dans la hiérarchie sociale a évolué. La profession attire moins les classes sociales moyennes et supérieures, qui optent pour d’autres métiers, dans un contexte où la rémunération des enseignants est structurellement moins importante que dans d’autres secteurs. Il existe ainsi un véritable décrochage en termes de pouvoir d’achat, renforcé par une certaine endogamie : de plus en plus d’enseignants sont en couple avec un autre enseignant, ce qui fragilise d’autant plus leur niveau de vie.          Pourquoi le terme de « pénurie » n’est-il pas adapté selon vous ?          La crise des recrutements n’est pas nouvelle. Il n’y a pas eu un choc exogène en 2022. C’est un peu comme le réchauffement climatique. Ce dernier n’est pas brusquement apparu cet été. Attention, je ne suis pas en train de nier la situation – les indicateurs sont éloquents –, mais parler de pénurie d’enseignants est une manière de formuler le problème en termes d’adéquation de l’offre et de la demande, de gestion de flux. Ce discours permet d’engendrer un certain type de réponse politique d’urgence fondée sur une flexibilité accrue du système et empêche de construire des solutions plus pérennes pour sécuriser les parcours professionnels. L’embauche accrue de personnels contractuels en France, depuis une dizaine d’années, revient ainsi non comme un symptôme des problèmes existants, mais comme un remède possible.          Selon vous, les questions d’attractivité du métier d’enseignant et l’ampleur des recrutements ne sont pas forcément liées…          Oui, et il est intéressant dans ce cadre de regarder les débats autour de ces deux paramètres depuis les années 2000 en France. Au tout début du XXIe siècle, les syndicats enseignants tirent la sonnette d’alarme, mais la demande d’augmenter les postes et les salaires passe pour une posture de défense de la profession.        Il vous reste 41.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/29/le-discours-sur-la-penurie-d-enseignants-permet-d-engendrer-une-flexibilite-accrue-du-systeme_6139383_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le discours sur la p\u00e9nurie d\u2019enseignants permet d\u2019engendrer une flexibilit\u00e9 accrue du syst\u00e8me\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-29T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-29T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-29T16:58:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Rentr\u00e9e scolaire 2022","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Xavier Pons, professeur en sciences de l\u2019\u00e9ducation, d\u00e9crypte les raisons et les cons\u00e9quences de la baisse d\u2019attractivit\u00e9 des carri\u00e8res dans l\u2019enseignement.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/69aba41_1661492933000-mahka-eslami-formation-des-contractuels-10-sur-41.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-9">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La sécheresse a ravagé les récoltes de graines du Canada, que la France importe à 80 % comme matière première pour la fabrication du condiment.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Culture & Style             Le « soumbala », une moutarde africaine au secours de la gastronomie française      La sécheresse a ravagé les récoltes de graines du Canada, que la France importe à 80 % comme matière première pour la fabrication du condiment.          Par Marine Jeannin         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Du soumbala vendu au Marché de la Côte d’Ivoire, une boutique du quartier de Château-Rouge, à Paris, le 25 août 2022.  VINCENT PAILHÉ                 C’est un pilier de la gastronomie française qui vacille. La moutarde, troisième condiment parmi les plus consommés dans l’Hexagone, derrière le sel et le poivre, a disparu des supermarchés. Victime, elle aussi, du réchauffement climatique. Premier producteur européen et premier exportateur mondial de moutarde, la France importe 80 % de sa matière première du Canada, où la dernière sécheresse a ravagé les récoltes de Brassica juncea et Brassica nigra, autrement appelée moutarde brune ou noire – une plante de la même famille que le colza.                             Episode 6  Le niébé, un haricot à fort potentiel pour les paysans d’Afrique                   La production locale, en Bourgogne, n’a pas non plus été épargnée, et la guerre russo-ukrainienne a privé la France de ses potentiels fournisseurs de secours. Les producteurs promettent un réapprovisionnement des stocks pour le mois de novembre, car le cru 2022 a été bon. Mais, avec l’aggravation du changement climatique, les pénuries risquent de se multiplier.                 Et si la solution était dans les placards des cuisiniers ouest-africains ? Du Niger à la Guinée-Bissau, on connaît bien la « moutarde africaine », un type de féverole appelée soumbala en bambara, netetou en wolof, afitin en fon-gbe et dawadawa en igbo. Elle est produite à partir de graines de néré, un arbre nourricier des savanes soudanaises et sahéliennes aussi connu sous le nom de mimosa pourpre. La pulpe jaune de son fruit, sucrée et glucidique, est utilisée comme farine, tandis que ses graines noires sont soit cuites, fermentées et vendues sous forme de boulettes à l’odeur forte caractéristique, soit séchées, grillées et pilées pour être consommées en poudre.            Bonne pâte et pommade            « Utilisée sous cette forme, elle tire plutôt du côté de la noix de muscade, observe Fousseyni Djikine, cofondateur d’origine malienne des cantines BMK, à Paris. Dans nos restaurants, on l’utilise pour le mafé. Le soumbala apporte une saveur assez atypique, qui est difficile à décrire, mais qui parfume la sauce. Pour les connaisseurs, c’est ça qui fait le bon mafé du pays ! » On le croit aisément, à sentir l’arôme puissant, légèrement cacaoté, qui s’échappe de la cuisine ouverte de son restaurant du 10e arrondissement. Mais il ne s’agit pas stricto sensu d’un substitut de la moutarde, nuance-t-il, car celle-ci est « caractéristique de la cuisine française. En revanche, leur point commun est que, comme pour la moutarde, le soumbala transforme radicalement un plat ! »            Au contraire de la moutarde française et de ses cousins de l’Est, le raifort et le wasabi, le soumbala ne monte pas au nez. Il sert surtout de succédané d’épices dans des pays qui en sont dépourvus, explique l’entrepreneuse et cheffe d’origine camerounaise Nathalie Brigaud Ngoum, notamment dans la région du Sahel avec son climat désertique.                             Episode 3  Article réservé à nos abonnés  La datte « deglet nour », chouchou des Algériens, se cherche une porte de sortie                   « Comme on a peu d’arbres, on utilise, pour parfumer les plats, des ingrédients fermentés, du poisson pour les pays côtiers ou, justement, du soumbala », explique-t-elle. Mais pour transformer les graines de néré en une authentique moutarde africaine, il faut se retrousser les manches. « Si on veut aller jusqu’au bout de l’expérience, le soumbala ne doit pas être utilisé en poudre, comme une épice, mais en pommade, comme un condiment. »                Bonne pâte, Nathalie Brigaud accepte de donner sa recette. « Vous achetez les graines de néré préparées et fermentées, et vous les écrasez avec de l’huile, du vinaigre et du citron. Vous ajoutez de la farine de manioc ou de patate douce, pour l’onctuosité, et du curcuma, pour obtenir une belle pâte jaune foncé. Vous pouvez l’utiliser fraîche pour relever une viande ou un poisson, ou la cuire et la mettre en pot, pour la conserver un peu plus longtemps. » Si le parfum du soumbala pur peut rebuter les nez sensibles, cette moutarde africaine maison, promet la cheffe, est accessible même aux néophytes. « En fait, ça donne une moutarde presque classique… mais sans moutarde. C’est un condiment métissé, au croisement des cuisines européennes et africaines ! »            « Superaliment »            Reste à trouver des fournisseurs. Pour ça, une seule destination : Château-Rouge, quartier africain du 18e arrondissement de Paris où s’alignent des dizaines de boutiques d’ingrédients traditionnels. Au pimpant Marché de la Côte d’Ivoire, minuscule échoppe familiale d’à peine 13 m2 dans la rue Doudeauville, le patron Yohann Abbé vend son « soumara » en poudre. « Quand vous l’achetez en boules sur les marchés africains, vous devez ensuite le piler vous-même… On préfère épargner cette peine à nos clients », explique-t-il, tout sourire derrière sa caisse.                           Les équipes du restaurant BMK Paris-Bamako, dans le 10e arrondissement de Paris, s’apprêtent à utiliser du « soumbala » dans leur mafé, le 25 août 2022.  VINCENT PAILHÉ                 Lui se fournit à Abidjan, auprès d’un producteur du grand marché d’Adjamé, et vend son produit importé à des consommateurs d’Afrique de l’Ouest : Côte d’Ivoire bien sûr, mais aussi Sénégal, Mali et Guinée. « En plus d’être un incontournable de la cuisine africaine, il a des vertus intéressantes pour la santé, vante-t-il, au point d’être considéré comme un superaliment. C’est notamment très bon pour les personnes qui souffrent de tension artérielle. »                Hors de Château-Rouge, difficile pour l’instant de s’en procurer en métropole. Mais selon les dernières projections du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat, les températures dans le sud du pays avoisineront 50 °C d’ici à 2050 : la moutarde africaine semble donc promise à un bel avenir.                           Sommaire de notre série « Les aliments stars de l’Afrique »                        Episode 1  Article réservé à nos abonnés  L’ensète, faux bananier éthiopien et plante miracle contre la faim ?                                 Episode 2  Article réservé à nos abonnés  L’épopée de la mangue du Burkina Faso, ou comment « l’or orange » a conquis nos assiettes                                 Episode 3  Article réservé à nos abonnés  La datte « deglet nour », chouchou des Algériens, se cherche une porte de sortie                                 Episode 4  Article réservé à nos abonnés  Le fruit du baobab, emblème du Sénégal, un « super-aliment » qui a la cote                                 Episode 5  Article réservé à nos abonnés  En Ouganda, le manioc redore son image                                 Episode 6  Le niébé, un haricot à fort potentiel pour les paysans d’Afrique                                     Marine Jeannin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/29/le-soumbala-une-moutarde-africaine-au-secours-de-la-gastronomie-francaise_6139392_3212.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0soumbala\u00a0\u00bb, une moutarde africaine au secours de la gastronomie fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-08-29T13:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-29T13:00:12+02:00","dateModified":"2022-08-29T17:32:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Culture & Style"],"keywords":["Climat","Climat et environnement","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","D\u00e9veloppement Afrique ","Agriculture","Culture & Style","M le mag","Styles","Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie","S\u00e9n\u00e9gal","Guin\u00e9e","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"La s\u00e9cheresse a ravag\u00e9 les r\u00e9coltes de graines du Canada, que la France importe \u00e0 80\u00a0% comme mati\u00e8re premi\u00e8re pour la fabrication du condiment.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/484/0/5813/2906/1342/671/60/0/ffe6344_1661760154323-photo1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture & Style","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-culture-style/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-10">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Bilkis Bano, la jeune femme victime de ce crime, avait mené le combat judiciaire et obtenu leur condamnation, en 2008, à la prison à vie. Elle s’est dite « tétanisée » par la décision du gouvernement de l’Etat du Gujarat de les libérer après seulement 14 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             En Inde, l’indignation après la libération anticipée des auteurs d’un viol collectif      Bilkis Bano, la jeune femme victime de ce crime, avait mené le combat judiciaire et obtenu leur condamnation, en 2008, à la prison à vie. Elle s’est dite « tétanisée » par la décision du gouvernement de l’Etat du Gujarat de les libérer après seulement 14 ans.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 00h49, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE NEW DELHI                         Lors d’une manifestation de soutien à Bilkis Bano, à Calcutta (Inde), le 24 août 2022.  DIBYANGSHU SARKAR / AFP               Elle se nomme Bilkis Bano. Et son nom restera inscrit en lettres de sang dans les pages de la justice indienne. Cette femme, musulmane, avait 21 ans et était enceinte de cinq mois lorsque, le 3 mars 2002, dans le Gujarat, elle fut victime d’un viol collectif commis par des voisins hindous, qu’elle connaissait depuis son enfance. Quatorze personnes, des membres de sa propre famille, étaient alors tuées – et certaines violées – dans le district de Dahod, à 200 kilomètres d’Ahmedabad. Sa petite fille âgée de 3 ans, Saleha, qu’elle tenait dans les bras, lui avait été arrachée par l’un des hommes qui lui fracassa la tête contre le sol, la tuant sur le coup.               Bilkis et sa famille avaient tenté d’échapper à une foule armée qui attaquait leur quartier et avait mis le feu aux maisons de 60 musulmans. Ils s’étaient cachés dans un champ lorsque une trentaine d’hommes portant des épées, des bâtons et des faucilles avaient surgi. Bilkis avait fini par perdre connaissance et ses agresseurs l’avaient laissée pour morte. Elle s’était réveillée au milieu des cadavres.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Inde, la traque des musulmans s’accélère                 L’Etat du Gujarat, alors dirigé par Narendra Modi, le premier ministre indien, était en proie aux pires affrontements communautaires entre hindous et musulmans que le pays ait connus depuis la partition avec le Pakistan. Environ 2 000 personnes périrent, essentiellement des musulmans.          « Ils ont de bonnes valeurs »          Malgré la gravité des faits, l’affaire avait été dans un premier temps classée sans suite. A force de courage et de persévérance, la jeune victime a réussi à faire traduire en justice les auteurs du viol et des assassinats. La Cour suprême avait fini par confier l’enquête au Bureau central d’investigation à la suite d’une plainte de la Commission nationale des droits de l’homme accusant la police du Gujarat – qui relevait du chef du gouvernement de l’époque, Narendra Modi – de protéger les accusés. La Cour suprême prit aussi la décision de délocaliser l’affaire devant la justice de l’Etat du Maharashtra pour plus d’impartialité.              En 2008, onze hommes ont été condamnés à la prison à vie. Puis, en 2019, la Cour suprême a ordonné au gouvernement du Gujarat de verser une indemnisation financière, de trouver un emploi et une maison à Bilkis Bano. La jeune femme a tenté de surmonter sa tragédie à travers son combat judiciaire. Mais ce 15 août, jour où l’Inde célébrait le 75e anniversaire de son indépendance, le gouvernement du Gujarat, dirigé par le Bharatiya Janata Party (BJP) – le parti de Narendra Modi –, a décidé de libérer ses tortionnaires après seulement quatorze années derrière les barreaux, approuvant leur demande de remise en liberté anticipée, en vertu de sa politique de remises de peine.        Il vous reste 49.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/en-inde-l-indignation-apres-la-liberation-anticipee-des-auteurs-d-un-viol-collectif_6139317_3210.html"},"headline":"En Inde, l\u2019indignation apr\u00e8s la lib\u00e9ration anticip\u00e9e des auteurs d\u2019un viol collectif","dateCreated":"2022-08-29T00:49:54+02:00","datePublished":"2022-08-29T00:49:54+02:00","dateModified":"2022-08-29T16:22:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde","Lettres de"],"description":"Bilkis Bano, la jeune femme victime de ce crime, avait men\u00e9 le combat judiciaire et obtenu leur condamnation, en\u00a02008, \u00e0 la prison \u00e0 vie. Elle s\u2019est dite \u00ab\u00a0t\u00e9tanis\u00e9e\u00a0\u00bb par la d\u00e9cision du gouvernement de l\u2019Etat du Gujarat de les lib\u00e9rer apr\u00e8s seulement 14\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/353/0/4662/2331/1342/671/60/0/14899c7_5003486-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-11">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Pour l’instance, l’ancienne numéro deux du parti a repris sa carte trop tard pour être éligible. Une décision qualifiée de « manœuvre » par la candidate.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Les Républicains             La candidature de Virgine Calmels à la présidence des Républicains rejetée par la haute autorité du parti      Pour l’instance, l’ancienne numéro deux du parti a repris sa carte trop tard pour être éligible. Une décision qualifiée de « manœuvre » par la candidate.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h13, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Virginie Calmels (Les Républicains) au journal télévisé de TF1, à Paris, le 18 juin 2018.  JACQUES DEMARTHON / AFP                 L’ancienne numéro deux des Républicains (LR) Virginie Calmels avait annoncé au Figaro sa candidature à la présidence du parti. Mais la haute autorité de LR a décidé de rejeter, lundi 29 août, sa candidature, arguant qu’elle avait repris sa carte trop tard pour se mettre sur les rangs.            « Ne peuvent se porter candidats à la présidence du parti que les adhérents à jour de cotisation au 22 juillet 2022. Sauf erreur des services du parti, tel n’était pas votre cas », affirme le président de la haute autorité, Henri de Beauregard, dans un courrier à Mme Calmels que l’Agence France-Presse a pu consulter.                 « Aussi, après consultation de la haute autorité, je vous indique que votre candidature n’apparaît pas recevable », ajoute-t-il, expliquant qu’« il n’a pas été trouvé de motif susceptible de conduire à écarter l’application de la règle ». La date limite du 22 juillet figure dans un guide électoral, validé en bureau politique le 19 juillet, « et immédiatement mis en ligne sur le site du mouvement », rappelle le courrier.                             Lire aussi :  Présidence du parti LR : Aurélien Pradié, François-Xavier Bellamy et Michel Barnier intéressés                   « Assainir un parti qui en a bien besoin ! »            Mme Calmels a aussitôt dénoncé des « manœuvres » visant à « éviter » sa candidature qui « bouscule un scénario bien huilé écrit d’avance ». « Ces tentatives pour empêcher ma candidature ne font que renforcer ma détermination à assainir un parti qui en a bien besoin ! », affirme-t-elle dans un communiqué, en annonçant une mise en demeure de son avocat à la haute autorité. « J’ai bien conscience que mon profil de femme chef d’entreprise qui ne vit pas de la politique dérange », ajoute-t-elle, en regrettant aussi de ne pouvoir prendre la parole au campus de rentrée des jeunes LR, les 3 et 4 septembre à Angers, « alors que l’autre candidat déclaré Eric Ciotti participera à une table ronde ». Mme Calmels avait annoncé sa candidature le 23 août, sur une ligne « équilibrée » et « à l’épicentre des différents courants de LR ».            Pourquoi se donner tant de mal pour que je ne sois pas candidate ? Je n’imaginais pas qu’on puisse user de telles m… https://t.co/i4ggTJblwK— VirginieCalmels (@Virginie Calmels)              Représentante de la sensibilité libérale au sein du parti de droite, Mme Calmels avait été limogée de son poste de numéro deux en juin 2018 par Laurent Wauquiez, alors président du parti, et en conflit ouvert avec elle. L’ancienne directrice générale d’Endemol monde s’était alors écartée de la politique, rejoignant en 2019 le groupe immobilier de luxe Barnes, avant de lancer en 2020 une école du numérique.                L’élection du président de LR est programmée pour le week-end du 3 décembre. Les candidats potentiels ont jusqu’au 3 octobre pour déposer leurs parrainages. Le député des Alpes-maritimes Eric Ciotti et le maire d’Orléans, Serge Grouard – qui a plaidé pour un « accord de gouvernement » avec la majorité présidentielle –, sont déjà candidats. Le député du Lot Aurélien Pradié pourrait aussi se présenter, sur une ligne plus sociale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude                                   Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/29/presidence-des-republicains-la-haute-autorite-du-parti-rejette-la-candidature-de-virgine-calmels_6139398_823448.html"},"headline":"La candidature de Virgine Calmels \u00e0 la pr\u00e9sidence des R\u00e9publicains rejet\u00e9e par la haute autorit\u00e9 du parti","dateCreated":"2022-08-29T14:13:00+02:00","datePublished":"2022-08-29T14:13:00+02:00","dateModified":"2022-08-29T17:17:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Pour l\u2019instance, l\u2019ancienne num\u00e9ro deux du parti a repris sa carte trop tard pour \u00eatre \u00e9ligible. Une d\u00e9cision qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0man\u0153uvre\u00a0\u00bb par la candidate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/07/19/82/1040/2396/1198/1342/671/60/0/2ff3b8e_2427-cso1f5.4toh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-12">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’Israélien sort d’un long silence médiatique alors qu’il est jugé en appel, en Suisse, à partir du 29 août. Il défend sa probité, alors qu’il risque la confirmation d’une peine de cinq ans de prison ferme pour corruption en Guinée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Lampiris Vasilis pour M Le magazine du Monde                         M le mag         Le Monde Afrique          Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève   Par Serge Enderlin (envoyé spécial à Athènes)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h19     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RencontreL’Israélien sort d’un long silence médiatique alors qu’il est jugé en appel, en Suisse, à partir du 29 août. Il défend sa probité, alors qu’il risque la confirmation d’une peine de cinq ans de prison ferme pour corruption en Guinée.                Il n’a pas vraiment le charisme avec lequel se bâtissent les légendes. Le quotidien israélien Haaretz l’avait pourtant nommé un jour « Beny Bond », intrigué par ses rotations en jet privé à travers le monde. « Vous vous attendiez à quoi ? », semble interroger Beny Steinmetz, 66 ans, assis dans une tenue sobre et décontractée qui a dû faire l’objet de savantes évaluations avant l’entrée en scène. C’est donc avec des mocassins en daim sans chaussettes, un pantalon chino dans les tons clairs et une chemise blanche ouverte que Beny Steinmetz a accepté de rompre un silence de plus d’une décennie avec des médias avec lesquels il ne voyait pas l’intérêt de cultiver la proximité, « sans doute l’une de mes plus grandes erreurs jusqu’ici ». Car voilà, l’homme risque gros.          Lundi 29 août, la cour d’appel de Genève a repris le dossier qui lui a valu, en janvier 2021, une condamnation à cinq ans de prison ferme et une amende de 50 millions de francs suisses (46 millions d’euros), pour ­corruption d’agents publics en Guinée. Au début des années 2010, il avait obtenu le permis d’explorer le gisement de fer de Simandou, la plus grosse mine au monde encore inexploitée. La justice helvétique avait été saisie en raison de soupçons de transactions frauduleuses via Genève.          Chez la nièce du premier ministre grec          Le rendez-vous n’a pas lieu dans sa résidence de Tel-Aviv, que l’on dit être l’une des plus chères d’Israël. Pas non plus sur le yacht qui mouille en été dans les eaux turquoise des îles égéennes et dont il sera impossible de connaître le prix. Après beaucoup d’échanges entre ses nombreux conseillers, la rencontre est fixée au creux du mois d’août au domicile athénien de sa principale communicante, Alexia Bakoyannis, qui est aussi la nièce du premier ministre Kyriakos Mitsotakis et la sœur du maire d’Athènes. A ce niveau-là, les connexions ne sont jamais un hasard : « J’ai eu des affaires en Grèce, comme dans des dizaines d’autres pays. »           « L’argent en soi ne m’intéresse pas, même si j’ai conscience que cela peut paraître une platitude de l’affirmer quand on est dans ma situation. » Beny Steinmetz          Beny Steinmetz démarre son autoportrait en évacuant les clichés : pas d’alcool, pas de fêtes, pas de bling-bling, pas de people, pas de garde du corps. Il préfère « marcher incognito dans la rue. Ma voiture a 15 ans. Je n’ai jamais été attiré par la lumière, par la politique ou la publicité autour de ma personne, parce que la vie me semble plus facile ainsi. Ma seule addiction, c’est la famille, mes quatre enfants et mes quatre petits-enfants. L’argent en soi ne m’intéresse pas, même si j’ai conscience que cela peut paraître une platitude de l’affirmer quand on est dans ma situation. »             Il vous reste 66.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/29/le-milliardaire-beny-steinmetz-des-mines-d-afrique-aux-pretoires-de-geneve_6139337_4500055.html"},"headline":"Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d\u2019Afrique aux \u00adpr\u00e9toires de Gen\u00e8ve","dateCreated":"2022-08-29T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-29T06:00:12+02:00","dateModified":"2022-08-29T18:19:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le Monde Afrique"],"keywords":["Guin\u00e9e","Le Monde Afrique","International","Police et justice","Justice","M le mag","Actu"],"description":"L\u2019Isra\u00e9lien sort d\u2019un long silence m\u00e9diatique alors qu\u2019il est jug\u00e9 en appel, en Suisse, \u00e0 partir du 29\u00a0ao\u00fbt. Il d\u00e9fend sa probit\u00e9, alors qu\u2019il risque la confirmation d\u2019une peine de cinq ans de prison ferme pour corruption en Guin\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Ath\u00e8nes"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/91/0/1500/750/1342/671/60/0/953d6ae_216045-3286266.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-13">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La guerre en Ukraine oblige les pays européens à regarder la réalité militaire : ils ne disposent plus d’armées puissantes, pas même des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l’invasion russe, explique l’ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Défense         « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Tribune        Guillaume Ancel  Ancien lieutenant-colonel et écrivain        La guerre en Ukraine oblige les pays européens à regarder la réalité militaire : ils ne disposent plus d’armées puissantes, pas même des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l’invasion russe, explique l’ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    De 1985 à 1989, ma promotion d’officiers a été formée à Saint-Cyr puis dans les écoles d’arme, comme Draguignan pour l’artillerie ou Saumur pour la cavalerie. Nous avons constitué la dernière génération à se préparer au « combat blindé » contre une armée soviétique sous domination russe.          Lorsque nous sommes arrivés en régiment, cette situation a implosé sous nos yeux : le mur de Berlin s’est effondré, puis le pacte de Varsovie et la toute-puissante URSS ont disparu, du moins nous l’avons cru.          Nous avons alors restructuré l’armée française, pour mener pendant plus de trente années des opérations qu’il ne fallait pas appeler « guerres » mais « interventions extérieures », et dont la forme évoluait sans cesse, nous surprenant à chaque nouvel engagement. Sans l’ombre d’un débat, l’armée française s’est radicalement transformée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il serait temps, à l’approche de la présidentielle, de s’interroger sur nos interventions militaires »                 Son effort a été colossal : sa taille a diminué de plus de la moitié. L’armée s’est intégralement professionnalisée et équipée avec une génération de matériels beaucoup plus légers et sophistiqués, aérotransportables et adaptés à des engagements rapides et courts en intensité. Exit les chars lourds et les capacités massives de bombardement, les stocks d’armements et de munitions. Bienvenue aux « frappes chirurgicales » et aux opérations spéciales menées avec des armes légères en comparaison des précédentes, produites en petite série, comme de l’orfèvrerie.          Destructions massives et pertes abyssales          Le Caesar en est l’illustration, ce canon d’artillerie sur camion, deux fois plus léger que son prédécesseur monté sur un char lourd (155 AuF1), constitue aujourd’hui une arme « moderne », précise et fragile.               En parallèle, notre démocratie se défaisait des sujets militaires. Alors que depuis 1962, la France a participé à trente-deux guerres sans jamais reconnaître une seule fois « être en guerre », notre société s’éloignait inexorablement du fait militaire. La société n’y portait quasiment plus aucun intérêt, leur pilotage était discrètement monopolisé par l’Elysée et les militaires priés de se taire. Ainsi, cette évolution structurante de l’armée française s’est faite sans l’ombre d’un débat.           Ma promotion d’officiers formée à Saint-Cyr, puis dans les écoles d’arme, constitue la dernière génération à s’être préparée au « combat blindé » contre une armée soviétique sous domination russe          L’agression militaire de l’Ukraine par la Russie de Vladimir Poutine n’en finit pas de déstabiliser cette conviction patiemment acquise de vivre dans une Europe qui ne serait plus concernée par le phénomène le plus destructeur de notre humanité, la guerre.        Il vous reste 58.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/29/seule-l-europe-a-la-dimension-necessaire-pour-construire-un-systeme-de-defense-global-et-suffisant_6139379_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Seule l\u2019Europe a la dimension n\u00e9cessaire pour construire un syst\u00e8me de d\u00e9fense global et suffisant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-29T11:30:05+02:00","datePublished":"2022-08-29T11:30:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","Guerre en Ukraine","Tribunes","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"La guerre en Ukraine oblige les pays europ\u00e9ens \u00e0 regarder la r\u00e9alit\u00e9 militaire\u00a0: ils ne disposent plus d\u2019arm\u00e9es puissantes, pas m\u00eame des armes ou des munitions qui permettraient de se battre contre l\u2019invasion russe, explique l\u2019ancien lieutenant-colonel Guillaume Ancel dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Ancel","description":"Ancien lieutenant-colonel et \u00e9crivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/162/0/4240/2120/1342/671/60/0/e271594_5023716-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-14">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La moitié du pays de 220 millions d’habitants est sous les eaux en raison de la fonte des glaciers et d’une mousson totalement déréglée. Plus de 1 000 personnes sont mortes depuis juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pakistan             Le Pakistan ravagé par des inondations depuis trois mois      La moitié du pays de 220 millions d’habitants est sous les eaux en raison de la fonte des glaciers et d’une mousson totalement déréglée. Plus de 1 000 personnes sont mortes depuis juin.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h06, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le plus grand hôtel de la vallée de Kalam, le New Honey Moon, 150 chambres, s’est effondré, vendredi 26 août, comme un château de cartes, en quelques secondes. Il a été englouti par la rivière Swat, qui traverse la province du Khyber Pakhtunkhwa, dans l’Himalaya, ravagée par les inondations. Des dizaines de maisons, de mosquées, de ponts ont subi le même sort.          La moitié du Pakistan est noyée sous les eaux. Les cours d’eau sont devenus des monstres de boue qui emportent tout sur leur passage – immeubles, maisons, ponts, champs, hommes et femmes qui n’ont pu fuir à temps. Le gouvernement du premier ministre, Shehbaz Sharif, a décrété l’état d’urgence, vendredi, et demande l’aide de la communauté internationale. L’armée a été déployée. La situation est catastrophique.               On compte plus de 1 000 morts depuis juin. Un million de maisons, 80 000 hectares de terres agricoles ont été détruits, des millions de personnes sont sans abri, sans nourriture et sans eau potable. Plus de 800 000 têtes de bétail ont péri. Le bilan est évidemment provisoire. Aucune des quatre provinces n’a été épargnée, même si la capitale, Islamabad, est pour le moment à l’abri des intempéries. La ministre du changement climatique, Sherry Rehman, estime que 33 millions de personnes sont affectées, un habitant sur sept. « Le Pakistan traverse son huitième cycle de mousson alors que, normalement, le pays ne connaît que trois ou quatre cycles de pluie », a-t-elle déclaré. Le gouvernement a promis une aide de 25 000 roupies (113 euros) pour chaque famille touchée.          « Le plus urgent est de mettre les gens à l’abri »          « C’est l’apocalypse, jamais de ma vie je n’ai assisté à une telle désolation, confie au Monde Faisal Amin Gandapur, ministre du gouvernement du Khyber Pakhtunkhwa. Nous avions en mémoire les inondations de 2010, mais l’ampleur de celles de cette année est vraiment plus considérable. Le district de Dera Ismail Khan, dans lequel je me trouve, est inondé à 55 %. Deux cents villages ont disparu. Les paysans et les habitants ont tout perdu. »                         Des secouristes aident à évacuer les personnes touchées par les inondations de leurs maisons après les fortes pluies de mousson dans le district de Rajanpur, dans la province du Punjab, le 27 août 2022.  SHAHID SAEED MIRZA / AFP               Les secours progressent difficilement. Il ne reste plus qu’une seule route praticable dans ce district, quatre ont été coupées, beaucoup de ponts n’ont pas résisté. « Le plus urgent est de mettre les gens à l’abri, poursuit Faisal Amin Gandapur. Nous montons des campements d’urgence, sur les hauteurs. Les hélicoptères envoient de la nourriture par les airs. Ensuite nous allons reconstruire. Nous allons donner de l’argent aux rescapés pour qu’ils puissent bâtir une nouvelle maison. Nous estimons les dégâts à 10 milliards de roupies pour notre seule région. »        Il vous reste 63.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/29/c-est-l-apocalypse-le-pakistan-ravage-par-des-inondations-depuis-trois-mois_6139339_3210.html"},"headline":"Le Pakistan ravag\u00e9 par des inondations depuis trois mois","dateCreated":"2022-08-29T06:06:57+02:00","datePublished":"2022-08-29T06:06:57+02:00","dateModified":"2022-08-29T17:23:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"La moiti\u00e9 du pays de 220\u00a0millions d\u2019habitants est sous les eaux en raison de la fonte des glaciers et d\u2019une mousson totalement d\u00e9r\u00e9gl\u00e9e. Plus de 1\u00a0000 personnes sont mortes depuis juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/80e7684_1661743167958-699144.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-15">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Au pouvoir depuis 1975, le Mouvement populaire de libération de l’Angola a recueilli 51,17 % des voix. Il n’y a pas d’élection présidentielle en Angola, la tête de liste du parti vainqueur aux élections législatives est investie chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Angola             En Angola, le parti historique remporte les élections législatives et conserve ainsi le pouvoir      Au pouvoir depuis 1975, le Mouvement populaire de libération de l’Angola a recueilli 51,17 % des voix. Il n’y a pas d’élection présidentielle en Angola, la tête de liste du parti vainqueur aux élections législatives est investie chef de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des habitants discutent des résultats des élections législatives, à Luanda, le 25 août 2022.  JOHN WESSELS / AFP                 Le parti historique au pouvoir en Angola a remporté les élections législatives, reconduisant le mandat du président sortant, Joao Lourenço, selon les résultats officiels annoncés lundi 29 août. A la tête du pays depuis l’indépendance du Portugal, en 1975, le Mouvement populaire de libération de l’Angola (MPLA) a recueilli 51,17 % des voix, a déclaré la commission nationale électorale (CNE) lors d’une conférence de presse.            Le premier parti d’opposition, l’Union nationale pour l’indépendance totale de l’Angola (Unita), obtient 43,95 %. « La CNE proclame Joao Manuel Gonçalves Lourenço président de la République », a déclaré son président, Manuel Pereira da Silva.                 Après l’annonce des résultats, M. Lourenço a pris la parole au siège du MPLA, à Luanda, la capitale : « C’est un vote de confiance, qui nous confère l’immense responsabilité de promouvoir le dialogue et la concertation. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Angola, une élection serrée pour le parti au pouvoir                   Moins de la moitié des inscrits ont participé au scrutin                           Une affiche de campagne du parti au pouvoir, le Mouvement populaire de libération de l’Angola (MPLA), près de son quartier général, à Luanda, le 26 août 2022.  JOHN WESSELS / AFP                 Plusieurs membres de la CNE n’ont toutefois pas signé les résultats finaux. L’opposition a contesté, la semaine dernière, les résultats préliminaires qui donnaient déjà le MPLA vainqueur. L’Unita, qui dit avoir effectué son propre comptage, clame avoir obtenu davantage de voix. Les partis ont soixante-douze heures, après l’annonce des résultats, pour saisir la Cour constitutionnelle.            Avec la mainmise du parti au pouvoir sur le processus électoral et les médias publics, l’opposition et une partie de l’opinion publique avaient évoqué des risques de fraude avant le scrutin. Les observateurs de l’Union africaine et de la Communauté de développement de l’Afrique australe ont exprimé la semaine dernière leurs « préoccupations », notamment à propos des listes électorales. L’abstention a atteint 55 %, ce qui signifie que moins de la moitié des quelque 14,4 millions d’inscrits ont participé au scrutin. Huit partis étaient en lice.                En Angola, il n’y a pas d’élection présidentielle : la tête de liste du parti vainqueur aux élections législatives est automatiquement investie chef de l’Etat. Le MPLA, qui avait remporté les élections en 2017 avec 61 % des suffrages, enregistre ici son plus bas score. En 2012, il avait rassemblé 71,84 % des votes.            Le parti au pouvoir conserve la majorité            Le MPLA conserve la majorité au Parlement, avec cent vingt-quatre sièges sur deux cent vingt, mais perd la majorité des deux tiers qui lui permettait jusqu’ici de passer des lois sans le soutien d’un autre parti. Portée par un désir croissant de « changement » dans un pays riche en ressources naturelles mais plongé dans de graves difficultés économiques, l’opposition est plus forte que jamais.            Avec des promesses de réformes, de lutte contre la pauvreté et contre la corruption, le charismatique opposant a notamment séduit la jeunesse, une part grandissante de l’électorat. La génération née après la guerre civile, qui s’est terminée en 2002 (cinq cent mille morts en vingt-sept ans), n’est plus aussi attachée que ses aînés au MPLA.                L’annonce des résultats survient au lendemain des funérailles nationales de l’ancien président José Eduardo dos Santos. L’ex-chef d’Etat, mort le mois dernier à Barcelone, a marqué l’histoire du pays par trente-huit ans d’un règne autoritaire (1979-2017), entaché d’accusations de corruption et de népotisme.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la probable réélection de Joao Lourenço, les funérailles de son prédécesseur                   Grâce à des lois, adoptées avant son départ, lui assurant une large immunité judiciaire, il n’a jamais été inquiété par la justice. Mais ses proches ont été visés par une vaste campagne anticorruption menée par son successeur, M. Lourenço. Le clan dos Santos a dénoncé une « chasse aux sorcières ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/29/en-angola-le-parti-historique-remporte-les-elections-legislatives-et-conserve-ainsi-le-pouvoir_6139425_3212.html"},"headline":"En Angola, le parti historique remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives et conserve ainsi le pouvoir","dateCreated":"2022-08-29T18:01:31+02:00","datePublished":"2022-08-29T18:01:31+02:00","dateModified":"2022-08-29T18:56:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Angola"],"keywords":["Le Monde Afrique","Angola"],"description":"Au pouvoir depuis 1975, le Mouvement populaire de lib\u00e9ration de l\u2019Angola a recueilli 51,17\u00a0% des voix. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Angola, la t\u00eate de liste du parti vainqueur aux \u00e9lections l\u00e9gislatives est investie chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/225/0/3598/1799/1342/671/60/0/89b2b14_5008546-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Angola","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/angola/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-16">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dans une série en cinq épisodes, Alejandro Gerber revient sur l’imbroglio judiciaire qui a mené à la condamnation de la Française à soixante ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Télévisions & Radio             Avec « Désignés coupables : l’affaire Florence Cassez », Netflix réveille les démons judiciaires du Mexique      Dans une série en cinq épisodes, Alejandro Gerber revient sur l’imbroglio judiciaire qui a mené à la condamnation de la Française à soixante ans de prison.          Par Frédéric Saliba(Mexico, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Florence Cassez et Israel Vallarta dans « Désignés coupables : L’affaire Florence Cassez », d’Alejandro Gerber.  NETFLIX                  NETFLIX – À LA DEMANDE – SÉRIE DOCUMENTAIRE            Plus de neuf ans après sa libération, le nom de Florence Cassez résonne encore des deux côtés de l’Atlantique. Les Mexicains ont découvert sur les écrans le visage de cette Française le 9 décembre 2005. Ce matin-là, des dizaines de policiers « libèrent » en « direct » trois otages dans un ranch des environs de Mexico. « Je n’ai rien à voir là-dedans ! », clame la trentenaire devant les caméras de télévision. La jeune femme, originaire de Béthune (Pas-de-Calais), passera près de sept ans dans une prison mexicaine, provoquant une crise diplomatique entre Paris et Mexico.                 Il aura fallu une décision de la Cour suprême du Mexique pour que la justice reconnaisse, en 2013, le montage avéré de son arrestation. Après deux procès perdus, la jeune femme condamnée à soixante ans de prison sera libérée pour vice de procédure. Mais pas son ancien compagnon, Israel Vallarta, qui est toujours derrière les barreaux sans avoir été encore jugé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ma vérité sur l’affaire Cassez                   Diffusée sur Netflix, la série documentaire en cinq épisodes, inspirée de l’ouvrage de l’écrivain mexicain Jorge Volpi, Un roman mexicain : l’affaire Florence Cassez (Seuil, 2019), retrace, pas à pas, cet imbroglio judiciaire qui lève le voile sur un système policier et pénal fabriquant des coupables au nom de la lutte contre les enlèvements, véritable fléau national.            Cette enquête rigoureuse donne, pour la première fois, la parole à tous les acteurs d’un des plus grands scandales médiatiques et judiciaires de l’histoire du Mexique, dont les anciens présidents mexicain, Felipe Calderon (2006-2012), et français, Nicolas Sarkozy (2007-2012).            Bras de fer diplomatique            Leur bras de fer diplomatique avait entraîné l’annulation, en 2011, de l’Année du Mexique en France. « Ça sentait le complot, l’injustice et la magouille », déclare dans la série Nicolas Sarkozy. Le témoignage poignant de Florence Cassez, qui vit désormais à Dunkerque, ponctue les étapes-clés du « cauchemar » qu’elle a vécu.                La thèse du documentaire démêle les fils de cette affaire d’Etat. De la vengeance concoctée par un ancien associé véreux du frère de Florence, Sébastien Cassez, à la récupération diabolique par l’ex-directeur de l’Agence fédérale d’investigation, Genaro Garcia Luna, l’enquête met en lumière un pays en proie à la corruption, aux abus de pouvoir et autres petits arrangements entre amis, au mépris des droits fondamentaux.            Devenu le puissant ministre de la sécurité publique du président Calderon, chargé de la lutte contre les cartels de la drogue, M. Garcia Luna ne reculera devant rien pour maintenir Florence Cassez en prison : mise en scène de l’arrestation, incohérences du dossier, manipulation de témoins, tortures… Le vent tournera enfin en faveur de la Française à l’occasion d’un changement de gouvernement dans les deux pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Un roman mexicain », de Jorge Volpi : la vérité d’un romancier sur l’affaire Florence Cassez                   M. Garcia Luna a été arrêté en 2019 aux Etats-Unis, accusé de narcotrafic. Son bras droit, Luis Cardenas Palomino, est incarcéré, lui, au Mexique pour avoir torturé un frère et un neveu d’Israel Vallarta, eux aussi toujours emprisonnés, dix-sept ans après les faits.                « Le montage de l’arrestation a été reconnu par la justice mais il a marqué des millions de Mexicains qui croient encore Florence Cassez coupable », confie au Monde Alejandro Gerber, scénariste et producteur de la série. Il espère que son documentaire « rouvrira un débat sur une affaire révélatrice d’un système judiciaire défaillant qui continue d’envoyer des innocents en prison ».                              Désignés coupables : l’affaire Florence Cassez, d’Alejandro Gerber (Mex., 2022, 5 X 60 min).                   Frédéric Saliba(Mexico, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/29/avec-designes-coupables-l-affaire-florence-cassez-netflix-reveille-les-demons-judiciaires-du-mexique_6139347_3246.html"},"headline":"Avec \u00ab\u00a0D\u00e9sign\u00e9s coupables\u00a0: l\u2019affaire Florence Cassez\u00a0\u00bb, Netflix r\u00e9veille les d\u00e9mons judiciaires du Mexique","dateCreated":"2022-08-29T06:30:07+02:00","datePublished":"2022-08-29T06:30:07+02:00","dateModified":"2022-08-29T06:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Dans une s\u00e9rie en cinq \u00e9pisodes, Alejandro Gerber revient sur l\u2019imbroglio judiciaire qui a men\u00e9 \u00e0 la condamnation de la Fran\u00e7aise \u00e0 soixante ans de prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/3840/1920/1342/671/60/0/0ca3063_1661516636090-florence-episode3-00-33-38-04-r.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-17">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Des appels sont lancés pour que le nom de cette maladie, jugé stigmatisant, soit changé. Mais, expliquent la primatologue Sabrina Krief et le zoologiste Guillaume Lecointre dans une tribune au « Monde », mieux vaudrait cesser de dévaloriser ces primates et admettre leur proximité avec l’être humain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Variole du singe         « Du point de vue scientifique, il n’est nul besoin de rebaptiser le virus de la variole du singe »   Tribune        Guillaume Lecointre  Zoologiste          Sabrina Krief  Primatologue        Des appels sont lancés pour que le nom de cette maladie, jugé stigmatisant, soit changé. Mais, expliquent la primatologue Sabrina Krief et le zoologiste Guillaume Lecointre dans une tribune au « Monde », mieux vaudrait cesser de dévaloriser ces primates et admettre leur proximité avec l’être humain.   Publié aujourd’hui à 05h55    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le nom du virus de la variole du singe devrait être amené à changer, car il est jugé « stigmatisant » par la municipalité de New York, laquelle a demandé à l’Organisation mondiale de la santé de réfléchir à un nouveau nom. L’intention est de favoriser la prise en charge des patients et de favoriser le dépistage de cette maladie. En effet, les personnes infectées ou susceptibles de l’être éprouveraient une honte à se faire dépister. Cette maladie virale doit son nom à sa découverte, en 1958, chez des macaques dans un laboratoire danois.          Ces débats révèlent, une fois de plus, les rapports problématiques que les sociétés occidentales entretiennent avec le terme « singe ». En effet, les cultures monothéistes ont construit l’identité de l’humain en opposition à l’animal. Parmi les animaux, les singes ont une place singulière : de tout temps, les humains ont perçu leur grande similitude avec eux et, pour cela, les singes ont suscité fascination et répulsion.                           Lire aussi :  « Variole du singe » : il est urgent de changer le nom du virus et de la maladie                 En Occident, le singe est si problématique que nous avons du mal à le voir pour lui-même. Dans notre culture, il est l’animal des extrêmes. Il peut être humanisé à outrance, par exemple dans les « singeries », ces tableaux représentant des singes ayant une apparence, des postures, des comportements et des vêtements humains, dans des scènes comiques de la France du XVIIIe siècle, mais aussi les peintures de Gabriel von Max, La Planète des singes, de Pierre Boulle [1963], et ses adaptations cinématographiques. Ou alors le singe est bestialisé à outrance, comme on peut le voir dans les sculptures d’Emmanuel Frémiet [1824-1910] ou avec le personnage de King Kong.          Pas de jugement de valeur          Dans d’autres cultures, le singe n’est pas spécialement dévalorisé. Il est, par exemple, symbole du souhait de réussite sociale chez les Chinois, il chasse les mauvais esprits, et, ne l’oublions pas, il est l’un des animaux de l’astrologie chinoise. En Afrique, les singes sont admirés pour leur force physique, leur intelligence et leur agilité. Selon les cultures et les espèces de singes, leur viande peut être consommée pour tenter d’acquérir ces capacités, ou alors ils peuvent être protégés, car considérés comme proches des humains. Ainsi, les chimpanzés et les bonobos sont, pour certains Congolais et Ougandais, issus d’un humain qui, ayant fauté, serait parti se cacher en forêt pour échapper à une punition.               Que dit la science au sujet de la place du singe ? Pour les systématiciens, les professionnels de la classification biologique, « singe » se rapporte à la catégorie des simiiformes. Parmi les presque 500 espèces de primates, ce sont ceux qui présentent des deux os dentaires fusionnés entre eux, ainsi que les deux os frontaux entre eux. Les singes présentent, en outre, une fermeture postérieure de l’orbite par une paroi osseuse, ainsi que toute une série de signatures génétiques communes. En somme, à part les lémuriens et les tarsiers, qui n’ont pas ces caractères, les singes sont des primates.        Il vous reste 54.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/29/du-point-de-vue-scientifique-il-n-est-nul-besoin-de-rebaptiser-le-virus-de-la-variole-du-singe_6139334_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Du point de vue scientifique, il n\u2019est nul besoin de rebaptiser le virus de la variole du singe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-29T05:55:08+02:00","datePublished":"2022-08-29T05:55:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Variole du singe"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe","Plan\u00e8te","Condition animale","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Des appels sont lanc\u00e9s pour que le nom de cette maladie, jug\u00e9 stigmatisant, soit chang\u00e9. Mais, expliquent la primatologue Sabrina Krief et le zoologiste Guillaume Lecointre dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, mieux vaudrait cesser de d\u00e9valoriser ces primates et admettre leur proximit\u00e9 avec l\u2019\u00eatre humain.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Lecointre","description":"Zoologiste"}
,{"@type":"Person","name":"Sabrina Krief","description":"Primatologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/367/0/4500/2250/1342/671/60/0/5936c68_5996927-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-18">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ LR, LFI et le RN ont déjà annoncé qu’ils boycotteraient cette instance qui rassemble les « forces politiques, économiques, sociales, associatives » ainsi que des citoyens tirés au sort, sur certaines réformes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                         Politique              Le Conseil national de la refondation, instance voulue par Emmanuel Macron, se fera sans Gérard Larcher, qui refuse d’y participer      LR, LFI et le RN ont déjà annoncé qu’ils boycotteraient cette instance qui rassemble les « forces politiques, économiques, sociales, associatives » ainsi que des citoyens tirés au sort, sur certaines réformes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h49, mis à jour à 17h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président du groupe LR, Bruno Retailleau, à gauche, discute avec le président du Senat, Gerard Larcher, à droite, le 1er août 2022, lors de la discussion, au Sénat, du projet de loi de finances rectificative pour 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Il a été annoncé, n’a pas encore été lancé, mais est déjà boudé. Dans un entretien à plusieurs quotidiens régionaux, diffusé le 3 juin au soir, le président de la République avait annoncé vouloir réunir après les législatives un « conseil national de la refondation » (CNR) avec les « forces politiques, économiques, sociales, associatives ». L’instance censée réunir élus, acteurs de terrain, société civile doit être inaugurée le 8 septembre, avait annoncé Emmanuel Macron après la cérémonie du 78e anniversaire de la libération de Bormes-les-Mimosas, le 19 août.            Mais après la décision du parti Les Républicains (LR), du Rassemblement national (RN) et de La France insoumise (LFI) de boycotter l’instance, Gérard Larcher, président du Sénat et troisième personnage de l’Etat, selon le protocole de la Ve République, a écrit au président de la République pour lui dire que lui non plus ne participerait pas au CNR, a-t-on appris, lundi 29 août, de source proche du président LR du Sénat, confirmant des informations du Figaro.                 « Je pense que cette instance ne peut parvenir à une rénovation de la démocratie à laquelle vous aspirez », affirme M. Larcher dans cette lettre au chef de l’Etat dont des extraits sont publiés par Le Figaro. Pour le président du Sénat « les mécanismes de démocratie participative peuvent contribuer à éclairer la représentation nationale, mais ils ne peuvent en aucun cas s’y substituer ». « Vouloir réunir dans une même instance des parlementaires, seuls constitutionnellement habilités à voter la loi et contrôler l’exécutif, et des représentants de la société civile (…) ne peut aboutir qu’à une confusion des rôles », ajoute-t-il.            Et « le risque de confusion que le Conseil national de la refondation recèle et les incertitudes qui demeurent sur son rôle véritable » sont perçus « comme une forme de contournement du Parlement, c’est-à-dire de la représentation nationale », ajoute-t-il.            Vague de refus            Le porte-parole du gouvernement Olivier Véran avait expliqué, en juillet, que ce CNR visait à « partager les diagnostics à l’échelle de la Nation sur des grands enjeux », notamment la santé, l’éducation, la perte d’autonomie, et qu’il associerait « les responsables des partis politiques, les responsables des groupes parlementaires, des représentants d’associations d’élus des territoires, des représentants des corps intermédiaires, les syndicats en partenariat avec le Conseil économique, social et environnemental ».                Le 26 août, La France insoumise a annoncé qu’elle ne participerait pas. En juillet, Bruno Retailleau, le patron des sénateurs Les Républicains, et Olivier Marleix, le président des députés LR, ont décliné l’invitation. Avant eux, en juin, à Agde, Marine Le Pen avait déjà annoncé qu’elle n’entendait pas y participer, refus confirmé, à la fin de juillet, par Laure Lavalette, porte-parole du Rassemblement national.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron annonce vouloir réunir un « Conseil national de la refondation » après les législatives                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/29/conseil-national-de-la-refondation-gerard-larcher-le-president-du-senat-refuse-d-y-participer_6139395_823448.html"},"headline":"Le Conseil national de la refondation, instance voulue par Emmanuel Macron, se fera sans G\u00e9rard Larcher, qui refuse d\u2019y participer","dateCreated":"2022-08-29T13:49:30+02:00","datePublished":"2022-08-29T13:49:30+02:00","dateModified":"2022-08-29T17:05:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"LR, LFI et le RN ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils boycotteraient cette instance qui rassemble les \u00ab\u00a0forces politiques, \u00e9conomiques, sociales, associatives\u00a0\u00bb ainsi que des citoyens tir\u00e9s au sort, sur certaines r\u00e9formes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/63b2e2f_1659593631738-jmug220801027.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  
