<FILE-date="2022/08/29/19">

<article-nb="2022/08/29/19-1">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-1"> ¤ A contre-courant du reste des programmes du télescope James-Webb, qui étudient les objets très lointains ou les exoplanètes, une collaboration internationale dirigée par un Français s’apprête à recevoir les premières observations de la nébuleuse d’Orion.
<filname="PROF-env_sciences-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Astronomie             Télescope James-Webb : la nébuleuse d’Orion dans le viseur      A contre-courant du reste des programmes du télescope James-Webb, qui étudient les objets très lointains ou les exoplanètes, une collaboration internationale dirigée par un Français s’apprête à recevoir les premières observations de la nébuleuse d’Orion.          Par David Larousserie         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le 10 septembre débutera pour le télescope spatial James-Webb le dernier de ses treize programmes « précoces », qui comprendra en tout environ cinq cents heures d’observations immédiatement mises à disposition de la communauté. Pour le programme ERS 1288, la fin d’une attente de plusieurs mois. « Ça met un peu la pression, car n’importe qui pourra faire des analyses en même temps que nous sur les données reçues. Mais nous sommes prêts et confiants dans le fait qu’on ne sera pas pris de vitesse par des équipes concurrentes », rassure Olivier Berné, chercheur CNRS à l’Institut de recherche en astrophysique et planétologie à Toulouse, responsable de ce programme prioritaire, le seul dirigé par un Français.                         La grande nébuleuse d’Orion, également connue sous le nom de M42.  NASA               Il faut dire que, depuis six ans, la collaboration des 17 pays et plus de 100 personnes qu’il dirige avec Emilie Habart (Paris-Saclay) et Els Peeters (University of Western Ontario au Canada) se prépare. En 2016, une première réunion internationale a lieu pour fédérer les spécialistes des nébuleuses, ces nuages de gaz et de poussières au sein desquels les étoiles naissent, meurent, donnent naissance à de nouvelles étoiles, puis à des planètes… « On était des outsiders par rapport à beaucoup d’autres projets, car le télescope a d’abord comme objectifs les objets très lointains et les exoplanètes. Or nous visions des objets proches, si brillants que certains pensaient que ça pourrait saturer les capteurs des instruments », décrit Olivier Berné, qui songe à cette mission depuis la fin de sa thèse, en 2008. Après des mois de travail, en 2017, la candidature est envoyée parmi cent autres. Et, à l’automne, la réponse est positive : ils sont dans les treize lauréats, aux côtés des exoplanètes, des galaxies lointaines, du ciel profond…               A ce moment, ils n’ont pas encore sélectionné leur cible. Ils songent d’abord à la nébuleuse de la Carène, dont les images seront parmi les premières à être révélées par le télescope. « Elle était trop loin pour nos objectifs scientifiques, explique Olivier Berné. En voyant la qualité de ses images aujourd’hui, ça nous rassure sur le fait que nous verrons des choses encore jamais observées. » Avec Hubble, des points lumineux restaient invisibles, masqués par la poussière. Les yeux infrarouges de James-Webb perceront, eux, ce voile.          Liens entre rayonnement d’une étoile et matière          La cible choisie sera finalement la nébuleuse d’Orion, à environ 1 350 années-lumière de la Terre avec, en son sein, quatre jeunes étoiles. « Bien sûr, un des objectifs de la mission est d’étudier l’environnement jeune d’une étoile analogue à celui qui existait au début du Système solaire, précise l’astronome. Mais nous voulons aussi apporter de précieuses informations sur l’interaction entre le rayonnement d’une étoile et la matière alentour, dans de nombreuses situations. Avec des températures allant de 10 °C au-dessus du zéro absolu à 10 000 °C, Orion est en fait un véritable laboratoire d’étude de ces phénomènes. »        Il vous reste 33.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/29/telescope-james-webb-la-nebuleuse-d-orion-dans-le-viseur_6139424_1650684.html"},"headline":"T\u00e9lescope James-Webb\u00a0: la n\u00e9buleuse d\u2019Orion dans le viseur","dateCreated":"2022-08-29T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-29T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Astronomie","Sciences"],"description":"A contre-courant du reste des programmes du t\u00e9lescope James-Webb, qui \u00e9tudient les objets tr\u00e8s lointains ou les exoplan\u00e8tes, une collaboration internationale dirig\u00e9e par un Fran\u00e7ais s\u2019appr\u00eate \u00e0 recevoir les premi\u00e8res observations de la n\u00e9buleuse d\u2019Orion.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/125/0/900/450/1342/671/60/0/e358b5c_1661501954426-m42-vargas-900.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-2">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-2"> ¤ Chaque jour, le miroir de 6,5 mètres du télescope pointe vers des sources aussi variées que de très lointaines galaxies ou des étoiles, des supernovæ, des exoplanètes et des comètes et livre des données à des astronomes survoltés.
<filname="PROF-env_sciences-2"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           NASA/ESA/CSA/Judy Schmidt                        Sciences       Astronomie         Télescope James-Webb : son album de l’été   Par David Larousserie   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h47     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteChaque jour, le miroir de 6,5 mètres du télescope pointe vers des sources aussi variées que de très lointaines galaxies ou des étoiles, des supernovæ, des exoplanètes et des comètes et livre des données à des astronomes survoltés.                Les moissons du ciel continuent d’être abondantes pour le télescope spatial James-Webb (JWST). Fruit d’une collaboration entre les agences spatiales américaine, européenne et canadienne, le successeur du télescope Hubble est en orbite à 1,5 million de kilomètres de la Terre depuis fin janvier. Après le feu d’artifice des 11 et 12 juillet montrant ses premières images extraordinairement détaillées d’une nébuleuse (la Carène), de galaxies en collision (le Quintette de Stephan), d’une portion de ciel constellée de galaxies, d’une nébuleuse planétaire (dite de « l’anneau austral ») et d’un sondage de la composition atmosphérique d’une exoplanète, les récoltes estivales sont toutes aussi bonnes.          « C’est extraordinaire. Les performances prévues sont dépassées. La qualité des données est à la hauteur des promesses. On vit un rêve ! », s’enthousiasme Hervé Dole, professeur à l’Institut d’astrophysique spatiale, à l’université Paris-Saclay. « L’instrument est incroyable. Il peut imager aussi bien Jupiter que des galaxies lointaines dont la brillance est un à dix millions de fois plus faible », estime Olivier Berné, chercheur du CNRS à l’Institut de recherche en astrophysique et planétologie à Toulouse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Télescope James-Webb : la nébuleuse d’Orion dans le viseur                 Chaque jour, le miroir de 6,5 mètres du JWST pointe vers des sources aussi variées que de très lointaines galaxies ou des étoiles apparues dans le premier milliard d’années de l’Univers, des amas de galaxies plus proches, des supernovæ, des exoplanètes, des planètes de notre système solaire, des comètes ou des astéroïdes… « On s’est jeté sur ces données », clame Hervé Dole, qui a déjà soumis un article sur la présence hypothétique du plus lointain proto-amas de galaxies jamais repéré, 600 millions d’années après le Big Bang. Un proto-amas est un regroupement géographique de galaxies, ici moins d’une dizaine, qui deviendra un véritable amas des millions d’années plus tard, avec beaucoup de gaz chaud en son sein. « Jamais je n’avais rédigé un article en quinze jours. On s’est lancé dans le hall d’un hôtel avec un collègue en regardant l’image du ciel profond, quelques jours après sa diffusion le 11 juillet. On s’attendait à avoir les résultats rapidement, mais là c’est quasi immédiat ! », raconte l’astrophysicien.               Mais c’est un de ses collègues à l’ENS de Lyon, Johan Richard, avec d’autres chercheurs américains, anglais ou encore suisses, qui a dégainé le plus vite. Dès le 14 juillet, à 19 h 55, heure de Paris, soit moins de 3 jours après la révélation de la première image, il met un preprint en ligne sur le site spécialisé arXiv.org pour caractériser la galaxie qui déforme l’image du ciel et agit comme une loupe vis-à-vis de galaxies éloignées situées au-delà. « On a même commencé l’analyse à l’œil nu à partir de l’image fournie. Puis on a utilisé les données plus brutes », rappelle Johan Richard, qui a depuis cosigné trois autres preprints. Treize secondes plus tard, une autre équipe réplique, sur le même sujet…        Il vous reste 78.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/29/telescope-james-webb-son-album-de-l-ete_6139419_1650684.html"},"headline":"T\u00e9lescope James-Webb\u00a0: son album de l\u2019\u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-08-29T17:30:06+02:00","datePublished":"2022-08-29T17:30:06+02:00","dateModified":"2022-08-29T18:47:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Sciences","Astronomie"],"description":"Chaque jour, le miroir de 6,5 m\u00e8tres du t\u00e9lescope pointe vers des sources aussi vari\u00e9es que de tr\u00e8s lointaines galaxies ou des \u00e9toiles, des supernov\u00e6, des exoplan\u00e8tes et des com\u00e8tes et livre des donn\u00e9es \u00e0 des astronomes survolt\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/985/0/4685/2342/1342/671/60/0/236596f_1661516540430-chariot.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-3">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-3"> ¤ La NASA a préféré repousser le lancement, prévu lundi, après une des problèmes sur l’un des moteurs. Les prochaines dates de décollage possibles sont les 2 et 5 septembre.
<filname="PROF-env_sciences-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Espace             Artemis-1 : le décollage vers la Lune de la mégafusée annulé à cause d’un problème technique      La NASA a préféré repousser le lancement, prévu lundi, après une des problèmes sur l’un des moteurs. Les prochaines dates de décollage possibles sont les 2 et 5 septembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h22, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le décollage d’Artemis-1, la nouvelle fusée de la NASA pour la Lune, la plus puissante du monde, a été annulé, lundi 29 août, en raison d’un problème technique. C’est une déception pour l’agence spatiale américaine, qui devra désormais viser les prochaines dates de repli.            Cinquante ans après le dernier vol d’Apollo, la mission Artemis-1 doit marquer le début du programme américain de retour sur la Lune, qui doit permettre à l’humanité d’atteindre ensuite la planète Mars.                             Lire aussi :  Artemis-1 : revivez le lancement retardé de la mégafusée vers la Lune                   Les prochaines dates de décollage possibles sont les 2 et 5 septembre. Mais le problème devra d’abord être examiné en détail par les équipes de la NASA avant de déterminer une nouvelle date.                 Le lancement était initialement prévu à 8 h 33 (14 h 33, heure de Paris) depuis l’aire de lancement 39B du centre spatial Kennedy, en Floride. Mais alors que le jour se levait peu à peu sur la fusée orange et blanche SLS, haute de 98 mètres, le décollage était devenu de plus en plus improbable.            Les réservoirs de la mégafusée ont bien été remplis de plus de trois millions de litres d’hydrogène et d’oxygène liquides ultrafroids. Mais le remplissage avait commencé avec environ une heure de retard à cause d’un risque de foudre trop élevé au milieu de la nuit. Puis une fuite a entraîné une pause lors du remplissage de l’étage principal avec l’hydrogène, avant qu’une solution ne soit trouvée et que le flux reprenne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Artemis-1 : les Etats-Unis de nouveau à la conquête de la Lune                   Vers 7 heures du matin heure locale, un nouveau problème, décisif, est apparu : l’un des quatre moteurs RS-25, sous l’étage principal de la fusée, n’arrivait pas à atteindre la température souhaitée, condition nécessaire pour pouvoir l’allumer. Le compte à rebours a alors été stoppé, et après plus d’une heure et demie d’attente et de tentatives de régler le problème, la directrice de lancement à la NASA, Charlie Blackwell-Thompson, a pris la décision d’annuler.                                                « Rêves et espoirs »            Des milliers de personnes avaient fait le déplacement pour assister au spectacle, dont la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris. La mission a pour but de propulser la capsule Orion sans équipage jusqu’en orbite autour de la Lune, pour vérifier que le véhicule est sûr pour de futurs astronautes, dont la première femme et la première personne de couleur qui marcheront sur la surface lunaire. « Cette mission emporte les rêves et les espoirs de beaucoup de gens », a déclaré, ce week-end, le patron de la NASA, Bill Nelson, avant d’ajouter : « Nous sommes dorénavant la génération Artemis. »                             Lire aussi :  Exploration de la Lune : la France rejoint le programme de la NASA                   L’objectif principal d’Artemis-1 est de tester le bouclier thermique de la capsule, qui reviendra dans l’atmosphère terrestre à près de 40 000 km/h et avec une température à moitié aussi élevée que la surface du Soleil. Au lieu d’astronautes, des mannequins seront à bord, équipés de capteurs enregistrant vibrations et taux de radiation. Des microsatellites seront également déployés pour aller étudier la Lune, ou encore un astéroïde. La capsule s’aventurera jusqu’à 64 000 kilomètres derrière la Lune, soit plus loin que tout autre vaisseau habitable jusqu’ici.                Un échec complet de la mission serait dévastateur pour une fusée au budget faramineux (4,1 milliards par lancement, selon un audit public) et en retard de plusieurs années (commandée en 2010 par le Congrès américain pour une date initiale de décollage en 2017).            Viser (de nouveau) la Lune            Après cette première mission, Artemis-2 emportera, en 2024, des astronautes jusqu’à la Lune, sans y atterrir. C’est un honneur qui sera réservé à l’équipage d’Artemis-3, en 2025 au plus tôt. La NASA souhaite ensuite lancer environ une mission par an.            Le but est d’établir une présence humaine durable sur la Lune, avec la construction d’une station spatiale en orbite autour d’elle (Gateway) et d’une base à la surface. Sur cette station, l’humanité doit apprendre à vivre dans l’espace lointain et développer toutes les technologies nécessaires à un aller-retour vers Mars.                Un voyage de plusieurs années qui pourrait avoir lieu « à la fin de la décennie 2030 », selon Bill Nelson. Mais avant cela, se rendre sur la Lune est aussi stratégique, face aux ambitions de nations concurrentes, notamment la Chine.                                          Écouter aussi    Objectif Lune : la nouvelle conquête spatiale                    « Nous voulons aller sur le pôle Sud [de la Lune], là où sont les ressources », notamment de l’eau sous forme de glace, a détaillé M. Nelson sur NBC dimanche. « Nous ne voulons pas que la Chine y aille et dise “c’est notre territoire”. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/29/artemis-1-le-decollage-vers-la-lune-de-la-megafusee-annule-a-cause-d-un-probleme-technique_6139411_1650684.html"},"headline":"Artemis-1\u00a0: le d\u00e9collage vers la Lune de la m\u00e9gafus\u00e9e annul\u00e9 \u00e0 cause d\u2019un probl\u00e8me technique","dateCreated":"2022-08-29T16:22:14+02:00","datePublished":"2022-08-29T16:22:14+02:00","dateModified":"2022-08-29T18:07:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Sciences","Espace"],"description":"La NASA a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 repousser le lancement, pr\u00e9vu lundi, apr\u00e8s une des probl\u00e8mes sur l\u2019un des moteurs. Les prochaines dates de d\u00e9collage possibles sont les 2 et 5 septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/206/0/3485/1742/1342/671/60/0/94f9a3c_5039662-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-4">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-4"> ¤ La NASA a préféré repousser le lancement, prévu lundi, après une série de problèmes techniques, notamment sur l’un des moteurs. Les prochaines dates de décollage possibles sont les 2 et 5 septembre.
<filname="PROF-env_sciences-4"> ¤ Par avance merci.    De la terre à la Lune ....J.V.         L’orbite choisie autour de la Lune est nettement plus allongée que pour les missions Apollo. Lors d’Artemis-2, qui devrait emporter un équipage (mais qui ne se posera pas), les passagers deviendront donc les humains à s’éloigner le plus de la Terre.        Pierre Barthélémy            14:43   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Au niveau de la symbolique du nom de la fusée, pourquoi associer le dernier cri de la science au polythéisme grec ?    Disrupt          C’est surtout dû, me semble-t-il, au fait qu’à l’origine, dans la mythologie grecque, Apollon et sa sœur Artémis étaient associés à la Lune. Plus tard, on a fait dévier Apollon vers le Soleil…        Pierre Barthélémy            14:40   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A-t'on des nouvelles du premier décollage d'Ariane 6 ? c'est pour quand ?     jackx         Oui, puisqu’on parle fusées, le premier vol d’Ariane-6 n’est pas prévu avant l’année prochaine… Les reports succèdent aux reports.        Pierre Barthélémy            14:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le problème principal vient apparemment d’un des moteurs. Si jamais le problème n’est pas trop grave, la prochaine fenêtre est vendredi 2 septembre.          Les ingénieurs vont continuer à rassembler des données pour comprendre d’où vient le problème et le régler.        Pierre Barthélémy            14:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le décollage de la fusée d’Artemis-1 est annulé à cause d’un problème technique, annonce la NASA        Le décollage de la nouvelle mégafusée de la NASA vers la Lune a été annulé, lundi, à cause d’un problème technique sur l’un des moteurs principaux de l’engin, a fait savoir la NASA dans son direct vidéo, reportant de facto à quelques jours au minimum ce lancement, qui doit marquer le début du grand programme spatial américain de retour sur la Lune, Artemis.          La prochaine date de lancement possible est vendredi 2 septembre, puis le lundi 5 septembre. Mais le problème devra d’abord être examiné par les équipes de la NASA avant de déterminer une nouvelle date.                    14:34   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quel est la duree du trajet terre lune, et comment la fusée reviens de son voyage ? le carburant n est il pas utilisé en totalité lors de son aller ?     Rastapopoulpos         Bonjour Rastapopoulos (Hergé quand tu nous tiens !),La fusée ne va pas jusqu’à la Lune, seule la capsule Orion le fait. Elle reste en orbite autour de la Lune, à une vitesse très élevée. Il suffit d’une petite poussée des moteurs, faite au bon moment, pour renvoyer la capsule dans la direction de la Terre. Le retour est beaucoup plus économique que l’aller !        Pierre Barthélémy            14:32   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, si le vol d'aujourd'hui est annulé, combien de temps avant un nouvel essai ?    Solo        Si ajournement d’une décollage, vous ajournez le live ou on papote un plus longtemps ?    Le lundi au Live         A priori, il y a une autre fenêtre de tir vendredi. Et on peut continuer à discuter un peu. De toute manière la fenêtre de tir, qui est sur le point de s’ouvrir, dure deux heures… Il y a de quoi faire !        Pierre Barthélémy                             Le décollage de la fusée d’Artemis-1 est annulé à cause d’un problème technique, annonce la NASA                    Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Pierre Barthélémy      Image de couverture :  La NASA a préféré repousser le lancement, prévu lundi, après une série de problèmes techniques, notamment sur l’un des moteurs.  Les prochaines dates de décollage possibles sont les 2 et 5 septembre.   CHANDAN KHANNA / AFP          A cause d’un problème technique sur l’un des moteurs principaux de l’appareil, le décollage de la nouvelle mégafusée américaine a été annulé lundi, a fait savoir la NASA dans son direct vidéo, reportant de facto d’au minimum quelques jours ce lancement. La nouvelle fusée de la NASA, la plus puissante du monde, devait décoller pour la première fois lundi à 14 h 33 (heure de Paris) de Floride, pour une mission test de six semaines en direction de la Lune, cinquante ans après le dernier vol d’Apollo.La mission Artémis-1 doit marquer le lancement du programme américain de retour sur la Lune, qui devra ensuite permettre à des humains d’atteindre Mars, à bord du même vaisseau. Entre cent mille et deux cent mille personnes étaient attendues pour assister au spectacle, dont la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris.Du haut de ses 98 mètres, la fusée orange et blanche Space Launch System (SLS) ne peut pas décoller en cas de pluie ou d’orages. Deux minutes après le décollage, les propulseurs d’appoint retomberont dans l’Atlantique. Après huit minutes et trente secondes, l’étage principal se détachera à son tour. Puis, au bout d’une heure et trente-huit minutes de vol, une dernière poussée de l’étage supérieur placera la capsule sur le chemin de la Lune, qu’elle mettra une dizaine de jours à atteindre.Cette mission, qui s’effectuera sans équipage, ne se posera pas sur la Lune. Seul passager humanoïde, un mannequin doté de capteurs qui mesureront si l’accélération au décollage et la violente décélération lors de la rentrée dans l’atmosphère, après un voyage de six semaines, se situent bien dans la fourchette du supportable pour des organismes humains. Artemis-1 a pour objectif principal de tester tous les systèmes nécessaires à un aller-retour Terre-Lune.Des caméras embarquées permettront de suivre ce voyage de quarante-deux jours au total. La capsule s’aventurera jusqu’à 64 000 kilomètres derrière la Lune, soit plus loin que tout autre vaisseau habitable jusqu’ici.         Nos articles pour approfondir            Artemis-1 : les Etats-Unis de nouveau à la conquête de la Lune         2022, un nouveau départ pour la conquête de la Lune         « C’est un petit pas pour un homme…  » Il y a cinquante ans, Neil Amstrong marchait sur la Lune         On va remarcher sur la Lune                          Le décollage de la fusée d’Artemis-1 est annulé à cause d’un problème technique, annonce la NASA                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","coverageStartTime":"2022-08-29T14:31:10+00:00","coverageEndTime":"2022-08-29T14:31:10+00:00","headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","description":"La NASA a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 repousser le lancement, pr\u00e9vu lundi, apr\u00e8s une s\u00e9rie de probl\u00e8mes techniques, notamment sur l\u2019un des moteurs. Les prochaines dates de d\u00e9collage possibles sont les 2 et 5\u00a0septembre.","articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["Espace","Sciences"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Pierre Barthélémy"},"about":{"@type":"Event","name":"Artemis-1 : revivez le lancement retardé de la mégafusée vers la Lune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La NASA a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 repousser le lancement, pr\u00e9vu lundi, apr\u00e8s une s\u00e9rie de probl\u00e8mes techniques, notamment sur l\u2019un des moteurs. Les prochaines dates de d\u00e9collage possibles sont les 2 et 5\u00a0septembre.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/3900/2600/1342/894/3/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Pierre Barthélémy"
,"startDate":"2022-08-29T14:31:10+00:00"
,"endDate":"2022-08-29T14:31:10+00:00"
  Merci \u00e0 vous de nous avoir suivis et pour vos nombreuses questions\u00a0! Ce direct consacr\u00e9 au lancement (finalement annul\u00e9) de la mission Artemis-1 se termine ainsi, mais nous suivrons les prochaines tentatives de d\u00e9collage vers la Lune, \u00e0 tr\u00e8s vite\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat et ce direct consacr\u00e9s au lancement (finalement annul\u00e9) de la mission Artemis-1 se termine d\u00e9s...","dateModified":"2022-08-29T14:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T14:11:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La s\u00e9curit\u00e9 passe toujours en premier\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine NASA. \u00ab\u00a0A la suite de la tentative de lancement Artemis-I d\u2019aujourd\u2019hui, les \u00e9quipes travaillent sur un probl\u00e8me avec le moteur num\u00e9ro\u00a03 et pr\u00e9voient de donner un point-presse plus tard dans la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, peut-on encore lire dans ce tweet de la NASA post\u00e9 \u00e0 16\u00a0h\u00a005.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019annulation du d\u00e9collage de la mission Artemis-1 lundi, la NASA tiendra une conf\u00e9rence de pres...","dateModified":"2022-08-29T14:14:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T13:58:21+00:00","articleBody":"     Pourquoi plusieurs pays relancent-ils la course \u00e0 la Lune, plus de cinquante ans apr\u00e8s le premier pas historique de Neil Armstrong\u00a0? Pourquoi la conqu\u00eate lunaire a-t-elle \u00e9t\u00e9 si longtemps abandonn\u00e9e\u00a0? En quoi le retour de l\u2019homme sur la Lune repr\u00e9sente-t-il un tel d\u00e9fi technique\u00a0?          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, Pierre Barth\u00e9l\u00e9my, journaliste au service Sciences du Monde, raconte cette nouvelle ambition spatiale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast | Objectif Lune\u00a0: la nouvelle conqu\u00eate spatiale","dateModified":"2022-08-29T14:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T13:35:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il semble qu\u2019une vanne de refroidissement soit coinc\u00e9e sur un moteur\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Twitter l\u2019astronaute fran\u00e7ais Thomas Pesquet. \u00ab\u00a0Pas grave, il vaut mieux \u00eatre s\u00fbr de son coup\u00a0\u00bb, essaie-t-il de relativiser par ailleurs.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019astronaute fran\u00e7ais Thomas Pesquet d\u00e9\u00e7u par le report du d\u00e9collage de la mission Artemis-1","dateModified":"2022-08-29T13:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T13:30:02+00:00","articleBody":"     Le 20 juillet 1969, le module de la mission Apollo-11 se pose apr\u00e8s un voyage de cent heures et de 380\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Moins de sept heures plus tard, Neil Armstrong effectue le premier pas devant des centaines de millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0C\u2019est un petit pas pour un homme\u2026\u00a0\u00bb Il y a 50 ans, Neil Amstrong marchait sur la Lune          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Archive | \u00ab\u00a0C\u2019est un petit pas pour un homme\u2026\u00a0\u00bb Il y a 50\u00a0ans, Neil Armstrong marchait sur la Lun...","dateModified":"2022-08-29T13:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T13:22:19+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9collage de la nouvelle fus\u00e9e de la NASA pour la Lune a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, lundi, en raison d\u2019un probl\u00e8me technique, une d\u00e9ception pour l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine qui devra d\u00e9sormais viser les prochaines dates de repli. Les prochaines dates de d\u00e9collage possibles sont les 2 et 5\u00a0septembre. Mais le probl\u00e8me devra d\u2019abord \u00eatre \u00e9valu\u00e9 en d\u00e9tail par les \u00e9quipes de la NASA avant de d\u00e9terminer une nouvelle date.          Le lancement \u00e9tait initialement pr\u00e9vu \u00e0 8\u00a0h\u00a033 (14\u00a0h\u00a033, heure de Paris) de l\u2019aire de lancement 39B du centre spatial Kennedy, en Floride. Mais alors que le jour se levait peu \u00e0 peu sur la fus\u00e9e orange et blanche SLS, haute de 98\u00a0m\u00e8tres, le d\u00e9collage \u00e9tait devenu de plus en plus improbable.          Les r\u00e9servoirs de la m\u00e9gafus\u00e9e ont bien \u00e9t\u00e9 remplis de plus de 3\u00a0millions de litres d\u2019hydrog\u00e8ne et d\u2019oxyg\u00e8ne liquides ultrafroids. Mais le remplissage avait commenc\u00e9 avec environ une heure de retard \u00e0 cause d\u2019un risque de foudre trop \u00e9lev\u00e9 au milieu de la nuit.          Puis une fuite a entra\u00een\u00e9 une pause lors du remplissage de l\u2019\u00e9tage principal avec l\u2019hydrog\u00e8ne, avant qu\u2019une solution ne soit trouv\u00e9e et que le flux reprenne. Vers 7\u00a0heures du matin (heure locale), un nouveau probl\u00e8me, d\u00e9cisif, est apparu\u00a0: l\u2019un des quatre moteurs RS-25, sous l\u2019\u00e9tage principal de la fus\u00e9e, n\u2019arrivait pas \u00e0 atteindre la temp\u00e9rature souhait\u00e9e \u2013\u00a0condition n\u00e9cessaire pour pouvoir l\u2019allumer.          Le compte \u00e0 rebours a alors \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9, et apr\u00e8s plus d\u2019une heure et demie d\u2019attente et de tentatives de r\u00e9gler le probl\u00e8me, la directrice de lancement \u00e0 la NASA, Charlie Blackwell-Thompson, a pris la d\u00e9cision d\u2019annuler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prochaines dates de d\u00e9collage possibles sont les 2 et 5\u00a0septembre","dateModified":"2022-08-29T13:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T13:14:57+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci pour vos questions, le tchat avec notre journaliste Pierre Barth\u00e9l\u00e9my est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-08-29T13:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T13:12:51+00:00","articleBody":"     M\u00eame si l\u2019\u00e9v\u00e9nement a un peu tourn\u00e9 court, merci pour toutes vos questions. Au revoir\u2026 et peut-\u00eatre \u00e0 vendredi\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:16:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T13:09:54+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nJe lis dans votre pr\u00e9sentation :\"un \u00e9chec d\u2019Artemis-1 plongerait la NASA et son programme lunaire dans une crise digne de celles qui ont suivi la destruction en vol des navettes Challenger, en 1986, et Columbia, en 2003.\"\r\nPouvez-vous pr\u00e9ciser s'il vous pla\u00eet ? Un \u00e9chec d'Art\u00e9mis 1 reporterait le programme \u00e0 quelles \u00e9ch\u00e9ances ?     Capsule         En cas d\u2019explosion du lanceur, il y aurait une commission d\u2019enqu\u00eate pendant plusieurs mois. Puis, une fois les probl\u00e8mes bien identifi\u00e9s, il faudrait y rem\u00e9dier. Ceci dit, la seconde mission Artemis n\u2019est pas pr\u00e9vue avant 2024, au mieux. Cela laisse de la marge.          La question principale, en cas d\u2019accident, consisterait \u00e0 savoir si on doit ou pas garder le SLS, qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, alors que SpaceX promet un Starship tr\u00e8s puissant et beaucoup plus \u00e9conomique\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:59:57+00:00","articleBody":"    Bonjour le d\u00e9collage de Artemis-1 est t\u2019il bien annul\u00e9 pour aujourd\u2019hui ? \r\nPourriez vous nous donnez plus d\u2019informations afin qu\u2019on puisse \u00e9viter de rater de d\u00e9collage qu\u2019on attend avec impatience.    Lviricel          Oui, pour aujourd\u2019hui, c\u2019est \u00ab\u00a0mort\u00a0\u00bb. Si les diff\u00e9rents probl\u00e8mes rencontr\u00e9s (remplissage, moteur pas \u00e0 la bonne temp\u00e9rature) ne sont pas graves, la prochaine possibilit\u00e9 de d\u00e9collage est vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:56:37+00:00","articleBody":"    A quoi correspond une fen\u00eatre de tir.    Franck Wolf         Normalement l\u2019ing\u00e9nieur Wolf devrait conna\u00eetre la r\u00e9ponse \u00e0 cette question\u00a0! C\u2019est la p\u00e9riode pendant laquelle la fus\u00e9e peut d\u00e9coller pour atteindre son objectif. Parfois, comme c\u2019\u00e9tait le cas aujourd\u2019hui, une fus\u00e9e dispose d\u2019un certain laps de temps pour d\u00e9coller, elle doit d\u00e9coller pile \u00e0 l\u2019heure. Cela d\u00e9pend des lois de la m\u00e9canique c\u00e9leste\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:53:04+00:00","articleBody":"    Est-ce que la Chine pr\u00e9voit aussi d'envoyer des hommes sur la Lune\u202f?\nSi oui, comment s'approprie-t-on les espaces sur la Lune?    casiopea         J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu \u00e0 la premi\u00e8re question\u00a0: oui, d\u2019ici \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie.La deuxi\u00e8me question est elle aussi tr\u00e8s int\u00e9ressante. En th\u00e9orie, on n\u2019a pas le droit de s\u2019approprier quoi que ce soit sur la Lune. Mais les Am\u00e9ricains ont commenc\u00e9 \u00e0 faire une entorse au trait\u00e9 de l\u2019espace avec ce qu\u2019ils appellent \u00ab\u00a0les accords Artemis\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voient l\u2019exploitation des ressources lunaires et aussi un premier pas vers la propri\u00e9t\u00e9 des terrains o\u00f9 ils s\u2019installeraient.             Lire aussi :     Les Etats-Unis posent leurs r\u00e8gles pour l\u2019exploitation de la Lune          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:46:55+00:00","articleBody":"              Pourquoi autant de pr\u00e9caution pour l'envoie d'un prototype sans \u00e9quipage quand Elon Musk passe son temps a faire exploser ses fusees mais avec une rapidit\u00e9 de mise au point sans commune mesure avec les autres \"entreprises\". \r\n\r\nMerci    xian         Le but du jeu est de qualifier la fus\u00e9e pour le vol habit\u00e9, donc de NE PAS la faire exploser et de prendre toutes les pr\u00e9cautions n\u00e9cessaires pour cela\u2026 C\u2019est une philosophie diff\u00e9rente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:46:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous n'avez pas compl\u00e8tement r\u00e9pondu \u00e0 la question de Rastapopoulpos, ni \u00e0 la mienne concernant la dur\u00e9e du voyage jusqu'\u00e0 la lune et le temps pr\u00e9vu pour cette mission compar\u00e9e aux missions Apollo.\r\nPar avance merci.    De la terre \u00e0 la Lune ....J.V.         L\u2019orbite choisie autour de la Lune est nettement plus allong\u00e9e que pour les missions Apollo. Lors d\u2019Artemis-2, qui devrait emporter un \u00e9quipage (mais qui ne se posera pas), les passagers deviendront donc les humains \u00e0 s\u2019\u00e9loigner le plus de la Terre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:43:13+00:00","articleBody":"              Au niveau de la symbolique du nom de la fus\u00e9e, pourquoi associer le dernier cri de la science au polyth\u00e9isme grec ?    Disrupt          C\u2019est surtout d\u00fb, me semble-t-il, au fait qu\u2019\u00e0 l\u2019origine, dans la mythologie grecque, Apollon et sa s\u0153ur Art\u00e9mis \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 la Lune. Plus tard, on a fait d\u00e9vier Apollon vers le Soleil\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:40:19+00:00","articleBody":"    A-t'on des nouvelles du premier d\u00e9collage d'Ariane 6 ? c'est pour quand ?     jackx         Oui, puisqu\u2019on parle fus\u00e9es, le premier vol d\u2019Ariane-6 n\u2019est pas pr\u00e9vu avant l\u2019ann\u00e9e prochaine\u2026 Les reports succ\u00e8dent aux reports.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:38:52+00:00","articleBody":"     Le probl\u00e8me principal vient apparemment d\u2019un des moteurs. Si jamais le probl\u00e8me n\u2019est pas trop grave, la prochaine fen\u00eatre est vendredi 2\u00a0septembre.          Les ing\u00e9nieurs vont continuer \u00e0 rassembler des donn\u00e9es pour comprendre d\u2019o\u00f9 vient le probl\u00e8me et le r\u00e9gler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:43:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:38:33+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9collage de la nouvelle m\u00e9gafus\u00e9e de la NASA vers la Lune a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, lundi, \u00e0 cause d\u2019un probl\u00e8me technique sur l\u2019un des moteurs principaux de l\u2019engin, a fait savoir la NASA dans son direct vid\u00e9o, reportant de facto \u00e0 quelques jours au minimum ce lancement, qui doit marquer le d\u00e9but du grand programme spatial am\u00e9ricain de retour sur la Lune, Artemis.          La prochaine date de lancement possible est vendredi 2\u00a0septembre, puis le lundi 5\u00a0septembre. Mais le probl\u00e8me devra d\u2019abord \u00eatre examin\u00e9 par les \u00e9quipes de la NASA avant de d\u00e9terminer une nouvelle date.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9collage de la fus\u00e9e d\u2019Artemis-1 est annul\u00e9 \u00e0 cause d\u2019un probl\u00e8me technique, annonce la NASA","dateModified":"2022-08-29T13:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:34:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, quel est la duree du trajet terre lune, et comment la fus\u00e9e reviens de son voyage ? le carburant n est il pas utilis\u00e9 en totalit\u00e9 lors de son aller ?     Rastapopoulpos         Bonjour Rastapopoulos (Herg\u00e9 quand tu nous tiens\u00a0!),La fus\u00e9e ne va pas jusqu\u2019\u00e0 la Lune, seule la capsule Orion le fait. Elle reste en orbite autour de la Lune, \u00e0 une vitesse tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e. Il suffit d\u2019une petite pouss\u00e9e des moteurs, faite au bon moment, pour renvoyer la capsule dans la direction de la Terre. Le retour est beaucoup plus \u00e9conomique que l\u2019aller\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:32:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, si le vol d'aujourd'hui est annul\u00e9, combien de temps avant un nouvel essai ?    Solo        Si ajournement d\u2019une d\u00e9collage, vous ajournez le live ou on papote un plus longtemps ?    Le lundi au Live         A priori, il y a une autre fen\u00eatre de tir vendredi. Et on peut continuer \u00e0 discuter un peu. De toute mani\u00e8re la fen\u00eatre de tir, qui est sur le point de s\u2019ouvrir, dure deux heures\u2026 Il y a de quoi faire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:11:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:30:32+00:00","articleBody":"    Pour faire suite \u00e0 Copernicienne et JB : \r\nEt une solution \u00e0 la mode Apollo n\u2019\u00e9tait pas envisageable ? Le m\u00eame lanceur envoie tout ?\r\nParce qu\u2019au final l\u00e0 on fait deux lancements l\u00e0 o\u00f9 avant il n\u2019y en avait qu\u2019un.\r\nJ\u2019ai lu par ailleurs qu\u2019il y avait le concept de station orbitale autour de la Lune etc\u2026 c\u2019est li\u00e9 ?    Aldrin          Oui, effectivement, c\u2019est un peu un tout. A terme, il y aura cette station, le Lunar Gateway, qui servira en quelque sorte de station-service ou de gare routi\u00e8re. On imagine extraire l\u2019eau lunaire, la dissocier en oxyg\u00e8ne et en hydrog\u00e8ne liquides qui serviraient de carburant\u2026 pour un \u00e9ventuel voyage vers Mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:25:07+00:00","articleBody":"     Pour donner des nouvelles du d\u00e9collage d\u2019aujourd\u2019hui, il y a eu plusieurs probl\u00e8mes techniques\u00a0: au remplissage et maintenant sur un des moteurs. Les ing\u00e9nieurs rassemblent le plus de donn\u00e9es possibles pour savoir quelle option choisir. Vont-ils prendre le risque de partir aujourd\u2019hui ou jouer la prudence\u00a0? Suspense\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T13:17:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:24:12+00:00","articleBody":"     La NASA fait savoir \u00e0 travers le r\u00e9seau social Twitter que \u00ab\u00a0le lancement est actuellement en attente impr\u00e9vue car l\u2019\u00e9quipe travaille sur un probl\u00e8me avec le moteur num\u00e9ro\u00a03\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le lancement est actuellement en attente car l\u2019\u00e9quipe travaille sur un probl\u00e8me avec le moteur num...","dateModified":"2022-08-29T12:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:22:01+00:00","articleBody":"              TCHAT - Bonjour Pierre Bartelemy, une fois les lancements test r\u00e9alis\u00e9s, combien d'alunissages sont-ils pr\u00e9vus dans les prochaines ann\u00e9es ? De m\u00eame, est-il pr\u00e9vu que des Fran\u00e7ais \/ Europ\u00e9ens fassent partie de ces futures missions Art\u00e9mis ? Merci beaucoup !    Vers l'infini...         Bonjour Buzz l\u2019\u00e9clair\u00a0! Le premier alunissage est pr\u00e9vu en 2025 m\u00eame s\u2019il est peu probable que le calendrier soit tenu. A partir de l\u00e0, plusieurs missions sont pr\u00e9vues \u00e0 intervalles r\u00e9guliers et oui, il y aura des Europ\u00e9ens parmi les passagers. Reste \u00e0 savoir qui sera le ou la premi\u00e8r(e) astronaute d\u2019Europe \u00e0 marcher sur la Lune. Certains parient sur Thomas Pesquet...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:19:38+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEst-ce que des \u00e9l\u00e9ments de la fus\u00e9e sont r\u00e9utilisables apr\u00e8s le lancement ?    Fab74         Ah non, c\u2019est une fus\u00e9e \u00e0 l\u2019ancienne, \u00e0 usage unique...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:19:10+00:00","articleBody":"              Bonjour, l\u2019\u00e9quipage est compos\u00e9 de qui durant ce d\u00e9collage ?    Atm        Y a t'il des astronautes dans la fus\u00e9e ?    Ph\u00f6enix         Bonjour. C\u2019est un vol de qualification de la fus\u00e9e, une sorte de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale si vous voulez. Comme la fus\u00e9e n\u2019a jamais vol\u00e9, on ne prend pas de risques et il n\u2019y a personne \u00e0 bord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:20:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:17:13+00:00","articleBody":"              Pour faire suite \u00e0 la question de Copernic. Pourquoi les astronautes ne partent pas directement \u00e0 bord du Starship ? Est-ce que l'\u00e9tape SLS est indispensable ?     JB         Pour l\u2019heure, seul le deuxi\u00e8me \u00e9tage du Starship a vol\u00e9 (et seulement \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres d\u2019altitude). La fus\u00e9e compl\u00e8te n\u2019a jamais vol\u00e9 et la capsule habitable n\u2019existe pas non plus. En th\u00e9orie, il serait possible de tout faire (un peu comme la fus\u00e9e de Tintin) avec le Starship mais, en pratique, on en est encore tr\u00e8s tr\u00e8s loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:15:05+00:00","articleBody":"    quel est le co\u00fbt d'un tel lancement pour la NASA?     msou         Il y a eu r\u00e9cemment un rapport de l\u2019inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de la NASA qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le co\u00fbt de chacune des premi\u00e8res missions du programme Artemis s\u2019\u00e9l\u00e9verait \u00e0 4,1 milliards de dollars... ce qui est beaucoup plus que les 500 millions de dollars annonc\u00e9s au d\u00e9part.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:13:40+00:00","articleBody":"              Bonjour Pierre. Ou en sont les Chinois? A quand un Chinois sur la lune?    Tintin         Bonjour Tintin (d\u00e9cid\u00e9ment, apr\u00e8s Kubrick et Copernic, tous ces pseudos sont tr\u00e8s sympas). Les Chinois continuent consciencieusement de d\u00e9velopper leur programme lunaire Chang\u2019e, qui, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, n\u2019a connu que des r\u00e9ussites et il faut le saluer. A priori, leur objectif est de marcher sur la Lune d\u2019ici \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie mais la marche est haute entre des missions robotis\u00e9es et des missions humaines...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:10:45+00:00","articleBody":"    Bonjour Pierre Bartelemy. Il me semble que pour les missions lunaires la NASA compte utiliser SLS mais \u00e9galement Falcon Heavy. Pourquoi deux lanceurs diff\u00e9rents ? Quelles sont les sp\u00e9cificit\u00e9s de chacun d'entre eux ?    Copernic         Bonjour Copernic. Le SLS est l\u00e0 pour lancer la capsule Orion, qui fera voyager les astronautes jusqu\u2019en orbite lunaire. L\u00e0, ils seront transf\u00e9r\u00e9s dans le HLS, qui est en r\u00e9alit\u00e9 le deuxi\u00e8me \u00e9tage de la fus\u00e9e Starship de SpaceX. C\u2019est avec cette fus\u00e9e qu\u2019ils se poseront sur la Lune et en repartiront. Il faut bien comprendre que ce n\u2019est pas comme Apollo o\u00f9 tout partait dans la m\u00eame fus\u00e9e, le module de commande, le module de service et le LEM (l\u2019atterrisseur).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:06:55+00:00","articleBody":"              Quand va-t-on de nouveau poser un pied sur la Lune ?    Pour d\u00e9buter         En th\u00e9orie, la NASA vise la date de 2025. Dans la pratique, cela semble de moins en moins probable car le vaisseau qui doit poser les astronautes sur la Lune, le Human Landing System command\u00e9 \u00e0 SpaceX, n\u2019existe pas ainsi que les combinaisons spatiales des futurs astronautes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:14:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:04:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, Je ne comprends pas que ce qui fut possible il y plus de cinquante ans, \u00e0 savoir, aller sur la lune, semble si difficile aujourd'hui ? \r\n    Kubrick         Bonjour Kubrick. C\u2019est effectivement une question qui m\u2019est souvent pos\u00e9e. Pour sch\u00e9matiser, il faut comprendre qu\u2019en arr\u00eatant la production de la Saturn-5 (la fus\u00e9e d\u2019Apollo) et en se r\u00e9orientant vers les navettes spatiales, la NASA a perdu tout un savoir-faire sur les lanceurs g\u00e9ants, qui n\u2019ont de toute fa\u00e7on pas de v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat tant qu\u2019on se concentre sur l\u2019orbite basse terrestre. De plus, il n\u2019\u00e9tait pas question de faire prendre aux futurs astronautes d\u2019Artemis les m\u00eames risques que ceux que prenaient les Armstrong, Aldrin et compagnie il y a un demi-si\u00e8cle. Entretemps, les Am\u00e9ricains ont perdu 14 astronautes (deux explosions de navettes) et cela les a vaccin\u00e9s contre la prise de risque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:03:24+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9collage de la nouvelle m\u00e9ga-fus\u00e9e de la NASA pour la Lune devrait \u00eatre retard\u00e9 lundi, apr\u00e8s une s\u00e9rie de probl\u00e8mes techniques et li\u00e9s \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, rencontr\u00e9s durant les pr\u00e9paratifs complexes de l\u2019engin pour le lancement de cette premi\u00e8re mission test.          Le d\u00e9collage d\u2019Art\u00e9mis\u20131 \u00e9tait initialement pr\u00e9vu \u00e0 8 h 33 (14  h 33, heure de Paris) depuis l\u2019aire de lancement 39B du centre spatial Kennedy, en Floride. Mais il \u00e9tait \u00ab\u00a0largement anticip\u00e9\u00a0\u00bb que cet horaire ne soit pas respect\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 le commentateur du direct vid\u00e9o de la NASA. La fen\u00eatre de tir s\u2019\u00e9tend sur deux heures et laisse donc une marge de manoeuvre. Un nouvel horaire n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9. En attendant, le jour se levait peu \u00e0 peu sur la fus\u00e9e orange et blanche SLS, haute de 98 m\u00e8tres.          Les r\u00e9servoirs de la fus\u00e9e - la plus puissante du monde - ont peu \u00e0 peu \u00e9t\u00e9 remplis de plus de trois millions de litres d\u2019hydrog\u00e8ne et d\u2019oxyg\u00e8ne liquides ultra-froids. Mais le remplissage a commenc\u00e9 avec environ une heure de retard \u00e0 cause d\u2019un risque de foudre trop \u00e9lev\u00e9 au milieu de la nuit. Puis une fuite a entra\u00een\u00e9 une pause lors du remplissage de l\u2019\u00e9tage principal avec l\u2019hydrog\u00e8ne, avant qu\u2019une solution ne soit trouv\u00e9e et que le flot reprenne.          Vers 7 heures du matin heure locale (13 heures, heure de Paris), un nouveau probl\u00e8me \u00e9tait examin\u00e9. Un des quatre moteurs RS-25, sous l\u2019\u00e9tage principal de la fus\u00e9e, n\u2019arrivait pas \u00e0 atteindre la temp\u00e9rature basse souhait\u00e9e - condition n\u00e9cessaire pour pouvoir l\u2019allumer. Le compte \u00e0 rebours a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 pendant que les \u00e9quipes travaillaient pour \u00e9tablir un plan d\u2019action. En cas d\u2019annulation lundi, la prochaine date de d\u00e9collage possible est vendredi 2 septembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9collage tr\u00e8s probablement retard\u00e9 pour la fus\u00e9e de la NASA vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T12:00:07+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous et bienvenue sur ce live. En attendant que la mission Artemis-1 d\u00e9colle (ou pas\u00a0!), je vais r\u00e9pondre \u00e0 vos questions concernant le programme lunaire des Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: revivez le lancement retard\u00e9 de la m\u00e9gafus\u00e9e vers la Lune","dateModified":"2022-08-29T12:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T11:35:41+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de la NASA si vous souhaitez suivre en direct et en images le lancement de la mission Artemis-1 ve...","dateModified":"2022-08-29T11:35:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T11:31:19+00:00","articleBody":"     La nouvelle fus\u00e9e de la NASA doit d\u00e9coller pour la premi\u00e8re fois lundi depuis la Floride vers la Lune, mais les op\u00e9rations de remplissage de la fus\u00e9e avec son carburant donnaient du fil \u00e0 retordre aux \u00e9quipes de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine, quelques heures avant le lancement.          Les r\u00e9servoirs ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre remplis avec un retard d\u2019environ une heure, \u00e0 cause d\u2019un risque de foudre trop \u00e9lev\u00e9 au milieu de la nuit. Les op\u00e9rations devaient se poursuivre durant plusieurs heures, jusqu\u2019\u00e0 avoir rempli la fus\u00e9e de plus de trois millions de litres d\u2019hydrog\u00e8ne et d\u2019oxyg\u00e8ne liquides ultra-froids.          Mais vers trois heures du matin heure locale (9 h, heure de Paris), une fuite potentielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e lors du remplissage de l\u2019\u00e9tage principal avec l\u2019hydrog\u00e8ne, entra\u00eenant une pause. Apr\u00e8s des tests, le flot a finalement repris, les \u00e9quipes sur place continuant \u00e0 suivre de pr\u00e8s la situation. La NASA esp\u00e9rait rattraper le retard accumul\u00e9. Le d\u00e9collage est toujours pr\u00e9vu pour 8 h 33 (14 h 33 heure de Paris) depuis l\u2019aire de lancement 39B du centre spatial Kennedy.          La fen\u00eatre de tir s\u2019\u00e9tend sur deux heures et laisse donc une marge de manoeuvre. Mais si la m\u00e9t\u00e9o est \u00e0 80 % favorable pour un lancement \u00e0 l\u2019heure, elle doit se d\u00e9grader peu \u00e0 peu au cours de la matin\u00e9e. Du haut de ses 98 m\u00e8tres, la fus\u00e9e orange et blanche Space Launch System [SLS] ne pourra pas d\u00e9coller en cas de pluie ou d\u2019orages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une fuite potentielle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e lors du remplissage de l\u2019\u00e9tage principal de la fus\u00e9e, entra\u00eena...","dateModified":"2022-08-29T11:32:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T11:15:00+00:00","articleBody":"     Pourquoi plusieurs pays relancent-ils la course \u00e0 la Lune, plus de cinquante ans apr\u00e8s le premier pas historique de Neil Armstrong\u00a0? Pourquoi la conqu\u00eate lunaire a-t-elle \u00e9t\u00e9 si longtemps abandonn\u00e9e\u00a0? En quoi le retour de l\u2019homme sur la Lune repr\u00e9sente-t-il un tel d\u00e9fi technique\u00a0?          Dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb, Pierre Barth\u00e9l\u00e9my, journaliste au service Sciences du Monde, raconte cette nouvelle ambition spatiale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Podcast | Objectif Lune\u00a0: la nouvelle conqu\u00eate spatiale","dateModified":"2022-08-29T11:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T11:00:02+00:00","articleBody":"     Qui dit premier vol (ou \u00ab\u00a0vol de qualification\u00a0\u00bb, dans le jargon spatial) dit aussi vol sans \u00e9quipage. L\u2019objectif de la mission Artemis\u20131 consiste \u00e0 tester mat\u00e9riels et syst\u00e8mes. Monstre de pr\u00e8s de 100 m\u00e8tres de haut flanqu\u00e9 de deux boosters \u00e0 poudre, le Space Launch System [SLS] s\u2019arrachera du sol \u00e0 Cap Canaveral, en Floride, et mettra Orion (dont une partie, le module de service, est fournie par l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne) en orbite autour de la Terre. Puis l\u2019\u00e9tage interm\u00e9diaire donnera \u00e0 la capsule la pouss\u00e9e suffisante pour se projeter vers la Lune. Orion s\u2019approchera \u00e0 100 kilom\u00e8tres de la surface de l\u2019astre et profitera de sa force de gravitation pour s\u2019ins\u00e9rer dans une orbite \u00e9loign\u00e9e (\u00e0 70 000 kilom\u00e8tres de distance de notre satellite).          La capsule devrait y passer six jours, pendant lesquels les contr\u00f4leurs au sol mesureront ses performances puis, en profitant d\u2019un nouveau coup de pouce gravitationnel de la Lune et d\u2019une pouss\u00e9e de ses moteurs, le module repartira vers la Terre. Un des d\u00e9fis de la mission est de r\u00e9ussir la rentr\u00e9e \u00e0 tr\u00e8s haute vitesse (quelque 40 000 kilom\u00e8tres \/ heure) dans l\u2019atmosph\u00e8re terrestre et l\u2019amerrissage dans le Pacifique.             Lire aussi :     2022, un nouveau d\u00e9part pour la conqu\u00eate de la Lune          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un aller-retour vers l\u2019orbite lunaire","dateModified":"2022-08-29T11:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T10:45:02+00:00","articleBody":"     Un demi-si\u00e8cle apr\u00e8s la fin du programme Apollo, en 1972, les Etats-Unis s\u2019appr\u00eatent \u00e0 repartir vers le satellite naturel de la Terre et Artemis-1 constitue la premi\u00e8re \u00e9tape de ce retour. Ce ne sera pas encore l\u2019heure du grand spectacle puisque cette mission, qui s\u2019envolera du pas de tir 39B du Centre spatial Kennedy (Floride), ne se posera pas sur la Lune et s\u2019effectuera sans \u00e9quipage.          Seul passager humano\u00efde, un mannequin dot\u00e9 de capteurs qui mesureront si l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration au d\u00e9collage et la violente d\u00e9c\u00e9l\u00e9ration lors de la rentr\u00e9e dans l\u2019atmosph\u00e8re, apr\u00e8s un voyage de six semaines, se situeront bien dans la fourchette du supportable pour des organismes humains. Se contentant de faire le tour de la Lune puis de revenir, Artemis-1 a pour objectif principal de tester tous les syst\u00e8mes n\u00e9cessaires \u00e0 un aller-retour Terre-Lune.          En cas de succ\u00e8s, l\u2019Agence spatiale am\u00e9ricaine embraiera sur la suite, \u00e0 savoir la pr\u00e9paration d\u2019Artemis-2 \u2013 premier vol habit\u00e9, sans atterrissage sur la Lune, pr\u00e9vu pour 2024 \u2013 et surtout d\u2019Artemis-3, mission programm\u00e9e en 2025, o\u00f9 deux astronautes, dont une femme, poseront le pied sur notre satellite. A l\u2019inverse, un \u00e9chec d\u2019Artemis-1 plongerait la NASA et son programme lunaire dans une crise digne de celles qui ont suivi la destruction en vol des navettes Challenger, en 1986, et Columbia, en 2003.             Lire aussi :     Artemis-1\u00a0: les Etats-Unis de nouveau \u00e0 la conqu\u00eate de la Lune          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Artemis-1\u00a0: les Etats-Unis de nouveau \u00e0 la conqu\u00eate de la Lune","dateModified":"2022-08-29T10:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html#631467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sciences/live/2022/08/29/artemis-1-suivez-en-direct-les-derniers-preparatifs-de-la-mission-avant-son-decollage-vers-la-lune-et-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6139388_1650684.html","datePublished":"2022-08-29T10:30:05+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans notre tchat consacr\u00e9 au d\u00e9collage de la mission Artemis\u20131 vers la Lune\u00a0! Notre journaliste Pierre Barth\u00e9l\u00e9my r\u00e9pondra \u00e0 vos interrogations sur le lancement de la mission am\u00e9ricaine \u00e0 partir de 13 h 45, posez-lui vos questions d\u00e8s maintenant en \u00e9crivant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message pour que celles-ci remontent facilement \u00e0 nos yeux.          Aussi, nous suivrons ensemble le d\u00e9collage de la fus\u00e9e programm\u00e9 \u00e0 14 h 33 (heure de Paris) depuis le centre spatial Kennedy, en Floride. Sans astronautes \u00e0 bord, elle a pour objectif principal de tester tous les syst\u00e8mes n\u00e9cessaires \u00e0 un aller-retour Terre-Lune, avant les vols habit\u00e9s pr\u00e9vus en 2024 et 2025.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 au suivi des derniers pr\u00e9paratifs de la mission Artemis-1 avant son d\u00e9co...","dateModified":"2022-08-29T10:30:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/0/0/3900/2600/1342/894/3/0/bfa1a29_5040270-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/29/19-5">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-5"> ¤ « La fabrique du savoir » (1/5). Les changements environnementaux et l’évolution des modes de vie peuvent avoir des conséquences sur la santé humaine. Découvrez comment, dans la saison 2 de ce podcast réalisé par « Le Monde », en partenariat avec l’Espace Mendès-France de Poitiers.
<filname="PROF-env_sciences-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       La fabrique du savoir             Pourquoi écologie et santé sont intimement liées     podcast    « La fabrique du savoir » (1/5). Les changements environnementaux et l’évolution des modes de vie peuvent avoir des conséquences sur la santé humaine. Découvrez comment, dans la saison 2 de ce podcast réalisé par « Le Monde », en partenariat avec l’Espace Mendès-France de Poitiers.          Par Joséfa Lopez et Caroline Andrieu         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          data-widget-apple="https://apple.co/3pef4ge" 


<article-nb="2022/08/29/19-6">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-6"> ¤ L’immunologiste Brigitte Autran, spécialiste du VIH, dirige le comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires, constitué en remplacement du conseil scientifique. Dans un entretien au « Monde », elle rappelle la nécessité de la vaccination pour faire face à la reprise épidémique attendue à l’automne.
<filname="PROF-env_sciences-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Coronavirus et pandémie de Covid-19        L’évolution de l’épidémie          Suivi de la vaccination                                                                                            Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Brigitte Autran, présidente du nouveau comité d’anticipation des risques sanitaires : « La vaccination reste un pilier de la lutte contre le Covid »      L’immunologiste Brigitte Autran, spécialiste du VIH, dirige le comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires, constitué en remplacement du conseil scientifique. Dans un entretien au « Monde », elle rappelle la nécessité de la vaccination pour faire face à la reprise épidémique attendue à l’automne.          Propos recueillis par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 06h40, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Brigitte Autran, chez elle, à Paris, le 26 août 2022.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »               Le 17 août, l’immunologiste Brigitte Autran, spécialiste du VIH, ancienne praticienne à l’hôpital de la Pitié-Salpêtrière et professeure émérite à Sorbonne-Université, a été nommée à la tête du nouveau comité de veille et d’anticipation des risques sanitaires, chargé de remplacer le conseil scientifique et le Conseil d’orientation de la stratégie vaccinale. Dans un entretien au « Monde », elle détaille ses missions et trace les perspectives des mois à venir.          En France, 50 personnes meurent encore chaque jour du Covid-19 à l’hôpital. L’épidémie s’est banalisée, alors qu’au niveau mondial, la barre du million de morts pour la seule année 2022 a été franchie la semaine du 22 août. Au total, la pandémie a tué près de 6,5 millions de personnes officiellement – sans doute trois fois plus. Comment voyez-vous la situation dans les prochaines semaines ?          Les experts sont tous persuadés qu’il y aura une reprise à l’automne, peut-être quand les températures chuteront. Pour le moment, comme dans la plupart des pays, nous sommes dans le creux de la vague. On a du mal à croire qu’une nouvelle vague va nous tomber dessus la semaine prochaine. Mais il faut rester très vigilant. Depuis quelques jours, la baisse de la circulation du virus s’est ralentie.          Face à cette recrudescence attendue, quelles sont vos priorités ?          La vaccination reste un pilier de la lutte contre cette pandémie. Le rappel [quatrième injection dans la plupart des cas] concerne aujourd’hui toutes les personnes de plus de 60 ans, les femmes enceintes, les moins de 60 ans à risque de formes graves [personnes immunodéprimées ou atteintes de comorbidités comme les cancers ou les maladies rénales chroniques] et l’entourage des personnes fragiles. J’insiste vraiment pour que cette quatrième injection se fasse au plus vite. Ce rappel est recommandé dès six mois après la dernière dose, ou dès trois mois pour les 80 ans et plus, les résidents en Ehpad et en unités de soins de longue durée ainsi que les personnes immunodéprimées. La répétition de la vaccination tous les trois à six mois n’a pas induit d’effet délétère. Par ailleurs, des traitements efficaces sont disponibles pour les personnes fragiles et doivent être utilisés.           « Les personnes à risque ne doivent pas attendre ! Tous les vaccins actuels continuent à protéger de façon très efficace contre les formes graves »          Qu’attendez-vous de l’arrivée prochaine des nouveaux vaccins « bivalents », qui ciblent à la fois la souche historique du virus (celle qui a sévi fin 2019 à Wuhan, en Chine) et le variant Omicron (dans sa première version, BA.1) ?        Il vous reste 69.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/29/l-idee-est-d-avoir-la-souplesse-et-l-agilite-necessaires-pour-tirer-la-sonnette-d-alarme-au-bon-moment_6139348_3244.html"},"headline":"Brigitte Autran, pr\u00e9sidente du nouveau comit\u00e9 d\u2019anticipation des risques sanitaires\u00a0: \u00ab\u00a0La vaccination reste un pilier de la lutte contre le Covid\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-29T06:40:09+02:00","datePublished":"2022-08-29T06:40:09+02:00","dateModified":"2022-08-29T09:52:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Sciences","Vaccins contre le Covid-19","M\u00e9decine","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"L\u2019immunologiste Brigitte Autran, sp\u00e9cialiste du VIH, dirige le comit\u00e9 de veille et d\u2019anticipation des risques sanitaires, constitu\u00e9 en remplacement du conseil scientifique. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, elle rappelle la n\u00e9cessit\u00e9 de la vaccination pour faire face \u00e0 la reprise \u00e9pid\u00e9mique attendue \u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/29/473/0/4370/2185/1342/671/60/0/37da83b_1661738900553-autran-brigitte-13a5431.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-7">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-7"> ¤ A la suite d’un bricolage dont elle a le secret, l’évolution a créé des molécules qui rendent visqueux les fluides qui tapissent certaines muqueuses des animaux.
<filname="PROF-env_sciences-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Biologie             Le mucus, fruit d’un étonnant recyclage évolutif      A la suite d’un bricolage dont elle a le secret, l’évolution a créé des molécules qui rendent visqueux les fluides qui tapissent certaines muqueuses des animaux.          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’évolution est économe. Faire du neuf avec du vieux, tel est son mantra. « L’évolution se comporte comme un bricoleur qui (…) modifierait lentement son travail, (…) coupant ici, allongeant là, saisissant chaque opportunité de s’adapter progressivement à son nouvel usage », racontait en 1977 le biologiste François Jacob, Prix Nobel de médecine, dans la revue Science. De ce bricolage aléatoire – il procède du pur hasard – sont nées de fabuleuses innovations tel l’œil, exemple bien connu.          Un nouvel exemple de ce jeu de construction moléculaire nous est conté dans la revue Science Advances du 26 août. Cette fois, il est décrit à l’œuvre dans la salive et les mucus qui tapissent la surface de nos organes ! Ces fluides visqueux lubrifient les aliments, protègent les muqueuses des agressions mécaniques, chimiques ou microbiennes, mais permettent aussi aux limaces de glisser sur le sol…          Voilà plus de trente ans qu’une équipe de l’université de Buffalo (Etats-Unis) s’intéresse aux molécules de la salive appelées mucines, qui préservent les dents des caries. Dans ces nouveaux travaux, elle a comparé les génomes de 49 espèces de mammifères, en ciblant les mucines, qui confèrent aux mucus leur viscosité et leur élasticité.          Proche des larmes          Les chercheurs ont d’abord remarqué qu’une petite mucine présente dans la salive de souris, MUC10, n’est pas apparentée à une mucine de taille semblable, MUC7, trouvée dans la salive humaine. En revanche, cette mucine de souris partage une partie de sa structure avec une protéine des larmes humaines, PROL1, laquelle n’est pas une mucine.               Mais il y avait une différence de taille. Cette protéine des larmes humaines est dépourvue d’une région-clé qu’ont en commun – avec des variantes – toutes les mucines. Il s’agit d’une région formée de la répétition (plus de 10 à 100 fois) d’une séquence qui peut compter jusqu’à 169 acides aminés, les briques élémentaires des protéines. Fait crucial, elle est riche en trois acides aminés (la proline, la thréonine et la sérine, d’où son nom de « domaine PTS ») où s’accrochent, tels les poils d’un goupillon, des milliers de chaînes de sucres. C’est parce qu’elles sont hérissées de sucres que les mucines rendent les mucus visqueux.          « Les mucines sont composées à 80 % de sucres et à 20 % d’acides aminés, explique Isabelle Van Seuningen, directrice de recherche au CNRS, spécialiste de ces molécules à l’université de Lille. Dans notre espèce, cette famille comporte une vingtaine de molécules différentes, chacune ayant des territoires privilégiés. » Les mucus qui recouvrent les cavités de notre bouche, de notre nez, de nos poumons ou de nos intestins, par exemple, ont ainsi des compositions différentes.        Il vous reste 36.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/29/le-mucus-fruit-d-un-etonnant-recyclage-evolutif_6139336_1650684.html"},"headline":"Le mucus, fruit d\u2019un \u00e9tonnant recyclage \u00e9volutif","dateCreated":"2022-08-29T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-29T06:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-29T18:44:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Biologie"],"keywords":["Biologie","Sciences"],"description":"A la suite d\u2019un bricolage dont elle a le secret, l\u2019\u00e9volution a cr\u00e9\u00e9 des mol\u00e9cules qui rendent visqueux les fluides qui tapissent certaines muqueuses des animaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/829/0/7360/3680/1342/671/60/0/a1a4bcc_1661515407651-bios-2423441.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-8">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-8"> ¤ Le lancement de la mission américaine est programmé pour lundi. Sans astronautes à bord, elle a pour objectif principal de tester tous les systèmes nécessaires à un aller-retour Terre-Lune, avant les vols habités prévus en 2024 et 2025.
<filname="PROF-env_sciences-8"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           NASA / JOEL KOWSKY                         Sciences       Espace         Artemis-1 : les Etats-Unis de nouveau à la conquête de la Lune   Par Pierre Barthélémy   Publié aujourd’hui à 05h06, mis à jour à 15h47     Temps de Lecture 2 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitLe lancement de la mission américaine est programmé pour lundi. Sans astronautes à bord, elle a pour objectif principal de tester tous les systèmes nécessaires à un aller-retour Terre-Lune, avant les vols habités prévus en 2024 et 2025.                                        






















































La fusée Artemis







Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipisicing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam, quis nostrud exercitation ullamco laboris nisi ut aliquip ex ea commodo
                        consequat. Duis aute irure dolor in reprehenderit in voluptate velit esse cillum dolore eu fugiat nulla pariatur. Excepteur sint occaecat cupidatat non proident, sunt in culpa qui officia deserunt mollit anim id est




 -->






          On a marché sur la Lune, s’intitulait – avec quinze ans d’avance sur l’historique mission Apollo-11 – l’album des aventures de Tintin paru en 1954. Avec le décollage d’Artemis-1 programmé lundi 29 août, la NASA peut paraphraser Hergé et claironner « On va remarcher sur la Lune ».                           Lire aussi :  Exploration de la Lune : la France rejoint le programme de la NASA                 Un demi-siècle après la fin du programme Apollo, en 1972, les Etats-Unis s’apprêtent à repartir vers le satellite naturel de la Terre et Artemis-1 constitue la première étape de ce retour.               Ce ne sera pas encore l’heure du grand spectacle puisque cette mission, qui s’envolera du pas de tir 39B du Centre spatial Kennedy (Floride), ne se posera pas sur la Lune et s’effectuera sans équipage. Seul passager humanoïde, un mannequin doté de capteurs qui mesureront si l’accélération au décollage et la violente décélération lors de la rentrée dans l’atmosphère, après un voyage de six semaines, se situeront bien dans la fourchette du supportable pour des organismes humains.          Se contentant de faire le tour de la Lune puis de revenir, Artemis-1 a pour objectif principal de tester tous les systèmes nécessaires à un aller-retour Terre-Lune.                         







          A commencer par la fusée, un lanceur lourd connu sous le nom de Space Launch System (SLS), lointain successeur de la Saturn-5 du programme Apollo. Ayant connu de multiples retards, le SLS n’a jamais volé et, si tout fonctionne bien, ce premier décollage permettra de le certifier pour le transport d’un équipage.                        
                         








<article-nb="2022/08/29/19-9">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-9"> ¤ Des fluides comprenant des objets élémentaires capables de produire des mouvements spontanément coordonnés intriguent les chercheurs.
<filname="PROF-env_sciences-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Physique             La matière active chamboule la physique      Des fluides comprenant des objets élémentaires capables de produire des mouvements spontanément coordonnés intriguent les chercheurs.          Par Pierre Lalanne         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Avez-vous déjà vu une mayonnaise se monter toute seule, des vagues apparaître sur une mer sans vent ou encore de la peinture s’étaler d’elle-même sur un mur ? Normalement non car ces différents fluides sont inertes et ont besoin d’une force externe pour entrer en mouvement. Le physicien Zvonimir Dogic et ses collaborateurs (université de Santa Barbara, Californie) ont réalisé ces prouesses en ajoutant à un fluide inerte un liquide « actif » capable de produire par lui-même la force nécessaire à son écoulement. Leurs travaux ont été publiés, jeudi 11 août, dans la revue américaine Science.          La physique de la matière active est un domaine de recherche émergent, apparu, en 1995, à la suite d’un article du Hongrois Tamas Vicsek, rappelle le physicien Olivier Dauchot, de l’Ecole supérieure de physique et de chimie industrielles de la ville de Paris (ESPCI). « Il s’intéressait aux mouvements collectifs d’oiseaux [comme les nuées d’étourneaux] et se demandait comment un mouvement coordonné pouvait émerger dans ces communautés où l’on sait qu’il n’y a pas de coordination entre les individus. » Ces comportements ont de plus été observés chez d’autres espèces, dans les bancs de poissons ou les troupeaux de bisons, et à d’autres échelles, par exemple à l’intérieur de nos cellules.          Ces systèmes naturels ont inspiré les scientifiques pour concevoir de nouveaux matériaux « actifs ». Ce sont en fait des systèmes hors équilibres, constitués d’objets élémentaires qui puisent de l’énergie autour d’eux, la dépensent et produisent un mouvement. Ces objets exercent alors une force sur leur environnement et organisent leurs mouvements indépendants en un mouvement collectif.          Un courant non électrique          Depuis plusieurs années, l’équipe de Zvonimir Dogic a développé un matériau dont l’activité émerge du travail de moteurs moléculaires : des protéines qui se déplacent en consommant de l’énergie à l’échelle moléculaire. Ces nanomoteurs mettent en action des microtubules, qui sont de longs filaments présents dans nos cellules, et créent ainsi un courant – non électrique – au sein du fluide où ils se trouvent.               Dans ce liquide actif, l’équipe américaine a récemment dispersé un fluide « inerte », connu pour ne pas se mélanger avec le premier (tout comme on disperse des gouttes d’huile dans de l’eau pour faire une mayonnaise). L’écoulement produit par une quantité modique de moteurs pousse les gouttes de liquide passif à fusionner : la « mayonnaise » retombe plus vite. Mais avec une grande quantité de moteurs, les turbulences générées permettent de maintenir à une taille constante les gouttes du liquide passif. Ces gouttes se rejoignent et se divisent en continu, et la mayonnaise s’émulsionne de l’intérieur.        Il vous reste 47.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/28/la-matiere-active-chamboule-la-physique_6139303_1650684.html"},"headline":"La mati\u00e8re active chamboule la physique","dateCreated":"2022-08-28T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-28T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Physique"],"keywords":["Physique","Sciences"],"description":"Des fluides comprenant des objets \u00e9l\u00e9mentaires capables de produire des mouvements spontan\u00e9ment coordonn\u00e9s intriguent les chercheurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lalanne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/23/0/1402/701/1342/671/60/0/3370a3c_1661413294971-purpletint.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Physique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/physique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-10">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-10"> ¤ « Des champions au microscope » (7/7). A 38 ans, le demi-centre du PSG, quadruple champion du monde, domine sa discipline. Et compte le prouver une fois encore, aux JO de Paris, en 2024. Septième et dernier portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science.
<filname="PROF-env_sciences-10"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté, j’écris ton nom      Le roman noir de la coke                                                        Séries d'été       Des champions au microscope         Nikola Karabatic, le tout-puissant du handball   Par Nathaniel Herzberg et Sandrine Cabut   Publié le 27 août 2022 à 18h30     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Portrait« Des champions au microscope » (7/7). A 38 ans, le demi-centre du PSG, quadruple champion du monde, domine sa discipline. Et compte le prouver une fois encore, aux JO de Paris, en 2024. Septième et dernier portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science.                                    Nikola Karabatic, à Paris, le 7 juin.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Petit, il a tout mis en œuvre pour atteindre son objectif : devenir le meilleur handballeur du monde, le plus vite possible. Quelques décennies plus tard, son rêve de gosse largement exaucé, Nikola Karabatic s’est fixé un nouveau défi : rester au sommet le plus longtemps possible. A 38 ans, vingt de plus que lors de sa première sélection en équipe de France, celui qui est unanimement considéré comme l’un des plus grands joueurs de hand de tous les temps ne cesse d’étonner par ses capacités physiques et mentales, et sa longévité. Par ses facultés hors norme de cicatrisation et de réathlétisation après blessure, aussi.          En mai 2021, « Niko » a repris la compétition avec son club, le Paris Saint-Germain Handball, sept mois seulement après une rupture du ligament croisé antérieur du genou droit. Un délai court pour une telle lésion dans un sport aussi exigeant physiquement que le handball. Trois mois plus tard, il occupait la ligne arrière de l’équipe de France pour les JO de Tokyo, et accrochait à son cou une médaille d’or olympique. Une de plus.               Né à Nis (ex-Yougoslavie, aujourd’hui en Serbie), d’une mère serbe et d’un père croate, Karabatic avait déjà remporté trois médailles olympiques, dont deux en or, vingt championnats de France, d’Allemagne et d’Espagne (en 21 saisons professionnelles), été couronné quatre fois champion du monde et auréolé à trois reprises du titre de « meilleur handballeur de l’année » (2007, 2014 et 2016).          Héritage familial          Mais que dit la science du phénomène Karabatic ? Officiellement, pas grand-chose. « La première fois que j’ai rencontré un médecin spécialisé dans le sport, c’était vers 14-15 ans, raconte le joueur, interrogé par Le Monde, juste avant sa pause estivale, au stade Pierre-de-Coubertin (Paris 16e). Comme notre sport s’est professionnalisé assez tard, le vrai suivi médical et scientifique s’est aussi fait très tard, le peu de moyens qu’il y avait n’était pas investi là. »          Même lui, star des stars de ce sport désormais dans la lumière, reste peu sollicité par les chercheurs. « Je le ferais avec grand plaisir, si on m’expliquait l’objectif et l’utilité », précise le champion. Pourtant, les questions ne manquent pas. A commencer par l’influence de la génétique familiale. Son père, Branko (qui fut son premier entraîneur et mentor), a joué dans l’équipe nationale de hand de Yougoslavie, comme gardien de but. Son frère cadet et coéquipier au PSG, Luka, 34 ans, partage avec son aîné un certain nombre de titres et de médailles. Si aucune recherche de gènes de prédisposition n’a été effectuée, aux dires du joueur, il ne manque jamais de souligner le poids de l’héritage familial dans sa réussite.        Il vous reste 78.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/27/nikola-karabatic-le-tout-puissant-du-handball_6139228_3451060.html"},"headline":"Nikola Karabatic, le tout-puissant du handball","dateCreated":"2022-08-27T18:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-27T18:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope"],"keywords":["Des champions au microscope","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sport","Sciences"],"description":"\u00ab\u00a0Des champions au microscope\u00a0\u00bb (7\/7). A 38\u00a0ans, le demi-centre du PSG, quadruple champion du monde, domine sa discipline. Et compte le prouver une fois encore, aux JO de Paris, en\u00a02024. Septi\u00e8me et dernier portrait de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux sportifs dot\u00e9s de capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/32/0/6720/3360/1342/671/60/0/c00ab7b_1660832875046-choix-t6a3801-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des champions au microscope","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-champions-au-microscope/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-11">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-11"> ¤ « Sur les champs de bataille » (6/6). A peine évoquée dans les manuels scolaires français, l’offensive pour désenclaver la ville artésienne en avril 1917 marque un moment fondamental pour les troupes du Commonwealth, lors de la Grande Guerre. Un vaste réseau souterrain conçu pour l’attaque gît encore sous les pavés du Nord.
<filname="PROF-env_sciences-11"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté, j’écris ton nom      Le roman noir de la coke                                           BAPTISTE DEYRAIL                        Séries d'été       Sur les champs de bataille         Première guerre mondiale : dans les entrailles de la bataille d’Arras   Par Marie-Béatrice Baudet (Arras [Pas-de-Calais], envoyée spéciale)   Publié le 27 août 2022 à 15h00, mis à jour hier à 02h26     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Sur les champs de bataille » (6/6). A peine évoquée dans les manuels scolaires français, l’offensive pour désenclaver la ville artésienne en avril 1917 marque un moment fondamental pour les troupes du Commonwealth, lors de la Grande Guerre. Un vaste réseau souterrain conçu pour l’attaque gît encore sous les pavés du Nord.                Les bougies ont brûlé trop longtemps et ont laissé de vilaines traînées de suie sur le pilier blanc. La grotte souterraine est froide et humide, de l’eau suinte du plafond. Dans ce lieu de mémoire, personne n’a osé effacer ces empreintes noires devenues, au fil du temps, d’insolites traces de la Grande Guerre. C’est ici, dans une carrière de craie située sous la ville d’Arras, que l’aumônier G. C. Danvers célébra, le dimanche 8 avril 1917, la messe de Pâques pour les soldats britanniques du 2e régiment du Suffolk. La ligne de front est alors proche. Sur la petite table en bois installée au pied du pilier numéroté « 5.E », l’ecclésiastique a placé un crucifix, un missel et deux cierges dont la fumée souille les pierres voisines. Les jeunes recrues implorent Dieu de les protéger de la mitraille et de veiller sur leurs familles restées au pays. Le lendemain, à 5 h 30 du matin, aux coups de sifflet de leurs officiers, les 1 500 hommes du 2e Suffolk jailliront des entrailles de la terre arrageoise, comme des milliers d’autres compatriotes engagés dans les combats, et participeront à la plus grande attaque surprise de 14-18 : la bataille d’Arras. Beaucoup n’en reviendront pas.          « Grâce aux récits de plusieurs anciens tommies [les soldats de l’armée britannique], nous avons pu déterminer l’endroit exact où le révérend Danvers avait improvisé ce service religieux et la manière dont l’office s’était tenu », raconte le directeur du patrimoine et de l’archéologie à la mairie d’Arras, Laurent Wiart, qui, en ce matin d’été, nous guide dans la carrière Wellington. Ce dédale de galeries souterraines situé à 20 mètres de profondeur, au sud du centre-ville, a été ouvert au public en mars 2008. Les visiteurs coiffés d’un solide casque de protection y pénètrent après avoir emprunté un ascenseur grillagé plutôt rustique. On se sent, un instant, gueule noire. « Vous n’êtes pas claustrophobe ? », avait demandé Laurent Wiart avant la descente.                           Lire aussi notre archive (2008) :  Arras crée le tourisme de mémoire sous terre                 Magnifiquement préservé et documenté, cet ancien lieu de vie militaire est un témoin vivace de la bataille d’Arras. Avec 4 000 Britanniques tués par jour au cours des six semaines de combat, le conflit fut plus meurtrier, du côté des Alliés, que Verdun ou la bataille de la Somme. Pourtant, dans les livres d’histoire des écoliers français, seules quelques lignes lui sont consacrées. Est-ce parce qu’aucun de nos soldats y prit part ? « The battle of Arras » est, en revanche, à jamais gravée dans la mémoire des nations du Commonwealth.          Un fabuleux cheval de Troie        Il vous reste 77.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/27/premiere-guerre-mondiale-dans-les-entrailles-de-la-bataille-d-arras_6139213_3451060.html"},"headline":"Premi\u00e8re guerre mondiale\u00a0: dans les entrailles de la bataille d\u2019Arras","dateCreated":"2022-08-27T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-27T15:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-28T02:26:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille"],"keywords":["Sciences","Arch\u00e9ologie","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Sur les champs de bataille","Histoire"],"description":"\u00ab\u00a0Sur les champs de bataille\u00a0\u00bb (6\/6). A peine \u00e9voqu\u00e9e dans les manuels scolaires fran\u00e7ais, l\u2019offensive pour d\u00e9senclaver la ville art\u00e9sienne en avril\u00a01917 marque un moment fondamental pour les troupes du Commonwealth, lors de la Grande Guerre. Un vaste r\u00e9seau souterrain con\u00e7u pour l\u2019attaque g\u00eet encore sous les pav\u00e9s du Nord.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie-B\u00e9atrice Baudet","description":"Arras [Pas-de-Calais], envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/440/110/2710/1355/1342/671/60/0/2d5a1e1_1661158673400-arras-final.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sur les champs de bataille","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sur-les-champs-de-bataille/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-12">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-12"> ¤ Dans un premier temps, ce service créé en partenariat avec T-Mobile permettra seulement d’envoyer des messages.
<filname="PROF-env_sciences-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie        Pixels              Elon Musk veut connecter les smartphones ordinaires à l’Internet satellitaire de Starlink      Dans un premier temps, ce service créé en partenariat avec T-Mobile permettra seulement d’envoyer des messages.          Par Nicolas Six         Publié le 26 août 2022 à 15h48 - Mis à jour le 26 août 2022 à 16h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le nouveau service de communication satellitaire a été annoncé sur la base de lancement de SpaceX, devant les prototypes du Starship. Cette fusée dotée d’une très grande capacité d’emport doit, selon Elon Musk, servir à mettre en orbite les nouveaux satellites nécessaires à la tenue du service.  T-MOBILE                 Permettre de passer des appels ou d’envoyer des SMS en haute montagne, en mer et de toutes les autres zones du globe où il n’y a pas de réseau téléphonique, en donnant la possibilité aux téléphones ordinaires de communiquer directement avec des satellites. Telle est la nouvelle marotte d’Elon Musk, le patron de Starlink (et de Tesla), qui a annoncé, jeudi 25 août, l’ouverture d’un service de communication satellitaire destiné aux smartphones à l’horizon 2024 aux Etats-Unis, en partenariat avec T-Mobile, un des plus gros opérateurs téléphoniques mondiaux.            Pour y parvenir, des satellites d’un genre nouveau seront ajoutés à la constellation Starlink, fournisseur d’accès à Internet qui en comporte déjà plusieurs milliers. Ceux-ci se comporteront comme des « tours de communication cellulaire dans le ciel », capables de dialoguer avec la plupart des smartphones 5G actuels, aux environs de la bande radio des 2,5 kilohertz (kHz).                 Le défi n’est pas mince, car, contrairement aux tours téléphoniques, les satellites de Starlink gravitent à la vitesse de 27 000 kilomètres à l’heure, à une distance de 550 kilomètres de la Terre. Sur Terre, les tours téléphoniques ne portent qu’à une dizaine de kilomètres. Pour réussir à se connecter à l’Internet via la constellation Starlink actuelle, il faut s’équiper d’une antenne parabolique.            Antenne géante            Pour connecter des smartphones tout à fait ordinaires à ses nouveaux satellites, Sarlink travaille à modifier leur antenne spatiale, « plus grande et extrêmement sophistiquée », a déclaré sur scène M. Musk. Si cette antenne n’est encore qu’un prototype de laboratoire, le patron de Starlink est « convaincu qu’elle fonctionnera » une fois dans l’espace. Selon lui, la connexion s’établira même quand le smartphone sera en poche. Plus prudent, le président-directeur général de T-Mobile prévoit que le service fonctionnera lorsqu’on aura « une vue claire du ciel ».            Dans un premier temps, le service sera limité à l’envoi et la réception de messages SMS et MMS. Ultérieurement, il sera capable de véhiculer des conversations téléphoniques et des données – à vitesse lente, puisque les utilisateurs connectés à un satellite se partageront une bande passante espérée de 2 à 4 mégaoctets par seconde. De quoi véhiculer, selon M. Musk, mille à deux mille appels simultanés, ou plusieurs centaines de milliers de messages texte.                Cette offre concurrencera les services de messagerie, de téléphonie, ou d’alerte satellitaire déjà existants, tels Cospas-Sarsat, Spot, Inreach, Iridium, etc. Des services qui ont une faiblesse : ils nécessitent tous l’achat d’un appareil de communication spécifique coûtant entre 300 et 1 000 euros.            Tarifs moins élevés            Le nouveau service de Starlink sera intégré gratuitement aux forfaits haut de gamme de T-Mobile, mais payant pour les forfaits économiques. Selon le PDG de T-Mobile, les tarifs des messages seront nettement inférieurs à ceux des offres satellitaires existantes – dont les tarifs varient fortement, mais coûtent environ 50 euros par mois pour les services de messagerie de Spot et Inreach.                             Lire aussi :  Randonnée : les accessoires et applications indispensables pour les excursions loin de tout                   Sur scène, le PDG de T-Mobile a appelé les plus gros opérateurs mondiaux à le contacter afin de généraliser l’offre de connexion satellitaire à tous les continents, dans le cadre de ses partenariats d’itinérance.                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/26/elon-musk-veut-connecter-les-smartphones-ordinaires-a-l-internet-satellitaire-de-starlink_6139115_3234.html"},"headline":"Elon Musk veut connecter les smartphones ordinaires \u00e0 l\u2019Internet satellitaire de Starlink","dateCreated":"2022-08-26T15:48:35+02:00","datePublished":"2022-08-26T15:48:35+02:00","dateModified":"2022-08-26T16:45:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pixels"],"keywords":["Sciences","Espace","\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Pixels","Vie en ligne"],"description":"Dans un premier temps, ce service cr\u00e9\u00e9 en partenariat avec T-Mobile permettra seulement d\u2019envoyer des messages.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/74/0/1115/557/1342/671/60/0/7c762c7_1661514557135-stalink.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-13">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-13"> ¤ « Le Monde », en partenariat avec l’Espace Mendès France de Poitiers, propose la saison 2 du podcast « La fabrique du savoir ». Un podcast cette fois-ci ancré sur le continent africain.
<filname="PROF-env_sciences-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Podcasts       La fabrique du savoir             « La fabrique du savoir » s’ancre sur le continent africain pour sa saison 2     podcast    « Le Monde », en partenariat avec l’Espace Mendès France de Poitiers, propose la saison 2 du podcast « La fabrique du savoir ». Un podcast cette fois-ci ancré sur le continent africain.          Par Joséfa Lopez         Publié le 26 août 2022 à 10h06, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          data-widget-apple="https://apple.co/3pef4ge" 


            Après une saison 1 consacrée à la place des sciences dans la société, découvrez la saison 2 de « La fabrique du savoir ». Toujours en partenariat avec l’Espace Mendès France de Poitiers (EMF), le podcast du Monde s’intéresse cette fois-ci aux problématiques auxquelles le continent africain est confronté. Préservation de la biodiversité, gestion de l’eau, maintien de la sécurité alimentaire, maîtrise de l’hygiène et lien entre environnement et santé… découvrez cinq nouveaux épisodes, enregistrés à l’occasion de l’université d’été de la Grande muraille verte organisée par l’EMF à Poitiers, diffusés du 29 août au 2 septembre sur Lemonde.fr et les plates-formes de podcast. Au micro de la journaliste Joséfa Lopez, spécialistes et acteurs de terrain de France et d’Afrique échangent pour comprendre le monde d’aujourd’hui et construire celui de demain.            Lundi 29 août : Pourquoi écologie et santé sont intimement liées             data-widget-apple="https://apple.co/3pef4ge" 


<article-nb="2022/08/29/19-14">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-14"> ¤ La planète WASP-39b, située à sept cents années-lumière, est une géante gazeuse et chaude, impropre à la vie, mais parfaite pour la détection de dioxyde de carbone dans l’atmosphère, ouvrant de nouvelles perspectives pour la science des exoplanètes.
<filname="PROF-env_sciences-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Astronomie             Le télescope James-Webb détecte pour la première fois du CO₂ dans l’atmosphère d’une exoplanète      La planète WASP-39b, située à sept cents années-lumière, est une géante gazeuse et chaude, impropre à la vie, mais parfaite pour la détection de dioxyde de carbone dans l’atmosphère, ouvrant de nouvelles perspectives pour la science des exoplanètes.       Le Monde avec AFP     Publié le 26 août 2022 à 00h09 - Mis à jour le 26 août 2022 à 17h12    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Illustration d’artiste de l’exoplanète Wasp-39b.  MARK GARLICK/SCIENCE PHOTO LIBRA / SCIENCE PHOTO LIBRARY VIA AFP                 Du CO2 a été décelé dans l’atmosphère d’une exoplanète par le télescope spatial James-Webb, une découverte qui démontre les immenses capacités de celui-ci et qui enthousiasme les scientifiques pour la suite de ses observations.            La planète en question est une géante gazeuse et chaude où la vie telle que nous la connaissons serait impossible, mais cette découverte conforte l’idée que de telles observations puissent également être réalisées sur des planètes rocheuses – avec pour objectif de déterminer si l’une d’elles abrite des conditions favorables à la vie.                 « Pour moi, c’est une porte qui s’ouvre pour des études futures de super-Terres, voire de Terres », a déclaré jeudi à l’Agence France-Presse (AFP) Pierre-Olivier Lagage, astrophysicien au Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies alternatives (CEA) et l’un des très nombreux coauteurs de ces travaux, à paraître dans la revue scientifique Nature. « Ma première réaction : waouh, nous avons vraiment une chance de détecter les atmosphères de planètes de la taille de la Terre », a commenté sur Twitter l’astrophysicienne Natalie Batalha, de l’université de Californie à Santa Cruz.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  WASP-76b, la planète où il pleut du fer                   « Un cap dans la science des exoplanètes »            La détection de dioxyde de carbone (CO2) va, par ailleurs, permettre d’en apprendre davantage sur la formation de cette planète, nommée WASP-39b, découverte en 2011, a précisé la NASA. Située à sept cents années-lumière, elle fait environ un quart de la masse de Jupiter, et elle est très proche de son soleil. Elle a été choisie parce que plusieurs critères rendent son observation plus facile, au moment où les scientifiques évaluent encore les capacités du télescope, qui a révélé ses premières images il y a moins de deux mois.            WASP-39b passe très régulièrement devant son soleil (elle en fait le tour en quatre jours), et son atmosphère est étendue. Or pour ses observations, James-Webb utilise la méthode des transits : lorsque la planète passe devant son étoile, il capte l’infime variation de luminosité qui en résulte. Il analyse ensuite la lumière « filtrée » à travers l’atmosphère de la planète. Les différentes molécules présentes dans l’atmosphère laissent des signatures spécifiques, qui permettent d’en déterminer la composition.                Les télescopes Hubble et Spitzer avaient déjà détecté de la vapeur d’eau, du sodium et du potassium dans l’atmosphère de cette planète, mais James-Webb a pu aller plus loin grâce à son extraordinaire sensibilité dans l’infrarouge. Dans le communiqué de la NASA, Zafar Rustamkulov, de l’université Johns-Hopkins, a raconté ce qu’il a ressenti à l’instant où la présence de CO2 est apparue clairement : « C’était un moment spécial, le franchissement d’un cap dans la science des exoplanètes. »                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/26/le-telescope-james-webb-detecte-pour-la-premiere-fois-du-co2-dans-l-atmosphere-d-une-exoplanete_6139047_1650684.html"},"headline":"Le t\u00e9lescope James-Webb d\u00e9tecte pour la premi\u00e8re fois du CO\u2082 dans l\u2019atmosph\u00e8re d\u2019une exoplan\u00e8te","dateCreated":"2022-08-26T00:09:30+02:00","datePublished":"2022-08-26T00:09:30+02:00","dateModified":"2022-08-26T17:12:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Astronomie"],"keywords":["Espace","Sciences","Astronomie"],"description":"La plan\u00e8te WASP-39b, situ\u00e9e \u00e0 sept cents ann\u00e9es-lumi\u00e8re, est une g\u00e9ante gazeuse et chaude, impropre \u00e0 la vie, mais parfaite pour la d\u00e9tection de dioxyde de carbone dans l\u2019atmosph\u00e8re, ouvrant de nouvelles perspectives pour la science des exoplan\u00e8tes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/1939/0/4242/2121/1342/671/60/0/1ede49e_1661469537166-049-f0224057.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Astronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cosmos/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-15">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-15"> ¤ La physionomie du crâne de Toumaï, découvert en 2001, classait celui-ci parmi les bipèdes, mais cette conclusion était discutée en raison de l’état incomplet du fossile. L’étude publiée mercredi apporte une contribution décisive à cette découverte.
<filname="PROF-env_sciences-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Paléontologie             Toumaï, le plus ancien représentant connu de l’humanité, marchait bien sur deux pieds il y a sept millions d’années      La physionomie du crâne de Toumaï, découvert en 2001, classait celui-ci parmi les bipèdes, mais cette conclusion était discutée en raison de l’état incomplet du fossile. L’étude publiée mercredi apporte une contribution décisive à cette découverte.       Le Monde avec AFP     Publié le 24 août 2022 à 20h05 - Mis à jour le 25 août 2022 à 09h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans son crâne, découvert en 2001, photographié ici le 11 novembre 2013, le trou où s’encastre la colonne vertébrale est situé plutôt vers le bas, comme chez les êtres humains, et non vers l’arrière, comme chez les grands singes quadrupèdes.  JACQUES DEMARTHON / AFP                 Toumaï était-il bipède ? La question plane depuis la découverte, en 2001, d’un crâne vieux de sept millions d’années dans le nord du Tchad. Pour l’équipe de la mission paléoanthropologique franco-tchadienne qui l’a mis au jour, Sahelanthropus tchadensis – plus connu sous le nom de Toumaï – évince alors Orrorin tugenensis, vieux de six millions d’années, découvert au Kenya, en tant que plus ancien représentant connu de l’humanité.            La position du trou occipital dans le crâne de Toumaï, qui suppose une colonne vertébrale située sous le crâne et non en arrière comme chez un quadrupède, le désigne en effet comme un primate bipède. De rares spécialistes ont cependant discuté cette conclusion, arguant l’état incomplet du fossile.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’histoire trouble du fémur de Toumaï                   Une étude, parue mercredi 24 août dans Nature, qui repose sur trois os appartenant à un individu de l’espèce à laquelle appartenait Toumaï, apporte une contribution décisive à cette découverte. Elle montre que ce dernier marchait bien sur ses deux pieds il y a déjà sept millions d’années.                 « Le crâne nous dit que Sahelanthropus fait partie de la lignée humaine », a expliqué mardi le paléoanthropologue Franck Guy, un des auteurs de l’étude menée par des chercheurs du Palevoprim – le laboratoire de l’évolution de l’université de Poitiers –, du CNRS, ainsi que des universitaires tchadiens. Cette étude démontre que « la bipédie était son mode de locomotion préféré, selon la situation », a-t-il ajouté lors d’une conférence de presse.            Bipède, mais pas seulement            Cette bipédie était « habituelle, mais pas seulement, avec aussi un petit peu d’arboricolisme », autrement dit la capacité à se déplacer dans les arbres. Un héritage de l’hypothétique ancêtre commun à la lignée humaine et à celle des chimpanzés.            L’équipe en apporte la démonstration avec l’étude détaillée d’un fémur et de deux os de l’avant-bras, des cubitus. Des restes dont on ne saura jamais s’ils étaient ceux de l’individu Toumaï, mais qui ont été trouvés sur le site où il a été découvert et appartiennent bien, à ceux d’un homininé, la lignée humaine.                L’individu dont les os ont été ainsi étudiés pesait entre 43 et 50 kilos. Le paysage désertique et nu accueillant aujourd’hui ses restes mêlait à son époque des forêts à des palmeraies et à de la savane humide. Un cadre favorisant aussi bien la marche qu’une quadrupédie « précautionneuse » dans les frondaisons.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yves Coppens : « Quand vous fouillez, le passé vous arrive en ligne directe, c’est inoubliable »                   Les scientifiques de la mission franco-tchadienne ont étudié ses os pendant plusieurs années. Ils ont identifié vingt-trois traits morphologiques et fonctionnels, qu’ils ont comparés avec ceux d’autres homininés et grands singes actuels et fossiles.            Leur conclusion est que « l’ensemble de ces traits de caractère est beaucoup plus proche de ce qu’on verrait chez un homininé que chez n’importe quel autre primate », a dit Guillaume Daver, paléoanthropologue de l’équipe Palevoprim et premier auteur de l’étude, lors de la conférence de presse. Par exemple, en utilisant la quadrupédie un gorille ou un chimpanzé, plus proche cousin de l’homme, avance en s’appuyant sur le dos des phalanges de la main, ce qui n’est pas observé chez Sahelanthropus.             

<article-nb="2022/08/29/19-16">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-16"> ¤ Ces empreintes profondes étaient naguère enfouies, remplies de sédiments et recouvertes par l’eau de la rivière Paluxy, ce qui a aidé à leur conservation.
<filname="PROF-env_sciences-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Sciences              La sécheresse qui sévit au Texas met au jour des traces de dinosaure dans un rivière      Ces empreintes profondes étaient naguère enfouies, remplies de sédiments et recouvertes par l’eau de la rivière Paluxy, ce qui a aidé à leur conservation.       Le Monde avec AFP     Publié le 24 août 2022 à 12h42 - Mis à jour le 24 août 2022 à 16h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Photo des empreintes laissées par un dinosaure dans la Dinosaur Valley State Park.  HANDOUT / AFP                 La sécheresse qui sévit aux Etats-Unis ne fait pas seulement ressurgir des restes humains, comme sur la rive asséchée du lac Mead, près de Las Vegas. Celle qui touche le Texas a fait apparaître les traces laissées, il y a quelque 113 millions d’années, par un acrocanthosaure (Acrocanthosaurus, littéralement « lézard à hautes épines »).            Les traces de pas de ce dinosaure prédateur bipède se sont révélées dans le lit d’une rivière asséchée, a annoncé Stephanie Salinas Garcia, du département chargé des parcs et de la faune du Texas.                 Ces empreintes profondes étaient naguère enfouies, remplies de sédiments et recouvertes par l’eau de la rivière Paluxy, ce qui a aidé à leur conservation. « A cause de conditions de sécheresse extrêmes de cet été, la rivière s’est complètement asséchée dans la plupart des endroits, ce qui a permis de révéler de nouvelles traces dans le [Dinosaur Valley State Park] », situé à 120 kilomètres de la ville de Dallas, a expliqué Stephanie Salinas Garcia.            Plus longues suites de traces de pas de dinosaures au monde            Il pourrait s’agir de l’une des plus longues suites d’empreintes de dinosaures au monde, selon les images diffusées par le parc sur les réseaux sociaux. On y voit des bénévoles aider à les nettoyer afin de mieux les distinguer. « La plupart des traces qui ont récemment été découvertes à différents endroits de la rivière dans le parc ont été laissées par un Acrocanthosaurus », a précisé Stephanie Salinas Garcia. Adulte, ce théropode pouvait mesurer jusqu’à 5 mètres et peser 7 tonnes.                         D’autres traces ont été laissées par un sauroposéidon, dinosaure qui pouvait mesurer jusqu’à 18 mètres de longueur et peser 44 tonnes une fois adulte. Les visiteurs ne pourront sans doute pas admirer ces empreintes préhistoriques longtemps, car elles seront bientôt de nouveau recouvertes d’eau avec l’arrivée de la pluie.                                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ouest des Etats-Unis, sécheresse et restrictions d’eau le long du fleuve Colorado                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 30 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Gabrielle Chanel, l’indépendante  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/24/la-secheresse-qui-sevit-au-texas-met-au-jour-des-traces-de-dinosaure_6138875_1650684.html"},"headline":"La s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit au Texas met au jour des traces de dinosaure dans un rivi\u00e8re","dateCreated":"2022-08-24T12:42:25+02:00","datePublished":"2022-08-24T12:42:25+02:00","dateModified":"2022-08-24T16:45:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sciences"],"keywords":["Sciences"],"description":"Ces empreintes profondes \u00e9taient nagu\u00e8re enfouies, remplies de s\u00e9diments et recouvertes par l\u2019eau de la rivi\u00e8re Paluxy, ce qui a aid\u00e9 \u00e0 leur conservation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/256/0/2048/1024/1342/671/60/0/da1f39c_5998953-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/29/19-17">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-17"> ¤ Des champions au microscope (6/7). Cette championne de France de tennis fauteuil, qui participera à l’US Open en septembre, réalise des tests avec le laboratoire de Rennes afin d’optimiser ses performances. Sixième portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science.
<filname="PROF-env_sciences-17"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                        Sciences       Des champions au microscope         Pauline Déroulède, le tennis de toutes ses forces   Par Pascale Santi   Publié le 24 août 2022 à 00h20 - Mis à jour le 24 août 2022 à 10h01     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitDes champions au microscope (6/7). Cette championne de France de tennis fauteuil, qui participera à l’US Open en septembre, réalise des tests avec le laboratoire de Rennes afin d’optimiser ses performances. Sixième portrait de notre série consacrée aux sportifs dotés de capacités physiques et mentales exceptionnelles, scrutés par la science.                                    Pauline Déroulède à Paris, le 20 juillet 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Quand nous l’avions rencontrée la première fois, fin avril, Pauline Déroulède avait deux objectifs : jouer un tournoi du Grand Chelem et entrer dans le top 20 mondial (elle était 23e). Trois mois plus tard, la double championne de France de tennis fauteuil, numéro un française, a coché les deux cases : la voici 15e au classement et inscrite à l’US Open qui se déroulera à New York début septembre. Pauline Déroulède, 31 ans, a aussi pour but de participer à Roland-Garros en 2023 et aux Jeux paralympiques de Paris 2024. Aucun doute, elle a la volonté des gagnants.          Sa vie a basculé le 27 octobre 2018, à Paris. Assise sur son scooter, la jeune femme attend sa compagne Tiphaine, partie acheter des fleurs. Elle est alors percutée par une voiture roulant à 80 km/h, dont le conducteur, un nonagénaire, a perdu le contrôle. Sa jambe gauche est arrachée. Elle est transférée à l’hôpital militaire de Percy, à Clamart (Hauts-de-Seine), où elle reste huit mois, avec des hauts et des bas. Quelques heures après l’accident, en salle de réveil, elle fait la promesse à ses proches : participer aux Jeux paralympiques. Très sportive, elle venait d’avoir son diplôme de professeur de tennis sans être toutefois dans le circuit professionnel. « Aujourd’hui le tennis c’est ma vie, affirme-t-elle, le sport a été le meilleur outil de reconstruction, la meilleure arme pour m’en sortir. »               Une battante à la volonté de fer. C’est aussi pour cela qu’elle n’a pas hésité une seconde à se prêter à des expériences scientifiques au Centre national d’entraînement de la Fédération française de tennis (FFT). Celles-ci sont coordonnées par l’équipe de Caroline Martin – maîtresse de conférences à l’UFR Staps de l’université Rennes-II, chercheuse au laboratoire Mouvement sport santé (M2S) implanté à l’Ecole normale supérieure de Rennes, mais aussi ancienne sportive de haut niveau en tennis – et Pierre Touzard, docteur en Staps, entraîneur de tennis et responsable du projet BEST-Tennis (pour Biomécanique, entraînement cognitif, stratégie, et transfert du laboratoire vers le terrain).          Préparation aux Jeux olympiques          Pour Pauline Déroulède, aucun doute, se plier à la science fait partie de la préparation physique, en parallèle de la préparation mentale et du suivi kiné : « C’est le package pour être la meilleure. » Durant des sessions d’une journée, l’athlète est bardée d’accéléromètres et de marqueurs, tout comme sa raquette et les balles. Placées sur le court, des dizaines de caméras optoélectroniques, qui envoient des infrarouges reflétés par les marqueurs posés sur le corps de la joueuse, permettent ensuite de modéliser ses mouvements en 3D.        Il vous reste 76.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/24/pauline-deroulede-le-tennis-de-toutes-ses-forces_6138811_1650684.html"},"headline":"Pauline D\u00e9roul\u00e8de, le tennis de toutes ses forces","dateCreated":"2022-08-24T00:20:21+02:00","datePublished":"2022-08-24T00:20:21+02:00","dateModified":"2022-08-24T10:01:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Des champions au microscope"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Des champions au microscope","Biologie","Sciences","Sport"],"description":"Des champions au microscope (6\/7). Cette championne de France de tennis fauteuil, qui participera \u00e0 l\u2019US Open en septembre, r\u00e9alise des tests avec le laboratoire de Rennes afin d\u2019optimiser ses performances. Sixi\u00e8me portrait de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux sportifs dot\u00e9s de capacit\u00e9s physiques et mentales exceptionnelles, scrut\u00e9s par la science.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Santi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/160/0/2953/1476/1342/671/60/0/9133156_1660223629957-choix-t6a6934-lr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Des champions au microscope","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/des-champions-au-microscope/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-18">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-18"> ¤ La NASA a publié de nouvelles images impressionnantes de la géante gazeuse obtenues grâce à un outil du télescope, NIRcam.
<filname="PROF-env_sciences-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Espace             Le télescope James-Webb révèle de nouvelles images de Jupiter      La NASA a publié de nouvelles images impressionnantes de la géante gazeuse obtenues grâce à un outil du télescope, NIRcam.       Le Monde avec AFP     Publié le 23 août 2022 à 18h43 - Mis à jour le 23 août 2022 à 19h11        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                   
  
   Deux petites lunes, des anneaux nébuleux et des pôles luisants : la NASA a publié d’impressionnantes nouvelles images de Jupiter grâce au télescope spatial James-Webb.


<article-nb="2022/08/29/19-19">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-19"> ¤ Alexei Grinbaum, physicien et philosophe, revient sur l’affaire d’un ingénieur licencié par Google pour avoir fait état publiquement de son trouble lors d’un échange avec une intelligence artificielle.
<filname="PROF-env_sciences-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Intelligence artificielle             « L’intelligence artificielle fait bouger la frontière entre humain et non humain »      Alexei Grinbaum, physicien et philosophe, revient sur l’affaire d’un ingénieur licencié par Google pour avoir fait état publiquement de son trouble lors d’un échange avec une intelligence artificielle.          Propos recueillis par Laure Belot et David Larousserie         Publié le 23 août 2022 à 06h00 - Mis à jour le 23 août 2022 à 13h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Alexei Grinbaum est physicien et philosophe au Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies renouvelables (CEA). Membre du Comité national pilote d’éthique du numérique, il alerte sur les progrès, à la fois fascinants et inquiétants, en matière de génération automatique de langage. En particulier, il revient pour Le Monde sur les déclarations d’un employé de Google, Blake Lemoine, dans le Washington Post du 11 juin. Après avoir conversé avec le dernier algorithme de traitement du langage naturel de l’entreprise, LaMDA, cet ingénieur a expliqué avoir cru dialoguer avec une intelligence humaine à qui il attribue la sensibilité d’un enfant de 7-8 ans. La révélation des détails des conversations a dévoilé les progrès considérables de Google en matière de langage, et relancé les débats sur les capacités des machines. Pour avoir, selon l’entreprise, enfreint sa politique de sécurité, Blake Lemoine a été licencié le 22 juillet.          Que vous inspire cette affaire de conversation réaliste avec une intelligence artificielle ?          On sait depuis 1965, et le premier chatbot [agent conversationnel], Eliza, que les machines parlantes peuvent avoir des effets psychologiques sur les utilisateurs. Eliza était un système déterministe, assez trivial, dont la stratégie était de transformer des affirmations en questions pour relancer la conversation. Avec les systèmes d’intelligence artificielle (IA) actuels, la stratégie est différente, mais Blake Lemoine subit aussi des effets : il est dans l’illusion que cette machine a des émotions, des états d’âme… Or, savoir qu’il s’agit d’une machine ne l’empêche pas de faire, très sérieusement, des projections de qualités humaines sur LaMDA. Il projette des ressentis, comme nous le faisons parfois avec notre voiture chérie ou notre malicieux smartphone…           « LaMDA s’approche de l’humain parce qu’elle crée aussi l’illusion de posséder un libre arbitre »          L’illusion est quand même presque parfaite, non ?          La particularité est que cette illusion vient du langage, sans avoir besoin de recourir à une jolie figure humanoïde, tel le robot Sophia. LaMDA écrit du texte, et cela suffit pour la projection de traits humains. Il faut rappeler qu’au Moyen Age, un « monstre » pouvait être baptisé s’il remplissait un des trois critères : la paternité humaine, le visage humain ou le langage. Du moment qu’une entité étrange parle en notre langue, s’établit automatiquement une relation avec l’interlocuteur humain. Dans les mythes, les agents non humains qui nous parlaient étaient des dieux, des démons ou des anges. Désormais, on interagit avec des prouesses techniques, des machines parlantes.        Il vous reste 75.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/08/23/l-intelligence-artificielle-fait-bouger-la-frontiere-entre-humain-et-non-humain_6138729_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019intelligence artificielle fait bouger la fronti\u00e8re entre humain et non humain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-23T06:00:15+02:00","datePublished":"2022-08-23T06:00:15+02:00","dateModified":"2022-08-23T13:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Intelligence artificielle"],"keywords":["Google","Pixels","Vie en ligne","Intelligence artificielle","Sciences"],"description":"Alexei Grinbaum, physicien et philosophe, revient sur l\u2019affaire d\u2019un ing\u00e9nieur licenci\u00e9 par Google pour avoir fait \u00e9tat publiquement de son trouble lors d\u2019un \u00e9change avec une intelligence artificielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Belot"}
,{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/598/58/2340/1170/1342/671/60/0/08e1cba_1660830080620-zam0156508.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Intelligence artificielle","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/intelligence-artificielle/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/29/19-20">
<filnamedate="20220829"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220829"><AAMMJJHH="2022082919">
<filname="SURF-env_sciences-20"> ¤ Le 10 août, le Royaume-Uni a lancé une campagne de vaccination d’urgence contre la polio pour tous les enfants de moins de 10 ans résidant à Londres. La réapparition du virus outre-Manche, en Israël et aux Etats-Unis, où un homme est paralysé partiellement depuis juillet, fait craindre une épidémie.
<filname="PROF-env_sciences-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Rentrée scolaire 2022    Climat    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Taïwan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les gens achètent moins et vont à l’essentiel »                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Tout l’hémisphère Nord a connu un été en pente sèche, montrant la rapidité du réchauffement climatique et notre fragilité »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les sociétés humaines doivent d’urgence trouver un chemin pour passer de trop pour certains à assez pour tous »   Éloi Laurent Economiste                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Entre la France et l’Algérie, les limites de la réconciliation                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La jeunesse sexuelle, bon débarras !   Maïa Mazaurette                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Soixante-quinze ans après l’indépendance, les idéaux de la République indienne sont en danger                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Seule l’Europe a la dimension nécessaire pour construire un système de défense global et suffisant »   Guillaume Ancel Ancien lieutenant-colonel et écrivain                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Cinéma Au festival Film francophone d’Angoulême, un vent de fraîcheur sur la comédie                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Grande Mer », de David Abulafia : les Méditerranéens dans toute leur pluralité                   Économie  Article réservé à nos abonnés Avec Adèle Van Reeth, France Inter entre à pas feutrés dans une nouvelle ère                   Culture Après deux années de silence, Rock en Seine a fait le plein de public et de sons                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Le milliardaire Beny Steinmetz, des mines d’Afrique aux ­prétoires de Genève                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Vaccins             Résurgence de la poliomyélite outre-Manche, en Israël et aux Etats-Unis : le vaccin comme arme de défense absolue      Le 10 août, le Royaume-Uni a lancé une campagne de vaccination d’urgence contre la polio pour tous les enfants de moins de 10 ans résidant à Londres. La réapparition du virus outre-Manche, en Israël et aux Etats-Unis, où un homme est paralysé partiellement depuis juillet, fait craindre une épidémie.          Par Florence Rosier         Publié le 18 août 2022 à 18h00 - Mis à jour le 19 août 2022 à 17h21    Temps de Lecture 6 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un agent de santé administre un vaccin antipoliomyélitique oral à un enfant, à Mbezi Makabe, en Tanzanie, le 21 mai 2022.  ERICKY BONIPHACE / AFP               C’est une maladie qui semblait d’un autre âge en Occident. Le 21 juillet, les Etats-Unis ont rapporté leur premier cas de poliomyélite depuis près de dix ans. L’homme touché, âgé de 20 ans, réside dans le comté de Rockland, à 48 kilomètres de New York. Il s’était rendu à l’hôpital à la suite d’une paralysie de la jambe. Rapidement diagnostiqué comme étant infecté par le poliovirus, l’agent responsable de la maladie, il souffre toujours d’une paralysie partielle. Il n’était pas vacciné.          Les pays riches avaient presque oublié cette affection très contagieuse, due à un virus qui s’attaque au système nerveux et peut provoquer un handicap moteur permanent. Son mode de transmission habituel est la voie oro-fécale, à partir d’une eau ou d’une nourriture souillée. Avant le début des campagnes massives de vaccination, au milieu et à la fin des années 1950 en Occident, cette maladie semait l’effroi. Surtout chez les parents d’enfants de moins de 5 ans, cibles de prédilection du virus. En France, entre 1943 et 1988, la polio a provoqué 32 793 paralysies et tué 3 315 personnes.               Depuis 1988, le nombre de cas de polio s’est effondré de 99 %. Une chute spectaculaire, due au déploiement de l’Initiative mondiale pour l’éradication de la poliomyélite, lancée sous l’impulsion de gouvernements nationaux, de l’Organisation mondiale de la santé, du Rotary International, des centres pour le contrôle et la prévention des maladies américains et de l’Unicef. Elle a ensuite reçu le soutien massif de la Fondation Bill et Melinda Gates et de Gavi, l’Alliance du vaccin. Résultat : alors qu’en 1988, le nombre de cas était estimé à 350 000, avec un virus endémique dans plus de 125 pays, seulement six cas de paralysies dues à des poliovirus sauvages ont été notifiés en 2021. Deux pays seulement, l’Afghanistan et le Pakistan, continuent de connaître des flambées de polio liées au virus sauvage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La poliomyélite refait surface malgré les efforts pour l’éradiquer                 Le jeune Américain, cependant, n’a pas été contaminé dans un de ces pays. Sa paralysie résulte d’un fait troublant, déjà observé ailleurs. Le virus qui l’a frappé dérivait d’un vaccin oral utilisé dans de nombreux pays en développement. Un vaccin contenant un poliovirus rendu inoffensif mais toujours vivant, qui a ensuite muté, parce qu’il s’est multiplié chez de nombreuses personnes non vaccinées.           
[data-color-mode="dark"] .memorable {
    color: #9e9bc5;
}


